<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2024/10 on</title><link>/diary/dates/2024/10/</link><description>Recent content in 2024/10 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 03 Oct 2024 21:25:50 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2024/10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>一日中テストコードを書いていた</title><link>/diary/posts/2024/1003/</link><pubDate>Thu, 03 Oct 2024 21:25:50 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1003/</guid><description>今日のバドミントン練習は22時半頃から近所のビル横の広場でリフティングを20分、キャッチを10分、壁当てを10分した。
リフティングや壁当てをしていて、自分の感覚とはずれてラケットを空振りしてしまうことがある。またラケットのスィートスポットでシャトルを捉えられず、フレームでこねてしまうこともある。この感覚のズレはなぜ起きるのかを考えるようになった。1つわかったことは飛んでいるシャトルを点で捉えようとすると空振りしやすい。シャトルの軌道を見極めてシャトルの移動する放物線でラケットを振ると捉えやすい。野球の球をうつときにもよく指摘される話しでもある。そのままバドミントンにも応用できるように思えた。体勢が崩れたり、向かってくるシャトルの速度にあわせられないときなど、シャトルの移動する放物線を目で捉えられなくて空振りしてしまう。理論がわかったからと言ってそんなすぐに対応できるわけでもないが、今日の練習をしていた気付いたことを書いていく。
外へ出掛けるときにラケットとシャトルをもって時間があれば、空きスペースで練習するのに慣れてきた。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習は22時半頃から近所のビル横の広場でリフティングを20分、キャッチを10分、壁当てを10分した。&lt;/p>
&lt;p>リフティングや壁当てをしていて、自分の感覚とはずれてラケットを空振りしてしまうことがある。またラケットのスィートスポットでシャトルを捉えられず、フレームでこねてしまうこともある。この感覚のズレはなぜ起きるのかを考えるようになった。1つわかったことは飛んでいるシャトルを点で捉えようとすると空振りしやすい。シャトルの軌道を見極めてシャトルの移動する放物線でラケットを振ると捉えやすい。野球の球をうつときにもよく指摘される話しでもある。そのままバドミントンにも応用できるように思えた。体勢が崩れたり、向かってくるシャトルの速度にあわせられないときなど、シャトルの移動する放物線を目で捉えられなくて空振りしてしまう。理論がわかったからと言ってそんなすぐに対応できるわけでもないが、今日の練習をしていた気付いたことを書いていく。&lt;/p>
&lt;p>外へ出掛けるときにラケットとシャトルをもって時間があれば、空きスペースで練習するのに慣れてきた。&lt;/p></content></item><item><title>バドミントンの雨天練習場</title><link>/diary/posts/2024/1002/</link><pubDate>Wed, 02 Oct 2024 09:22:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1002/</guid><description>今日のバドミントン練習はお昼に20分、夜に30分ほどした。
15時頃コンビニへ飲みものを買いにいくついでに東遊園地へ寄り道して練習した。そんなに人が多いわけではないけど、公園でのんびりしている人たちがちょこちょこいる。空きスペースでおっさんが昼間からバドミントンの練習をするのはやや恥ずかしい。下手だし。「あの人働いてないんやろか」とか周りからみられているかもしれない。最初はそんなことを考えながらも、練習をやり始めたら集中してきてあまり気にならなくなった。昼間はリフティングを10分、キャッチを10分した。連続最大回数は127回、10分間に20回ほどキャッチできた。ほんの数十分でも毎日やっていれば徐々にうまくなっている気はする。
夜も近所でビルの玄関横の少し広いスペースをみつけた。ビルの正面玄関の電気がある。十分に明るくはないけど、ぎりぎりリフティングやキャッチの練習ならできる。しかも屋根があるから雨の日でも練習できる。22時頃ならほとんど人がいないからたぶん練習していても怒られない。なんだかんだで30分以上はやっていたと思う。シャトルを上に放り投げてキャッチするときに、一番簡単なのはシャトルが落ちてくる速度にあわせてラケット面を落としながら受ける。もっとも簡単で少し練習すれば5回に1回は成功する。しかし、このやり方は上下のシャトルの動きにしか対応できない。シャトルを上に放り投げてキャッチするときに上下のチカラの調整だけではなく、シャトルの落下速度にあわせながら横からラケットを当てて包み込むような取り方がある。うまくはまればかっこいい。失敗すると空振りするのでもう少し練習が必要になる。リフティングやキャッチのような基本的な練習でもチカラの向きやシャトルの動きから学ぶことはいくつもある。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はお昼に20分、夜に30分ほどした。&lt;/p>
&lt;p>15時頃コンビニへ飲みものを買いにいくついでに東遊園地へ寄り道して練習した。そんなに人が多いわけではないけど、公園でのんびりしている人たちがちょこちょこいる。空きスペースでおっさんが昼間からバドミントンの練習をするのはやや恥ずかしい。下手だし。「あの人働いてないんやろか」とか周りからみられているかもしれない。最初はそんなことを考えながらも、練習をやり始めたら集中してきてあまり気にならなくなった。昼間はリフティングを10分、キャッチを10分した。連続最大回数は127回、10分間に20回ほどキャッチできた。ほんの数十分でも毎日やっていれば徐々にうまくなっている気はする。&lt;/p>
&lt;p>夜も近所でビルの玄関横の少し広いスペースをみつけた。ビルの正面玄関の電気がある。十分に明るくはないけど、ぎりぎりリフティングやキャッチの練習ならできる。しかも屋根があるから雨の日でも練習できる。22時頃ならほとんど人がいないからたぶん練習していても怒られない。なんだかんだで30分以上はやっていたと思う。シャトルを上に放り投げてキャッチするときに、一番簡単なのはシャトルが落ちてくる速度にあわせてラケット面を落としながら受ける。もっとも簡単で少し練習すれば5回に1回は成功する。しかし、このやり方は上下のシャトルの動きにしか対応できない。シャトルを上に放り投げてキャッチするときに上下のチカラの調整だけではなく、シャトルの落下速度にあわせながら横からラケットを当てて包み込むような取り方がある。うまくはまればかっこいい。失敗すると空振りするのでもう少し練習が必要になる。リフティングやキャッチのような基本的な練習でもチカラの向きやシャトルの動きから学ぶことはいくつもある。&lt;/p></content></item><item><title>磯上公園での夜間練習</title><link>/diary/posts/2024/1001/</link><pubDate>Tue, 01 Oct 2024 17:18:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1001/</guid><description>今日のバドミントン練習はリフティングとシャトルキャッチを30分、ながいさんと打ち合いを30分した。1時間近くバドミントン練習をしていたことで歩数で言えば5千歩相当の運動になった。バドミントンは激しい運動ではないものの、わりと動き回るので有酸素運動としても優等生だと思う。よい感じにカロリーを消費する。
社内ハンズオン 社内向けハンズオンの2回目。前回の社内ハンズオン 。いまの開発フェーズの機能開発が落ち着いたのでハンズオンを実施して ui などのレビュー会も実施した。朝10時半から始めて、お昼休みをはさみつつ、16時頃までやっていた。私はハドルでつないで聞きながら自分の作業をやろうと思っていたものの、なにかしらハンズオン会場の会話や質問を聞いていると、その回答や背景などを slack に書いたりして注意力が取られてあまり自分の作業はできなかった。みんなでわいわい検証したり、プロダクトへのフィードバックや意見が出て楽しかった。
いそがみ体育館お休み ながいさんとバドミントン練習する前に筋トレしようと早めにお仕事を切り上げて向かったらお休みだった。偶数月の第1火曜日が休館日らしい。それはわからんやろと帰ってきてから google カレンダーに登録した。2ヶ月ごとの第1火曜日の繰り返し予定という設定は google カレンダーで用意に登録できる。次は12月3日、その次は2月4日・・・今後はこの失敗を回避できるはず。
いそがみのバドミントン練習 スーパーで買いものして家に戻って晩ご飯を作って食べてから20時半にいそがみ公園へ戻る。21時半まで約1時間、バドミントンの練習をした。リフティングやシャトルキャッチの練習をしていて、ながいさんが来られてから打ち合いをしてみた。街灯の隣でやればシャトルはみえなくはないけど、体育館で行うような集中したラリーにはなりそうもない。それは暗くてシャトルがみえにくいから。軽い運動で流す程度ならぎりぎりできるかもしれない。昼間と夜間で練習してみて、左右のシャトルの変化は暗くても把握しやすいが、前後のシャトルの変化は暗いと遠近感をつかみにくい。夜間の方がリフティングが難しいのも微妙に遠近感が狂うから。ラケットコントロールがうまくなればブレずにシャトルを空中に上げられて遠近感を気にせずにリフティングできるようになるかもしれない。
昨日からアウトドア用の メイビスフィールド と メイビスフィールドII の、2つのシャトルを実際に使っていて、その違いを比べてみた。結論からいうとメイビスフィールドIIの方が性能がよいようにみえる。メイビスフィールドIIの方がシャトルをうったときの反発力は強く、軽い力で速く遠くへ飛ばせるように感じる。初期モデルに改良が施されていることが明らかに伺える。一方で初期モデルが不要かというとそうでもなく、リフティングやシャトルキャッチの練習をするなら反発力は必要ではないから跳ねない方がラケットコントロールが適切にできているかの練習になりそうな気もする。ラケットの中心 (スィートスポット) でシャトルを捉えられているか、シャトルのコルクをどの角度で捉えているかの感覚を養うにはあまり反発しない方が感触を確認しやすいようにも思えた。反発しないから強い打球をうつ練習にもなる。適材適所で使い分けようと思う。
ほかに LED ライトがついた光るシャトルというのも売っていて気になっている。電池交換は不可で数時間から数十時間ほど使えるらしい。屋外で行う エアバドミントン というのもある。風の影響を受けにくいエアシャトルを使う以外はバドミントンと大差なさそう。バレーとビーチバレーのような関係？これらのシャトルも近いうちに買ってみて試してみようと思う。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はリフティングとシャトルキャッチを30分、ながいさんと打ち合いを30分した。1時間近くバドミントン練習をしていたことで歩数で言えば5千歩相当の運動になった。バドミントンは激しい運動ではないものの、わりと動き回るので有酸素運動としても優等生だと思う。よい感じにカロリーを消費する。&lt;/p>
&lt;h2 id="社内ハンズオン">社内ハンズオン&lt;/h2>
&lt;p>社内向けハンズオンの2回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0725/#ハンズオン">前回の社内ハンズオン&lt;/a> 。いまの開発フェーズの機能開発が落ち着いたのでハンズオンを実施して ui などのレビュー会も実施した。朝10時半から始めて、お昼休みをはさみつつ、16時頃までやっていた。私はハドルでつないで聞きながら自分の作業をやろうと思っていたものの、なにかしらハンズオン会場の会話や質問を聞いていると、その回答や背景などを slack に書いたりして注意力が取られてあまり自分の作業はできなかった。みんなでわいわい検証したり、プロダクトへのフィードバックや意見が出て楽しかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="いそがみ体育館お休み">いそがみ体育館お休み&lt;/h2>
&lt;p>ながいさんとバドミントン練習する前に筋トレしようと早めにお仕事を切り上げて向かったらお休みだった。偶数月の第1火曜日が休館日らしい。それはわからんやろと帰ってきてから google カレンダーに登録した。2ヶ月ごとの第1火曜日の繰り返し予定という設定は google カレンダーで用意に登録できる。次は12月3日、その次は2月4日・・・今後はこの失敗を回避できるはず。&lt;/p>
&lt;h2 id="いそがみのバドミントン練習">いそがみのバドミントン練習&lt;/h2>
&lt;p>スーパーで買いものして家に戻って晩ご飯を作って食べてから20時半にいそがみ公園へ戻る。21時半まで約1時間、バドミントンの練習をした。リフティングやシャトルキャッチの練習をしていて、ながいさんが来られてから打ち合いをしてみた。街灯の隣でやればシャトルはみえなくはないけど、体育館で行うような集中したラリーにはなりそうもない。それは暗くてシャトルがみえにくいから。軽い運動で流す程度ならぎりぎりできるかもしれない。昼間と夜間で練習してみて、左右のシャトルの変化は暗くても把握しやすいが、前後のシャトルの変化は暗いと遠近感をつかみにくい。夜間の方がリフティングが難しいのも微妙に遠近感が狂うから。ラケットコントロールがうまくなればブレずにシャトルを空中に上げられて遠近感を気にせずにリフティングできるようになるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>昨日からアウトドア用の &lt;a href="https://www.yonex.co.jp/badminton/news/2021/04/2104161600.html">メイビスフィールド&lt;/a> と &lt;a href="https://yonexshop.jp/item/detail/1_1_M-F2CBP_1/004">メイビスフィールドII&lt;/a> の、2つのシャトルを実際に使っていて、その違いを比べてみた。結論からいうとメイビスフィールドIIの方が性能がよいようにみえる。メイビスフィールドIIの方がシャトルをうったときの反発力は強く、軽い力で速く遠くへ飛ばせるように感じる。初期モデルに改良が施されていることが明らかに伺える。一方で初期モデルが不要かというとそうでもなく、リフティングやシャトルキャッチの練習をするなら反発力は必要ではないから跳ねない方がラケットコントロールが適切にできているかの練習になりそうな気もする。ラケットの中心 (スィートスポット) でシャトルを捉えられているか、シャトルのコルクをどの角度で捉えているかの感覚を養うにはあまり反発しない方が感触を確認しやすいようにも思えた。反発しないから強い打球をうつ練習にもなる。適材適所で使い分けようと思う。&lt;/p>
&lt;p>ほかに LED ライトがついた光るシャトルというのも売っていて気になっている。電池交換は不可で数時間から数十時間ほど使えるらしい。屋外で行う &lt;a href="https://japan-airbadminton.jp/">エアバドミントン&lt;/a> というのもある。風の影響を受けにくいエアシャトルを使う以外はバドミントンと大差なさそう。バレーとビーチバレーのような関係？これらのシャトルも近いうちに買ってみて試してみようと思う。&lt;/p></content></item></channel></rss>