<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2022/12 on forest nook</title><link>/diary/dates/2022/12/</link><description>Recent content in 2022/12 on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2022/12/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>クリーンアーキテクチャを勉強し直したい</title><link>/diary/posts/2022/1202/</link><pubDate>Fri, 02 Dec 2022 10:59:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1202/</guid><description>0時に寝て5時前に起きたらサッカーやってて最後の10分ほどみた。まさかスペインに勝つと思ってなかったから驚いた。
アーキテクチャと設計 退職したメンバー がドメイン駆動開発 (DDD) とクリーンアーキテクチャから既存のアーキテクチャを構成したというドキュメントを残してくれた。そのドキュメントを読みながら、説明の粗いところや足りないところを私が補って加筆し、既存のコードを読みながら誤っているところなどをリファクタリングしたりしていた。あとアーキテクチャや設計のドキュメントを書く上で図がないのはよくない。現代の開発は分割統治の概念で設計されていて、そこで扱う本質的複雑さは依存関係になる。誤解を恐れずに言えば、現代の開発のアーキテクチャは依存関係をどう管理するかの基本的な考え方に過ぎない。依存関係の向きが分かるので図があった方が圧倒的にわかりやすい。一方で私自身もクリーンアーキテクチャにそう明るくない。もう少し勉強し直す必要があることは感じた。クリーンアーキテクチャ勉強会もやっていいようにも思う。
課題管理 + イテレーション開発とスクラム開発の勉強会 今週ずっと朝起きたら2-3時間かけて資料を作り続けてきた。前回は時間が余ったので今回は余らないよう、最終的には43枚のスライドになった。
スクラム事前知識 スクラムガイド 課題管理+イテレーション開発とスクラム開発との比較 スクラムマスター 会議体とツール 分析・計測 スクラムの是非 まとめ 話してみたら1時間を10分ほどオーバーした。勉強会で1時間話すネタを調整をするのは難しい。毎月出張でオフィスへ行くときは課題管理に関する勉強会を行う。課題管理や開発方法論の話しを聞いてくれる人たちがいるというだけでありがたい。5日前から準備を始めて資料作りの時間が少なかったので細部の調査はあまりできていないし、構成も荒くて練れていない。もう2-3ヶ月かけて細部の調査や理論武装をしたらよいコンテンツになるかもしれない。イテレーション開発とスクラム開発を比較するときの叩き台として寝かしておく。
オフィスの引越しの荷造り 神戸に戻ってきて一旦家に帰って晩ご飯を食べて一息ついて、23時過ぎから引越しのための荷造りを始めた。大きい家電や電子機器は購入時の箱を置いておくと引越しのときの荷造りが楽になる。言うても一部屋の荷物なんで本気出せばすぐ終わる程度の量。3時間ほど荷造りやって8割ぐらいできたところで今日の作業は終えた。出張と移動で疲労は積み重なってきた。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時前に起きたらサッカーやってて最後の10分ほどみた。まさかスペインに勝つと思ってなかったから驚いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="アーキテクチャと設計">アーキテクチャと設計&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1130/#メンバーの送別会">退職したメンバー&lt;/a> がドメイン駆動開発 (DDD) とクリーンアーキテクチャから既存のアーキテクチャを構成したというドキュメントを残してくれた。そのドキュメントを読みながら、説明の粗いところや足りないところを私が補って加筆し、既存のコードを読みながら誤っているところなどをリファクタリングしたりしていた。あとアーキテクチャや設計のドキュメントを書く上で図がないのはよくない。現代の開発は分割統治の概念で設計されていて、そこで扱う本質的複雑さは依存関係になる。誤解を恐れずに言えば、現代の開発のアーキテクチャは依存関係をどう管理するかの基本的な考え方に過ぎない。依存関係の向きが分かるので図があった方が圧倒的にわかりやすい。一方で私自身もクリーンアーキテクチャにそう明るくない。もう少し勉強し直す必要があることは感じた。クリーンアーキテクチャ勉強会もやっていいようにも思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理--イテレーション開発とスクラム開発の勉強会">課題管理 + イテレーション開発とスクラム開発の勉強会&lt;/h2>
&lt;p>今週ずっと朝起きたら2-3時間かけて資料を作り続けてきた。前回は時間が余ったので今回は余らないよう、最終的には43枚のスライドになった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>スクラム事前知識&lt;/li>
&lt;li>スクラムガイド&lt;/li>
&lt;li>課題管理+イテレーション開発とスクラム開発との比較&lt;/li>
&lt;li>スクラムマスター&lt;/li>
&lt;li>会議体とツール&lt;/li>
&lt;li>分析・計測&lt;/li>
&lt;li>スクラムの是非&lt;/li>
&lt;li>まとめ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>話してみたら1時間を10分ほどオーバーした。勉強会で1時間話すネタを調整をするのは難しい。毎月出張でオフィスへ行くときは課題管理に関する勉強会を行う。課題管理や開発方法論の話しを聞いてくれる人たちがいるというだけでありがたい。5日前から準備を始めて資料作りの時間が少なかったので細部の調査はあまりできていないし、構成も荒くて練れていない。もう2-3ヶ月かけて細部の調査や理論武装をしたらよいコンテンツになるかもしれない。イテレーション開発とスクラム開発を比較するときの叩き台として寝かしておく。&lt;/p>
&lt;h2 id="オフィスの引越しの荷造り">オフィスの引越しの荷造り&lt;/h2>
&lt;p>神戸に戻ってきて一旦家に帰って晩ご飯を食べて一息ついて、23時過ぎから引越しのための荷造りを始めた。大きい家電や電子機器は購入時の箱を置いておくと引越しのときの荷造りが楽になる。言うても一部屋の荷物なんで本気出せばすぐ終わる程度の量。3時間ほど荷造りやって8割ぐらいできたところで今日の作業は終えた。出張と移動で疲労は積み重なってきた。&lt;/p></content></item><item><title>近況報告</title><link>/diary/posts/2022/1201/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2022 11:00:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1201/</guid><description>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。朝から近況報告のための資料を作ってた。
プロジェクトの近況報告 お手伝い先の経営者の方々と、この1ヶ月で私がやったこと、開発の進捗、今後の展望などを打ち合わせした。組織のことも業務のこともわかっていないマネージャーがやってきて開発プロジェクトを仕切ることになったのが1ヶ月前。そんな簡単に成果を出せるわけがないがないと考えているため、私の所感としてはぎりぎりの及第点といったところかな。開発体制を構築し、4つのイテレーションから成る1ヶ月というマイルストーンを設け、その最初のサイクルがまわって、メンバーもどういった働き方を私が求めているか理解できたと思う。毎週の勉強会を設けて知識やスキルをチームで共有することの大切さも啓蒙している。嬉しいことにチーム外からも参加者がいる。ここからはこのワークフローを最適化していくだけ。その下地を作った1ヶ月だった。先方からも開発のプロがやるマネジメントから学ぶことも多いといったコメントをもらえた。1on1 も節目のタイミングでしかやっていなかったらしく毎週1on1をやっているのはよさそうといった話題も出た。一方で目標としている時期にこのプロダクトは何ができるのかわからないから次回はそれを明確にしてほしいといった要望もいただいた。この1ヶ月の私の課題として対応していきたい。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。朝から近況報告のための資料を作ってた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの近況報告">プロジェクトの近況報告&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先の経営者の方々と、この1ヶ月で私がやったこと、開発の進捗、今後の展望などを打ち合わせした。組織のことも業務のこともわかっていないマネージャーがやってきて開発プロジェクトを仕切ることになったのが1ヶ月前。そんな簡単に成果を出せるわけがないがないと考えているため、私の所感としてはぎりぎりの及第点といったところかな。開発体制を構築し、4つのイテレーションから成る1ヶ月というマイルストーンを設け、その最初のサイクルがまわって、メンバーもどういった働き方を私が求めているか理解できたと思う。毎週の勉強会を設けて知識やスキルをチームで共有することの大切さも啓蒙している。嬉しいことにチーム外からも参加者がいる。ここからはこのワークフローを最適化していくだけ。その下地を作った1ヶ月だった。先方からも開発のプロがやるマネジメントから学ぶことも多いといったコメントをもらえた。1on1 も節目のタイミングでしかやっていなかったらしく毎週1on1をやっているのはよさそうといった話題も出た。一方で目標としている時期にこのプロダクトは何ができるのかわからないから次回はそれを明確にしてほしいといった要望もいただいた。この1ヶ月の私の課題として対応していきたい。&lt;/p></content></item></channel></rss>