<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2023/04 on forest nook</title><link>/diary/dates/2023/04/</link><description>Recent content in 2023/04 on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2023/04/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>事務手続き時々お出かけ</title><link>/diary/posts/2023/0402/</link><pubDate>Sun, 02 Apr 2023 11:19:12 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0402/</guid><description>0時に寝て4時に起きて6時に起きて8時ぐらいまでだらだらしてた。出張前にプロジェクトの進捗を確認したり近況報告の資料を作ったり。
Mon copain (モン・コパン) 出張するときはお土産をもっていく ようにしていて、2月の中旬からお土産を探す余裕もなくてネタ切れでどうしようと思っていたものの、朝から調べてたら パティスリー モンプリュ というお店をみつけた。 Mon copain というガトーショコラの詰め合わせを選んでみた。ガトーショコラをあまり買ったことも食べたこともないので試しに購入してみた。本当は私が味見してからお土産にするかどうかを選定する (自分が食べてイマイチなものはお土産に持っていかない) のだが、先月からそんな余裕がなくて、お店を信頼して自分用と一緒にその場で購入したりしている。単品だと3個入りを1セットで購入できる。税込で580円になる。
それぞれ上から次になる。
茶色の包み: au lait キャラメルのコクが味わい深いミルク・ショコラ 白色の包み: blanc ほんのりレモンが香るホワイト・ショコラ 焦げ茶の包み: noir ほろ苦さが大人味のスイート・ショコラ しっとり柔らかい口当たりで上品な風味だった。神戸の洋菓子屋さんという印象がそのままのお菓子。甘いが甘過ぎない雰囲気でよいと思う。3つとも食感は似ているが、どれも風味がまったく違うので全部食べてみるのも楽しめると思う。お土産として量と値段のバランスも取れていてちょうどよかった。全然調査していなくても、即席でよいお店がみつかるのは神戸という地域のよさだと思う。
夜のお花見 at 生田川公園 昨年に引き続き生田川公園 で三ノ宮.devのお花見。今年は夜桜にしようと夕方から始めることに。私は16時ぐらいから車で買い出しへ行って17時ぐらいから参加してきた。ここ2-3週間ほど車を動かす機会を伺っていてできなかったのが、明確な目的があると車を動かすことができてよかった。初めて近所のスーパーマーケットへ車で出掛けて駐車場に停めて買いものしてきた。15分ほどで買いものして、駐車場から出るときに220円必要だった。後で調べると500円以上購入すると120分無料になったらしい。レジで駐車券ありませんか？と聞かれて車に忘れてきていたので無料化のための手続きができなかった。次回から持参するための学びの1つとなった。その後、生田川公園へ移動して、付近をまわりながらパーキングのスポットをみつけることもできた。次のお花見はまた来年になるけど、そのときに役立つはず。
昨年は4人だったのが今年は7人参加していた。昨年よりは三ノ宮.devも少し成長したのかもしれない。1月に起業相談 されていた方も来ていて、その後、デザイナーや開発者をみつけることができて、プロダクト開発をしているらしい。3ヶ月でさっそくピボットしましたという話しをしていて、起業したばかりだとそんなもんだと私も思う。うまくいっているように話していたのでよかったと思う。これから海外に3ヶ月ぐらい出かけるといった話しもされていてスケールの大きい人だなと聞いてた。
17時頃から始めて20時半でお開きになった。街灯の近くの場所をとったので暗くなっても灯りは問題なかった。始めたときは涼しくてちょうどよかったものの、さすがに20時をまわると寒くて解散することにした。私も20-21時ぐらいで帰ろうと思っていたのでちょうどよかった。食べものも飲みものもそんなに外してはなかったが、せっかく車があったので最初にコアメンバーに声を掛けて買い出しに行ってもよかったなと思えた。私が余裕なくて段取りできなかったせいでもある。16時から始めて19時に終える花見のやり方もあることを学んだ。
請求書の即時払い 今月から請求書の支払いを即時払いに切り替えることにした。いまお手伝いしているお客さんは当社から請求書を送ると即時払いしてくれる。これまで取り引きしてきたお客さんは翌月末払いが普通だったのでそういうものだと思い込んでいた。私も無条件でその慣習に従っていた。もちろん契約上の支払い期限そのものは翌月末に設定しているが、支払いを即時で行うことに問題はなにもない。
キャッシュフローの視点から「回収は早く支払いは遅く」の原則がある。レバレッジを効かせた経営 (資金繰り) をするなら正しいが、うちみたいな会社が支払いを1ヶ月遅くするメリットは何もない。これまでは請求書を受け取ったときに会計システムに取り引き登録して、銀行口座から1ヶ月後に予約振り込みの登録をしていた。そして、実際に振り込みされた1ヶ月後に、銀行の振り込み明細と会計システムの取り引き明細を付き合わせて決済が完了となる。請求書を受け取ったときに即時払いにすると、タイミング的に1ヶ月ずれる2度の事務手続きを1度にまとめられる。一言でいうと事務手続きの効率化になる。
うちみたいな会社にとっては請求書の即時払いをすると、事務手続きの工数を少なくできるというメリットがあることに気付いた。こんな簡単なことにこれまで気付いていなかったわけではないのだが、私の目が曇っていたのか、慣習に引き摺られて気付かない振りをしていた。自分の頭で考えること、実際に実践してみることの重要性を改めて学んだ。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きて6時に起きて8時ぐらいまでだらだらしてた。出張前にプロジェクトの進捗を確認したり近況報告の資料を作ったり。&lt;/p>
&lt;h2 id="mon-copain-モンコパン">Mon copain (モン・コパン)&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1030/#神戸お土産探し">出張するときはお土産をもっていく&lt;/a> ようにしていて、2月の中旬からお土産を探す余裕もなくてネタ切れでどうしようと思っていたものの、朝から調べてたら
&lt;a href="https://montplus.com/">パティスリー モンプリュ&lt;/a> というお店をみつけた。
Mon copain というガトーショコラの詰め合わせを選んでみた。ガトーショコラをあまり買ったことも食べたこともないので試しに購入してみた。本当は私が味見してからお土産にするかどうかを選定する (自分が食べてイマイチなものはお土産に持っていかない) のだが、先月からそんな余裕がなくて、お店を信頼して自分用と一緒にその場で購入したりしている。単品だと3個入りを1セットで購入できる。税込で580円になる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0402_mon-copain.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>それぞれ上から次になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>茶色の包み: au lait キャラメルのコクが味わい深いミルク・ショコラ&lt;/li>
&lt;li>白色の包み: blanc ほんのりレモンが香るホワイト・ショコラ&lt;/li>
&lt;li>焦げ茶の包み: noir ほろ苦さが大人味のスイート・ショコラ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>しっとり柔らかい口当たりで上品な風味だった。神戸の洋菓子屋さんという印象がそのままのお菓子。甘いが甘過ぎない雰囲気でよいと思う。3つとも食感は似ているが、どれも風味がまったく違うので全部食べてみるのも楽しめると思う。お土産として量と値段のバランスも取れていてちょうどよかった。全然調査していなくても、即席でよいお店がみつかるのは神戸という地域のよさだと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="夜のお花見-at-生田川公園">夜のお花見 at 生田川公園&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0410/#お花見-at-生田川公園">昨年に引き続き生田川公園&lt;/a> で三ノ宮.devのお花見。今年は夜桜にしようと夕方から始めることに。私は16時ぐらいから車で買い出しへ行って17時ぐらいから参加してきた。ここ2-3週間ほど車を動かす機会を伺っていてできなかったのが、明確な目的があると車を動かすことができてよかった。初めて近所のスーパーマーケットへ車で出掛けて駐車場に停めて買いものしてきた。15分ほどで買いものして、駐車場から出るときに220円必要だった。後で調べると500円以上購入すると120分無料になったらしい。レジで駐車券ありませんか？と聞かれて車に忘れてきていたので無料化のための手続きができなかった。次回から持参するための学びの1つとなった。その後、生田川公園へ移動して、付近をまわりながらパーキングのスポットをみつけることもできた。次のお花見はまた来年になるけど、そのときに役立つはず。&lt;/p>
&lt;p>昨年は4人だったのが今年は7人参加していた。昨年よりは三ノ宮.devも少し成長したのかもしれない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0124/#起業相談">1月に起業相談&lt;/a> されていた方も来ていて、その後、デザイナーや開発者をみつけることができて、プロダクト開発をしているらしい。3ヶ月でさっそくピボットしましたという話しをしていて、起業したばかりだとそんなもんだと私も思う。うまくいっているように話していたのでよかったと思う。これから海外に3ヶ月ぐらい出かけるといった話しもされていてスケールの大きい人だなと聞いてた。&lt;/p>
&lt;p>17時頃から始めて20時半でお開きになった。街灯の近くの場所をとったので暗くなっても灯りは問題なかった。始めたときは涼しくてちょうどよかったものの、さすがに20時をまわると寒くて解散することにした。私も20-21時ぐらいで帰ろうと思っていたのでちょうどよかった。食べものも飲みものもそんなに外してはなかったが、せっかく車があったので最初にコアメンバーに声を掛けて買い出しに行ってもよかったなと思えた。私が余裕なくて段取りできなかったせいでもある。16時から始めて19時に終える花見のやり方もあることを学んだ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0402_hanami.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="請求書の即時払い">請求書の即時払い&lt;/h2>
&lt;p>今月から請求書の支払いを即時払いに切り替えることにした。いまお手伝いしているお客さんは当社から請求書を送ると即時払いしてくれる。これまで取り引きしてきたお客さんは翌月末払いが普通だったのでそういうものだと思い込んでいた。私も無条件でその慣習に従っていた。もちろん契約上の支払い期限そのものは翌月末に設定しているが、支払いを即時で行うことに問題はなにもない。&lt;/p>
&lt;p>キャッシュフローの視点から「回収は早く支払いは遅く」の原則がある。レバレッジを効かせた経営 (資金繰り) をするなら正しいが、うちみたいな会社が支払いを1ヶ月遅くするメリットは何もない。これまでは請求書を受け取ったときに会計システムに取り引き登録して、銀行口座から1ヶ月後に予約振り込みの登録をしていた。そして、実際に振り込みされた1ヶ月後に、銀行の振り込み明細と会計システムの取り引き明細を付き合わせて決済が完了となる。請求書を受け取ったときに即時払いにすると、タイミング的に1ヶ月ずれる2度の事務手続きを1度にまとめられる。一言でいうと事務手続きの効率化になる。&lt;/p>
&lt;p>うちみたいな会社にとっては請求書の即時払いをすると、事務手続きの工数を少なくできるというメリットがあることに気付いた。こんな簡単なことにこれまで気付いていなかったわけではないのだが、私の目が曇っていたのか、慣習に引き摺られて気付かない振りをしていた。自分の頭で考えること、実際に実践してみることの重要性を改めて学んだ。&lt;/p></content></item><item><title>まったく終わっていない年度始まり</title><link>/diary/posts/2023/0401/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2023 11:59:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0401/</guid><description>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。久しぶりに早めにお仕事を終えて、気分転換に出掛けて、帰ってきてすぐ寝てたかな。
年度を気にしている余裕がない お仕事の納期が4月末でまだ余談を許さない状況と言える。2ヶ月以上遅延している、ある開発作業の最後の作業をメンバーから私に担当を付け替えている。前任者が作業を終えたら私がクリティカルパスになるようにしておいて、なる早で終わらせて開発を完了させたい。リリースまであと3週間なのに code freeze すらできていないという、マネジメントとしては失態を続けている。前任者が作業を終えるのを見計らって私が休出しつつ段取りを組んで正しいスケジュールに引き戻そうと調整している。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後158cmだった。今週は (私個人の) 開発のピークを過ぎて後半は余裕があったので体にかかる負荷も少なかったのではないかと想像していたら、ストレッチを受けていても先週より調子がよいように思えた。右股関節付近の張りは継続しているものの、腰の張りもひどくなく、すねの外側の筋も問題なく、ここ1-2ヶ月ぐらいではもっとも調子がよかったかもしれないと思えた。トレーナーさんも今日は目立って悪いところはなさそうとコメントしていたぐらい。
個人カンファレンス ストレッチを終えてからオフィスへ行って tenntenn Conference 2023 に参加した。個人が1日中話しまくるという取り組みそのものがおもしろい。自社のお仕事をしながら並行で視聴していた。パネルディスカッション (個人カンファレンスなのにモデラーとパネラーがいて、どうやら同じ人物っぽい人が相互に話していたw) のときに次のような質問があった。
Q. なぜ個人カンファレンスをやっているのか？
A. あまり深い意味はなく、誰もやっていないので思いつきでやっている
私のような無名の開発者が個人カンファレンスを開いても誰も参加してくれないと想定される。個人カンファレンスが成り立つ開発者の知名度やコンテンツを選択するのはすごく難しいと思う。個人カンファレンスの取り組みをみていて会社のテックカンファレンスを1人でやってみるというのもおもしろそうに思えた。うちの会社は課題管理を中核にビジネスを進めていく。その一環でコンテンツをいくつも作っていく必要がある。そして、コンテンツが溜まってきたらカンファレンス形式にして一気に放出するという取り組みをいずれやってみてもよいかもしれない。
他には 昨日の雑談会 にも書いたことで、オンラインの勉強会で参加者とインタラクティブにやり取りする難しさをこの個人カンファレンスをみていても感じた。登録で300人超、そのうち6割参加で180人ぐらいが参加していると仮定して、インタラクティブにコメントしているのは数人ほどしかいなかったと思う。私も他の作業と並行しつつ、ながらで視聴していたのでインタラクティブなコメントなどはしなかった。たまに twitter に所感を投稿するぐらい。基本的にオンライン勉強会でインタラクティブなやり取りを求めず、オフラインで3-4人集まってインタラクティブにやり取りする内容をコンテンツとして流すというのがよいのかもしれないなと、視聴していて思ったりもした。
Q. 有料の勉強会を始めたきっかけは？
A. お仕事じゃないとまとまった時間を使うことに家族の了承を得られにくいと考えたから
私も有料勉強会に参加しているので興味があった。主催者が転職の隙間時間を使う理由を家族に理解してもらうためだったと話されていた。私も過去に同居人がいたときに自分の時間を勉強したり、飲み会へ行ったりするのを非難された時期があったので理解できる。私はいまや調べものや勉強をしている時間が一番幸せを感じる。私にとって他のことを考えずに集中している状態がその時間に相当する。疲れてただ寝ているときもたまにある。しかし、それはあの時間を勉強や仕事に割り当てていたらもっとうまく物事を進められたのに、、、と後になって自己嫌悪になって返ってくるときがある。いまは何をなしても満たされることはなくて、常になにかをなし続けている状態そのものに満たされる。
閑話休題。あとでアーカイブも公開されるそうなので関心がある発表はまた見返すと思う。generics 周りと静的解析に関するところに私は関心をもっている。他に個人カンファレンスをやっている人を私はみかけたことがないけれど、こういう新しい取り組みに挑戦する人は本当に尊敬できる。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。久しぶりに早めにお仕事を終えて、気分転換に出掛けて、帰ってきてすぐ寝てたかな。&lt;/p>
&lt;h2 id="年度を気にしている余裕がない">年度を気にしている余裕がない&lt;/h2>
&lt;p>お仕事の納期が4月末でまだ余談を許さない状況と言える。2ヶ月以上遅延している、ある開発作業の最後の作業をメンバーから私に担当を付け替えている。前任者が作業を終えたら私がクリティカルパスになるようにしておいて、なる早で終わらせて開発を完了させたい。リリースまであと3週間なのに code freeze すらできていないという、マネジメントとしては失態を続けている。前任者が作業を終えるのを見計らって私が休出しつつ段取りを組んで正しいスケジュールに引き戻そうと調整している。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後158cmだった。今週は (私個人の) 開発のピークを過ぎて後半は余裕があったので体にかかる負荷も少なかったのではないかと想像していたら、ストレッチを受けていても先週より調子がよいように思えた。右股関節付近の張りは継続しているものの、腰の張りもひどくなく、すねの外側の筋も問題なく、ここ1-2ヶ月ぐらいではもっとも調子がよかったかもしれないと思えた。トレーナーさんも今日は目立って悪いところはなさそうとコメントしていたぐらい。&lt;/p>
&lt;h2 id="個人カンファレンス">個人カンファレンス&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてからオフィスへ行って &lt;a href="https://tenntenn.connpass.com/event/261521/">tenntenn Conference 2023&lt;/a> に参加した。個人が1日中話しまくるという取り組みそのものがおもしろい。自社のお仕事をしながら並行で視聴していた。パネルディスカッション (個人カンファレンスなのにモデラーとパネラーがいて、どうやら同じ人物っぽい人が相互に話していたw) のときに次のような質問があった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Q. なぜ個人カンファレンスをやっているのか？&lt;/p>
&lt;p>A. あまり深い意味はなく、誰もやっていないので思いつきでやっている&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私のような無名の開発者が個人カンファレンスを開いても誰も参加してくれないと想定される。個人カンファレンスが成り立つ開発者の知名度やコンテンツを選択するのはすごく難しいと思う。個人カンファレンスの取り組みをみていて会社のテックカンファレンスを1人でやってみるというのもおもしろそうに思えた。うちの会社は課題管理を中核にビジネスを進めていく。その一環でコンテンツをいくつも作っていく必要がある。そして、コンテンツが溜まってきたらカンファレンス形式にして一気に放出するという取り組みをいずれやってみてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>他には &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0331/#chatgpt-勉強会">昨日の雑談会&lt;/a> にも書いたことで、オンラインの勉強会で参加者とインタラクティブにやり取りする難しさをこの個人カンファレンスをみていても感じた。登録で300人超、そのうち6割参加で180人ぐらいが参加していると仮定して、インタラクティブにコメントしているのは数人ほどしかいなかったと思う。私も他の作業と並行しつつ、ながらで視聴していたのでインタラクティブなコメントなどはしなかった。たまに twitter に所感を投稿するぐらい。基本的にオンライン勉強会でインタラクティブなやり取りを求めず、オフラインで3-4人集まってインタラクティブにやり取りする内容をコンテンツとして流すというのがよいのかもしれないなと、視聴していて思ったりもした。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Q. 有料の勉強会を始めたきっかけは？&lt;/p>
&lt;p>A. お仕事じゃないとまとまった時間を使うことに家族の了承を得られにくいと考えたから&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私も有料勉強会に参加しているので興味があった。主催者が転職の隙間時間を使う理由を家族に理解してもらうためだったと話されていた。私も過去に同居人がいたときに自分の時間を勉強したり、飲み会へ行ったりするのを非難された時期があったので理解できる。私はいまや調べものや勉強をしている時間が一番幸せを感じる。私にとって他のことを考えずに集中している状態がその時間に相当する。疲れてただ寝ているときもたまにある。しかし、それはあの時間を勉強や仕事に割り当てていたらもっとうまく物事を進められたのに、、、と後になって自己嫌悪になって返ってくるときがある。いまは何をなしても満たされることはなくて、常になにかをなし続けている状態そのものに満たされる。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。あとでアーカイブも公開されるそうなので関心がある発表はまた見返すと思う。generics 周りと静的解析に関するところに私は関心をもっている。他に個人カンファレンスをやっている人を私はみかけたことがないけれど、こういう新しい取り組みに挑戦する人は本当に尊敬できる。&lt;/p></content></item></channel></rss>