<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>infrastructure on forest nook</title><link>/diary/tags/infrastructure/</link><description>Recent content in infrastructure on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Tue, 05 Apr 2022 06:30:11 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/infrastructure/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>再びのインフラエンジニア</title><link>/diary/posts/2022/0405/</link><pubDate>Tue, 05 Apr 2022 06:30:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0405/</guid><description>0時に寝て7時に起きた。
インフラタスクに専念 本当はインフラ担当者が別途いるのだけど、多忙過ぎて、インフラタスクが1ヶ月近く遅延していて、プロジェクト内で合意を得て私がすべて巻き取ることにした。内容の如何に依らず、その一切合切をすべて巻き取ると宣言した。過去に働いた会社でも他の担当者ができなかった業務を後からリカバリするのはよくやってたのでそれ自体は構わない。ただ他人のタスクを肩代わりしても評価されないことも多くて、もともと私のタスクではないから誰がやったかなんか忘れてしまうんよね。私もとくにアピールしないからそう認識されても構わないのだけど、そういう業務が増えてくるとその職場を辞めるきっかけにもなってた。
インフラ担当者や他の社員さんにヒアリングしながら現時点でも十数個のタスクがある。過去のインフラの負債も含めて2-3週間ぐらい、私が集中的にやればすべて片がつくのではないかと考えている。今日たまたまスクラムのリファインメントやってて、業務の人から他の機能開発が遅れているのに2-3週間もインフラ作業に専念するってどういうこと？インフラタスクってインフラ担当者にやってもらえないんですか？と質問を受けて、できるんならその方が望ましいけど、過去の実績からまったく進捗しないのでこちらでやるざるを得ない状況というのを説明した。業務の人からみたらインフラなんか何をやっているかわからないからそんなもんよね。これから2-3週間経って蓄積したインフラタスクをすべて解決した後で少し時間が経つとインフラ担当者が全部やったように外部からはみえてしまうというのを、過去に何度も経験した。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="インフラタスクに専念">インフラタスクに専念&lt;/h2>
&lt;p>本当はインフラ担当者が別途いるのだけど、多忙過ぎて、インフラタスクが1ヶ月近く遅延していて、プロジェクト内で合意を得て私がすべて巻き取ることにした。内容の如何に依らず、その一切合切をすべて巻き取ると宣言した。過去に働いた会社でも他の担当者ができなかった業務を後からリカバリするのはよくやってたのでそれ自体は構わない。ただ他人のタスクを肩代わりしても評価されないことも多くて、もともと私のタスクではないから誰がやったかなんか忘れてしまうんよね。私もとくにアピールしないからそう認識されても構わないのだけど、そういう業務が増えてくるとその職場を辞めるきっかけにもなってた。&lt;/p>
&lt;p>インフラ担当者や他の社員さんにヒアリングしながら現時点でも十数個のタスクがある。過去のインフラの負債も含めて2-3週間ぐらい、私が集中的にやればすべて片がつくのではないかと考えている。今日たまたまスクラムのリファインメントやってて、業務の人から他の機能開発が遅れているのに2-3週間もインフラ作業に専念するってどういうこと？インフラタスクってインフラ担当者にやってもらえないんですか？と質問を受けて、できるんならその方が望ましいけど、過去の実績からまったく進捗しないのでこちらでやるざるを得ない状況というのを説明した。業務の人からみたらインフラなんか何をやっているかわからないからそんなもんよね。これから2-3週間経って蓄積したインフラタスクをすべて解決した後で少し時間が経つとインフラ担当者が全部やったように外部からはみえてしまうというのを、過去に何度も経験した。&lt;/p></content></item></channel></rss>