<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>life on forest nook</title><link>/diary/tags/life/</link><description>Recent content in life on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Mon, 01 Nov 2021 11:38:17 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>資料作り完了</title><link>/diary/posts/2021/1101/</link><pubDate>Mon, 01 Nov 2021 11:38:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1101/</guid><description>4時に寝て8時に起きた。夜に資料作りに集中していたので家に帰ってきたのが3時頃で、くつろいだりアニメみたりしてから寝た。遅くに帰ってきてもすぐに寝るわけじゃなくて、だらだらして実際に寝るまで1-2時間はかかる。こういうところ、生活が堕落していて改善していくべきなのかもしれない。良かったこととして、ウォーキングのせいか、夜はよく眠れた。
みんなの Python 勉強会の資料作り 昨日の続き。一晩寝てから最後の仕上げをした。時間を置く、とくに一度寝てから資料を洗練させると改善点があちこち出てきてより良いものになっていく気がする。午前中に主催者に連絡したものの、午後になってから思い付いたことをちょくちょく修正したりもした。オンラインの資料だと、先方に連絡した後でも微修正できるところがよい。業務の資料だとさらに2-3日かけて洗練させていくけど、勉強会の資料だからこれでいいかな。タイトルはすごく気に入っているというわけではないけど「本と学びの段階」とした。ひとまず完成したので自分のやりたいことに取り組める。
神戸市長選 神戸市は衆議院選挙とは別に市長選挙も一緒にあった。神戸市長選 によると、投票率は53.79％で439,749 (67.7%)の得票を得た現職の市長が完勝した。3回目の当選になるらしい。私が神戸に戻ってきてから初めての市長選挙だった。起業してから手続きなどで行政が身近になったことから関心をもつようになってきた。自分ごとで考えるというのか、どんなものでも身近なことは関心をもつのかもしれない。
データ指向アプリケーションデザイン 9.2 線形化可能性を読んだ。
線形化可能性 とは、データのコピーが1つしかなく、そのデータに対する操作がすべてアトミックであるかのようにシステムにみせることを指す。古くなったキャッシュやレプリカからの値ではないことを保証する、最新性の保証（recency guarantee） と言える。トランザクションの章に出てきた 直列化可能性 とはまったく異なる。直列化可能性が保証するのは、複数のトランザクションが何らかの順序で実行された場合に同じ結果になることを保証するもの。
あと「役に立たない CAP 定理」というコラムもおもしろい。CAP 定理とは次の3つはすべて成り立たず、2つを選択することを強いる。
一貫性（Consistency） 可用性（Availability） 分断耐性（Partition tolerance） CAP 定理は歴史的にデータベースのトランザクションのトレードオフについての議論の出発点として引用され、有名な定理ではあるが、分散データベースの研究者の中では1970年代から知られていたことであったらしい。そして、ネットワークを介した分散システムは、分断耐性が必須 (ネットワークが切断しないことはないから) であることから一貫性か可用性のどちらかを選択するしかない。ここで一貫性とは線形化可能なシステムを実装することだが、これはパフォーマンスのデメリットが大きい。そのため、現代の多くの分散データベースは線形化可能性を提供しないことを選択しており、結果として可用性と分断耐性を選択することになっている。したがって、CAP 定理から議論を始めることは無意味であると言う。</description><content>&lt;p>4時に寝て8時に起きた。夜に資料作りに集中していたので家に帰ってきたのが3時頃で、くつろいだりアニメみたりしてから寝た。遅くに帰ってきてもすぐに寝るわけじゃなくて、だらだらして実際に寝るまで1-2時間はかかる。こういうところ、生活が堕落していて改善していくべきなのかもしれない。良かったこととして、ウォーキングのせいか、夜はよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="みんなの-python-勉強会の資料作り">みんなの Python 勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。一晩寝てから最後の仕上げをした。時間を置く、とくに一度寝てから資料を洗練させると改善点があちこち出てきてより良いものになっていく気がする。午前中に主催者に連絡したものの、午後になってから思い付いたことをちょくちょく修正したりもした。オンラインの資料だと、先方に連絡した後でも微修正できるところがよい。業務の資料だとさらに2-3日かけて洗練させていくけど、勉強会の資料だからこれでいいかな。タイトルはすごく気に入っているというわけではないけど「本と学びの段階」とした。ひとまず完成したので自分のやりたいことに取り組める。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸市長選">神戸市長選&lt;/h2>
&lt;p>神戸市は衆議院選挙とは別に市長選挙も一緒にあった。&lt;a href="https://www.nhk.or.jp/senkyo2/kobe/17581/skh50331.html">神戸市長選&lt;/a> によると、投票率は53.79％で439,749 (67.7%)の得票を得た現職の市長が完勝した。3回目の当選になるらしい。私が神戸に戻ってきてから初めての市長選挙だった。起業してから手続きなどで行政が身近になったことから関心をもつようになってきた。自分ごとで考えるというのか、どんなものでも身近なことは関心をもつのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>9.2 線形化可能性を読んだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>線形化可能性&lt;/strong> とは、データのコピーが1つしかなく、そのデータに対する操作がすべてアトミックであるかのようにシステムにみせることを指す。古くなったキャッシュやレプリカからの値ではないことを保証する、&lt;strong>最新性の保証（recency guarantee）&lt;/strong> と言える。トランザクションの章に出てきた &lt;strong>直列化可能性&lt;/strong> とはまったく異なる。直列化可能性が保証するのは、複数のトランザクションが何らかの順序で実行された場合に同じ結果になることを保証するもの。&lt;/p>
&lt;p>あと「役に立たない CAP 定理」というコラムもおもしろい。CAP 定理とは次の3つはすべて成り立たず、2つを選択することを強いる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>一貫性（Consistency）&lt;/li>
&lt;li>可用性（Availability）&lt;/li>
&lt;li>分断耐性（Partition tolerance）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>CAP 定理は歴史的にデータベースのトランザクションのトレードオフについての議論の出発点として引用され、有名な定理ではあるが、分散データベースの研究者の中では1970年代から知られていたことであったらしい。そして、ネットワークを介した分散システムは、分断耐性が必須 (ネットワークが切断しないことはないから) であることから一貫性か可用性のどちらかを選択するしかない。ここで一貫性とは線形化可能なシステムを実装することだが、これはパフォーマンスのデメリットが大きい。そのため、現代の多くの分散データベースは線形化可能性を提供しないことを選択しており、結果として可用性と分断耐性を選択することになっている。したがって、CAP 定理から議論を始めることは無意味であると言う。&lt;/p></content></item><item><title>ほぼ一日資料作り</title><link>/diary/posts/2021/1031/</link><pubDate>Sun, 31 Oct 2021 13:40:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1031/</guid><description>昨日はいつ寝たんだろう？たぶん0時ぐらいに寝て7時に起きたものの二度寝して9時に起きて、それでも眠くてそのままお昼前まで寝てた。今週はなるべく6時に起きる生活リズムの移行をやっていたのでそろそろ疲れたのかもしれない。お昼から起き上がって活動を開始した。昨日に期日前投票を済ませておいたから今日はゆっくり過ごせた。本当は夜に選挙の総括をみたかった気持ちもあったけど、また明日でもいいか。
みんなの Python 勉強会の資料作り 昨日の続き。午後からオフィスで資料を作り始めた。夕方に晩ご飯食べに帰ってくつろいでからまた夜にウォーキングの途中でオフィスに戻ってきて資料を作っていた。気付いたら3時間ほどやってて9割ほどできた。本と読者と学びの段階みたいな、何が言いたいのか自分でもまだ明確ではない、学びの視点を考慮したプログラミングの話しを組み立ててみた。まだふわふわしているのでもう少し洗練させて詰めようと思う。資料の中に3つの話題があるのでなんかうまくまとまっていないような気がしている。タイトルも決まらない。</description><content>&lt;p>昨日はいつ寝たんだろう？たぶん0時ぐらいに寝て7時に起きたものの二度寝して9時に起きて、それでも眠くてそのままお昼前まで寝てた。今週はなるべく6時に起きる生活リズムの移行をやっていたのでそろそろ疲れたのかもしれない。お昼から起き上がって活動を開始した。昨日に期日前投票を済ませておいたから今日はゆっくり過ごせた。本当は夜に選挙の総括をみたかった気持ちもあったけど、また明日でもいいか。&lt;/p>
&lt;h2 id="みんなの-python-勉強会の資料作り">みんなの Python 勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。午後からオフィスで資料を作り始めた。夕方に晩ご飯食べに帰ってくつろいでからまた夜にウォーキングの途中でオフィスに戻ってきて資料を作っていた。気付いたら3時間ほどやってて9割ほどできた。本と読者と学びの段階みたいな、何が言いたいのか自分でもまだ明確ではない、学びの視点を考慮したプログラミングの話しを組み立ててみた。まだふわふわしているのでもう少し洗練させて詰めようと思う。資料の中に3つの話題があるのでなんかうまくまとまっていないような気がしている。タイトルも決まらない。&lt;/p></content></item><item><title>勉強会のコンテンツ思案</title><link>/diary/posts/2021/1030/</link><pubDate>Sat, 30 Oct 2021 10:15:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1030/</guid><description>0時からウォーキングに出て1時に帰ってきて軽くストレッチして 宇宙よりも遠い場所 を3話までみた。たまたまタイムラインでツィートをみかけて気になってみたら確かにおもしろい。3時ぐらいから寝て6時半に一度起きたものの、2度寝して8時ぐらいまで寝てた。夕方に期日前投票やって、初めて出口調査に声を掛けられたのでそれもやってみた。
僕はだいたいプログラミングしてるときは既に内容を知ってるアニメを常に流してるんですが今週はまた「宇宙よりも遠い場所」を観ていました。これほどまでに13話すべて足すところも引くところもない完璧な作品は他に早々思いつかないです。
&amp;mdash; しろやま (@fushiroyama) October 28, 2021 消防設備点検 点検があるとのことだったので軽く部屋を掃除した。朝ゴミ捨てに行ったらたまたま管理人さんがいて、点検の時間帯でもしいなかったら勝手に部屋に入ってやってもらってよいですと連絡してたら、点検員さんに掛け合ってくれてすぐに設備点検してもらえた。部屋とキッチンにある火災探知機がちゃんと作動するかどうかをテストしてた。2分ぐらいで完了した。おかげで今日の家を出る予定を前倒しできた。感謝。
ストレッチ 今週はジョギングしてない代わりにウォーキングをして筋肉痛を軽減しつつ臨んだ。平日のストレッチも3回ぐらいやっているので現状維持ぐらいかな？と思ったけど、開始前166cmで、ストレッチ後167cmで前回よりも数値は悪くなってた。物理的な体調はよいつもりだったけど、数値が悪化したのでなにか不足があるのか、平日のストレッチの時間が足りないのかもしれない。もしくは、ストレッチを受けていると、まだ右股関節の違和感とお尻の筋肉の張りは根強い。今週は5日ぐらいウォーキングしているのでその疲労もあるのかもしれない。トレーナーさんに夜にウォーキングするとよく眠れるという話しをしたら、ジョギングよりもウォーキングの方がリラックスできて、ジョギングや筋トレ (激しい運動) は交感神経を刺激して睡眠にはよくないといった話だった。ググったら ジョギングよりもウォーキングがお勧め という記事も出てきた。
みんなの Python 勉強会の資料作り 昨日の続き。発表の内容の構成を考えながら、過去に書いた本や資料、サンプルコードなどを見返していた。コンテンツはだいたい頭の中で固まってきた。あとは構成を練りながら実際にスライドとして仕上げていくだけ。いつもそうなんだけど、スライドの作り始めが一番難しい。何から書くか、どこから作り始めるのかに最も時間を割く。もう少し悩みながら考えておく。
サバクトビバッタの研究 たまたまタイムラインでみかけて 『バッタを倒しにアフリカへ』行き、必殺技を見つけてきました を読んでみたらすごくおもしろかった。国連にはバッタ予報官という専門職？があるのを記事などでみかけていた。日本だとイナゴになるんだろうけど、世界的にはバッタなんよね。そんなバッタの研究に、全然関係ない日本の若手研究者が、過去40年間誰もアフリカで腰を据えて研究しておらず、バッタ研究の歴史が止まったままであることに気付いて、何年もかけてシンプルな観察をメインにしたフィールドワークで成果をあげたという、ミドルエイジクライシスな自分にとっては痛快で元気がでる記事だった。著者のノリもおもしろいので、おそらく陽気な人なんだろうと思う。応援する意図でも バッタを倒しにアフリカへ を購入した。</description><content>&lt;p>0時からウォーキングに出て1時に帰ってきて軽くストレッチして &lt;a href="http://yorimoi.com/story/">宇宙よりも遠い場所&lt;/a> を3話までみた。たまたまタイムラインでツィートをみかけて気になってみたら確かにおもしろい。3時ぐらいから寝て6時半に一度起きたものの、2度寝して8時ぐらいまで寝てた。夕方に期日前投票やって、初めて出口調査に声を掛けられたのでそれもやってみた。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">僕はだいたいプログラミングしてるときは既に内容を知ってるアニメを常に流してるんですが今週はまた「宇宙よりも遠い場所」を観ていました。これほどまでに13話すべて足すところも引くところもない完璧な作品は他に早々思いつかないです。&lt;/p>&amp;mdash; しろやま (@fushiroyama) &lt;a href="https://twitter.com/fushiroyama/status/1453610090632663048?ref_src=twsrc%5Etfw">October 28, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="消防設備点検">消防設備点検&lt;/h2>
&lt;p>点検があるとのことだったので軽く部屋を掃除した。朝ゴミ捨てに行ったらたまたま管理人さんがいて、点検の時間帯でもしいなかったら勝手に部屋に入ってやってもらってよいですと連絡してたら、点検員さんに掛け合ってくれてすぐに設備点検してもらえた。部屋とキッチンにある火災探知機がちゃんと作動するかどうかをテストしてた。2分ぐらいで完了した。おかげで今日の家を出る予定を前倒しできた。感謝。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週はジョギングしてない代わりにウォーキングをして筋肉痛を軽減しつつ臨んだ。平日のストレッチも3回ぐらいやっているので現状維持ぐらいかな？と思ったけど、開始前166cmで、ストレッチ後167cmで前回よりも数値は悪くなってた。物理的な体調はよいつもりだったけど、数値が悪化したのでなにか不足があるのか、平日のストレッチの時間が足りないのかもしれない。もしくは、ストレッチを受けていると、まだ右股関節の違和感とお尻の筋肉の張りは根強い。今週は5日ぐらいウォーキングしているのでその疲労もあるのかもしれない。トレーナーさんに夜にウォーキングするとよく眠れるという話しをしたら、ジョギングよりもウォーキングの方がリラックスできて、ジョギングや筋トレ (激しい運動) は交感神経を刺激して睡眠にはよくないといった話だった。ググったら &lt;a href="https://kenja-club.com/column/201605kobayashi/">ジョギングよりもウォーキングがお勧め&lt;/a> という記事も出てきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="みんなの-python-勉強会の資料作り">みんなの Python 勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。発表の内容の構成を考えながら、過去に書いた本や資料、サンプルコードなどを見返していた。コンテンツはだいたい頭の中で固まってきた。あとは構成を練りながら実際にスライドとして仕上げていくだけ。いつもそうなんだけど、スライドの作り始めが一番難しい。何から書くか、どこから作り始めるのかに最も時間を割く。もう少し悩みながら考えておく。&lt;/p>
&lt;h2 id="サバクトビバッタの研究">サバクトビバッタの研究&lt;/h2>
&lt;p>たまたまタイムラインでみかけて &lt;a href="https://otokomaeno.hatenablog.com/entry/2021/10/30/170343">『バッタを倒しにアフリカへ』行き、必殺技を見つけてきました&lt;/a> を読んでみたらすごくおもしろかった。国連にはバッタ予報官という専門職？があるのを記事などでみかけていた。日本だとイナゴになるんだろうけど、世界的にはバッタなんよね。そんなバッタの研究に、全然関係ない日本の若手研究者が、過去40年間誰もアフリカで腰を据えて研究しておらず、バッタ研究の歴史が止まったままであることに気付いて、何年もかけてシンプルな観察をメインにしたフィールドワークで成果をあげたという、ミドルエイジクライシスな自分にとっては痛快で元気がでる記事だった。著者のノリもおもしろいので、おそらく陽気な人なんだろうと思う。応援する意図でも &lt;a href="https://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B072FGTM65/hatena-blog-22/">バッタを倒しにアフリカへ&lt;/a> を購入した。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/Eq1RP7t1ZOw" allowfullscreen title="国連食糧農業機関（FAO）の上級バッタ予報官キース・クレスマンさんインタビュー">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>韃靼そば茶</title><link>/diary/posts/2021/1026/</link><pubDate>Tue, 26 Oct 2021 08:48:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1026/</guid><description>4時に寝て7時に起きた。やや寝坊したけど、夜中に作業してよく眠れたのでまぁいっかとしておく。昨日のかぼちゃの煮物が残っていたので19時に帰って晩ご飯食べて、ちょっと休んでからウォーキングに出た。ウォーキングの途中でオフィスに寄って一作業してからまたウォーキングして帰るという、運動と作業の一石二鳥になることを思いついた。ちょっと天才。ウォーキングの合計時間は1時間強ぐらい。
データ指向アプリケーションデザイン 8章分散システムの問題のうち、8.1, 8.2, 8.3を読んだ。
とくに 8.3 信頼性の低いクロックは私がこれまでアプリケーションを開発していて全く意識したことがなかった問題を扱っていてすごく勉強になった。おそらくミリ秒レベルでの障害調査をほとんどやったことがなかったので気にしてなかったのかもしれない。Cassandra が採用している LWW (last write wins、最後の書き込みを勝たせる) だと、短時間に連続して行われた書き込みと、本当に並行して行われた書き込みとの区別がつかないのでクロックの同期の状況によって因果律違反が発生する懸念がある。
NTP を使っていてもクロックの同期はミリ秒から秒レベルで正確ではない可能性があり、そこにプロセスの一時停止なんかも加わると容易に数秒の時間がズレてしまい、トランザクションにおける因果律違反が発生する可能性があるという話が丁寧に説明されている。実際に同じリソースに対してミリ秒レベルでトランザクションを発行するというのはあまりない状況だろうし、状態がよければあっても正常に動作する。但し、正常にトランザクションが実行されない懸念があるという理屈を知っておくのは大事なことに思えた。Google の Spanner が原子時計を導入して精度の高い時刻同期をしているというのは記事を見聞きして知っていたが、それがないとどんな問題が発生するのかが 8.3 節を読むと理解できる。
選考面談 そろそろお仕事をしないと会社の財務がやばいので選考を受けている。今日は2社の選考を受けた。1つは Go の開発案件、もう1つは Java の開発案件。どちらも業務内容はマッチングしていて勤務形態もフルリモートなのでいまの生活のまま、お仕事ができる。1社は正式にオファーが届いて、もう1社もおそらくオファーがくる想定。どちらかを選択する。転職だと面接を何回もして選考を受ける必要があるけど、業務委託だと大半が1回で決まる。昔フリーランスやってたときもそうだったかな？調整の管理コストが下がって望ましいことではある。もう私の中では承諾する方の案件は決まっているけど、念のため、1日寝かして顧問さんとも相談した後、最終決定しようと思う。
韃靼そば茶 少し前から家では 大阿蘇万能茶 を煮出して冷やして飲んでいる。村田園のサイトにはないので商品名が変わった？のかもしれない。この万能茶は、よく言えば後味すっきり、わるく言えば刺激がないと言える。おいしくないわけではない。近所のドラッグストアでノンカフェインのお茶を求めて購入した。もう少しお茶の主張がほしいなと思って、にっこくの 韃靼そば茶 を購入した。そば茶もノンカフェイン。これは水出しもできる。試しに水筒にティーパックを入れて、オフィスのウォーターサーバーで水を入れて作ってみた。時間が経つごとにそば茶の味が濃くなっていくけど、これはこれで私は好みなので問題なさそう。なるべく1日で飲みきって水筒を洗えばよさそう。
夜にうまく眠れなくなってから、夜にカフェインの入った飲みものを避けるようになった。ノンカフェインだとわかっているお茶なら安心して飲める。しばらく試してみる。</description><content>&lt;p>4時に寝て7時に起きた。やや寝坊したけど、夜中に作業してよく眠れたのでまぁいっかとしておく。昨日のかぼちゃの煮物が残っていたので19時に帰って晩ご飯食べて、ちょっと休んでからウォーキングに出た。ウォーキングの途中でオフィスに寄って一作業してからまたウォーキングして帰るという、運動と作業の一石二鳥になることを思いついた。ちょっと天才。ウォーキングの合計時間は1時間強ぐらい。&lt;/p>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>8章分散システムの問題のうち、8.1, 8.2, 8.3を読んだ。&lt;/p>
&lt;p>とくに 8.3 信頼性の低いクロックは私がこれまでアプリケーションを開発していて全く意識したことがなかった問題を扱っていてすごく勉強になった。おそらくミリ秒レベルでの障害調査をほとんどやったことがなかったので気にしてなかったのかもしれない。Cassandra が採用している LWW (last write wins、最後の書き込みを勝たせる) だと、短時間に連続して行われた書き込みと、本当に並行して行われた書き込みとの区別がつかないのでクロックの同期の状況によって因果律違反が発生する懸念がある。&lt;/p>
&lt;p>NTP を使っていてもクロックの同期はミリ秒から秒レベルで正確ではない可能性があり、そこにプロセスの一時停止なんかも加わると容易に数秒の時間がズレてしまい、トランザクションにおける因果律違反が発生する可能性があるという話が丁寧に説明されている。実際に同じリソースに対してミリ秒レベルでトランザクションを発行するというのはあまりない状況だろうし、状態がよければあっても正常に動作する。但し、正常にトランザクションが実行されない懸念があるという理屈を知っておくのは大事なことに思えた。Google の Spanner が原子時計を導入して精度の高い時刻同期をしているというのは記事を見聞きして知っていたが、それがないとどんな問題が発生するのかが 8.3 節を読むと理解できる。&lt;/p>
&lt;h2 id="選考面談">選考面談&lt;/h2>
&lt;p>そろそろお仕事をしないと会社の財務がやばいので選考を受けている。今日は2社の選考を受けた。1つは Go の開発案件、もう1つは Java の開発案件。どちらも業務内容はマッチングしていて勤務形態もフルリモートなのでいまの生活のまま、お仕事ができる。1社は正式にオファーが届いて、もう1社もおそらくオファーがくる想定。どちらかを選択する。転職だと面接を何回もして選考を受ける必要があるけど、業務委託だと大半が1回で決まる。昔フリーランスやってたときもそうだったかな？調整の管理コストが下がって望ましいことではある。もう私の中では承諾する方の案件は決まっているけど、念のため、1日寝かして顧問さんとも相談した後、最終決定しようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="韃靼そば茶">韃靼そば茶&lt;/h2>
&lt;p>少し前から家では &lt;a href="https://www.murataen.com/item/1110/">大阿蘇万能茶&lt;/a> を煮出して冷やして飲んでいる。村田園のサイトにはないので商品名が変わった？のかもしれない。この万能茶は、よく言えば後味すっきり、わるく言えば刺激がないと言える。おいしくないわけではない。近所のドラッグストアでノンカフェインのお茶を求めて購入した。もう少しお茶の主張がほしいなと思って、にっこくの &lt;a href="https://www.nikkoku.co.jp/products/homeuse/dattan/">韃靼そば茶&lt;/a> を購入した。そば茶もノンカフェイン。これは水出しもできる。試しに水筒にティーパックを入れて、オフィスのウォーターサーバーで水を入れて作ってみた。時間が経つごとにそば茶の味が濃くなっていくけど、これはこれで私は好みなので問題なさそう。なるべく1日で飲みきって水筒を洗えばよさそう。&lt;/p>
&lt;p>夜にうまく眠れなくなってから、夜にカフェインの入った飲みものを避けるようになった。ノンカフェインだとわかっているお茶なら安心して飲める。しばらく試してみる。&lt;/p></content></item><item><title>新しい生活リズムへの移行</title><link>/diary/posts/2021/1025/</link><pubDate>Mon, 25 Oct 2021 07:25:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1025/</guid><description>3時に寝て6時に起きた。今日はちゃんと起き上がって朝からお茶を煮出して粗熱とって冷やしたりしてた。その後、準備してオフィスに着いたのが7時20分。いつもより1時間早く起きているのでオフィスに着くのも1時間早くなる。先週 の水曜日と金曜日だけ朝活やってみて逆に生活のリズムが乱れてよくない感じがした。今週は毎日6時に起きて朝活に参加してみるのを試す。
ミクロ経済学入門の入門 早起きしたので打ち合わせ前の隙間時間に第3章の需要曲線を読んだ。まずは用語の整理から。
上級財: 所得が増えたときに消費が増える財 下級財: 所得が増えたときに消費が減る財 一般的な傾向として、ものは消費するほど有り難みが減る。たとえば僕はコーヒー1杯目に最大4ドルまでなら払ってよいけれど、2杯目には最大2ドルまでしか払いたくない、そして3杯目には最大1ドルまでしか払いたくない、というように。
食べものとか実際にボリュームディスカウントされることが多いので食べものだとイメージしやすい。スーパーで半額になった豚カツを2枚買うときの私の気持ちはこんな感じ。定価なら1枚しか買わないのに半額なら2枚買ってもいいかと思ったりする。たまに2枚を一度に食べて気分悪くなって後悔する。たいていは晩ご飯に1枚、翌日のお昼ゴハンに1枚を分けて食べる。
余剰: 価格と消費者がお金を払ってもよい金額との差額 コーヒー1杯に400円払ってよいと考えていて、100円のコーヒーを買うなら300円が余剰といえる さらにコーヒー2杯目を50円で買ってよいと考えるなら350円が余剰と言える すべての消費者の余剰を計算したものを消費者余剰という。需要曲線からある価格 p を取るときの次のグラフにおける面積を消費者余剰と呼ぶ。グラフにすると直観的にわかりやすい。
消費者余剰に対して、売る側の利潤の合計を生産者余剰と呼ぶ。消費者余剰と生産者余剰との和を社会的余剰と呼ぶ。社会的余剰を「市場のよさ」のモノサシとして使うと談合は禁止すべしということになる。
ベルトラン価格競争 同品質で同費用の業者が価格競争をした場合、顧客は価格が安い方から商品を購入する。こうした市場をベルトラン寡占市場と呼ぶ このとき業者間の価格競争は最終的に「底辺への競争」が起こり、経費と同じ価格に近づく この状態をベルトラン均衡と呼ぶ 業者間で談合して価格を据え置けばよいが、業者の数が多くなるとこれは難しい 裏切りが発生したり、信頼関係を維持するのが難しかったりして、長期的な利益や全体の利益を追求するのが難しい ゲーム理論の話しのように読めた 価格弾力性 価格の変化によって需要がどのぐらい弾んで動くかをあらわす 弾力性が低いというと、価格が動いても需要はあまり変わらない状態をいう 弾力性が高い財は値上げすると需要が大幅に下がる 必需品は値上げしても需要が下がりにくい 課税で考えると、必需品への課税は貧しい人の生活に与えるダメージが大きい ギッフェン財 需要曲線は右下がりのカーブになるのが通常だが、経験的事実に即している そうした財を正常財と呼ぶ ごく稀に価格が上がるにつれ売れ行きが増すものがある、それをギッフェン財と呼ぶ 代替効果: ある商品が値上げしたときに別の商品に置き換えたくなる 所得効果: 生活にゆとりがなくなると、高いものは買えなくなり、安いものを買おうとする 内容はそう難しくないが、急にたくさんの用語が出てきて読み解くのに時間がかかった。</description><content>&lt;p>3時に寝て6時に起きた。今日はちゃんと起き上がって朝からお茶を煮出して粗熱とって冷やしたりしてた。その後、準備してオフィスに着いたのが7時20分。いつもより1時間早く起きているのでオフィスに着くのも1時間早くなる。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1022/">先週&lt;/a> の水曜日と金曜日だけ朝活やってみて逆に生活のリズムが乱れてよくない感じがした。今週は毎日6時に起きて朝活に参加してみるのを試す。&lt;/p>
&lt;h2 id="ミクロ経済学入門の入門">ミクロ経済学入門の入門&lt;/h2>
&lt;p>早起きしたので打ち合わせ前の隙間時間に第3章の需要曲線を読んだ。まずは用語の整理から。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>上級財: 所得が増えたときに消費が増える財&lt;/li>
&lt;li>下級財: 所得が増えたときに消費が減る財&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>一般的な傾向として、ものは消費するほど有り難みが減る。たとえば僕はコーヒー1杯目に最大4ドルまでなら払ってよいけれど、2杯目には最大2ドルまでしか払いたくない、そして3杯目には最大1ドルまでしか払いたくない、というように。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>食べものとか実際にボリュームディスカウントされることが多いので食べものだとイメージしやすい。スーパーで半額になった豚カツを2枚買うときの私の気持ちはこんな感じ。定価なら1枚しか買わないのに半額なら2枚買ってもいいかと思ったりする。たまに2枚を一度に食べて気分悪くなって後悔する。たいていは晩ご飯に1枚、翌日のお昼ゴハンに1枚を分けて食べる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>余剰: 価格と消費者がお金を払ってもよい金額との差額
&lt;ul>
&lt;li>コーヒー1杯に400円払ってよいと考えていて、100円のコーヒーを買うなら300円が余剰といえる
&lt;ul>
&lt;li>さらにコーヒー2杯目を50円で買ってよいと考えるなら350円が余剰と言える&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>すべての消費者の余剰を計算したものを消費者余剰という。需要曲線からある価格 p を取るときの次のグラフにおける面積を消費者余剰と呼ぶ。グラフにすると直観的にわかりやすい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1025_consumer-surplus.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>消費者余剰に対して、売る側の利潤の合計を生産者余剰と呼ぶ。消費者余剰と生産者余剰との和を社会的余剰と呼ぶ。社会的余剰を「市場のよさ」のモノサシとして使うと談合は禁止すべしということになる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ベルトラン価格競争
&lt;ul>
&lt;li>同品質で同費用の業者が価格競争をした場合、顧客は価格が安い方から商品を購入する。こうした市場をベルトラン寡占市場と呼ぶ&lt;/li>
&lt;li>このとき業者間の価格競争は最終的に「底辺への競争」が起こり、経費と同じ価格に近づく
&lt;ul>
&lt;li>この状態をベルトラン均衡と呼ぶ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>業者間で談合して価格を据え置けばよいが、業者の数が多くなるとこれは難しい
&lt;ul>
&lt;li>裏切りが発生したり、信頼関係を維持するのが難しかったりして、長期的な利益や全体の利益を追求するのが難しい
&lt;ul>
&lt;li>ゲーム理論の話しのように読めた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>価格弾力性
&lt;ul>
&lt;li>価格の変化によって需要がどのぐらい弾んで動くかをあらわす&lt;/li>
&lt;li>弾力性が低いというと、価格が動いても需要はあまり変わらない状態をいう&lt;/li>
&lt;li>弾力性が高い財は値上げすると需要が大幅に下がる
&lt;ul>
&lt;li>必需品は値上げしても需要が下がりにくい
&lt;ul>
&lt;li>課税で考えると、必需品への課税は貧しい人の生活に与えるダメージが大きい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ギッフェン財
&lt;ul>
&lt;li>需要曲線は右下がりのカーブになるのが通常だが、経験的事実に即している
&lt;ul>
&lt;li>そうした財を正常財と呼ぶ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ごく稀に価格が上がるにつれ売れ行きが増すものがある、それをギッフェン財と呼ぶ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>代替効果: ある商品が値上げしたときに別の商品に置き換えたくなる&lt;/li>
&lt;li>所得効果: 生活にゆとりがなくなると、高いものは買えなくなり、安いものを買おうとする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>内容はそう難しくないが、急にたくさんの用語が出てきて読み解くのに時間がかかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="設計ドキュメントレビュー">設計ドキュメントレビュー&lt;/h2>
&lt;p>先週から作っていた設計ドキュメントを顧問さんと一緒にレビューした。スライド40枚を2時間がっつり話してめっちゃ疲れた。話し終えて20-30分抜け殻になって軽く散歩してきた。ここ3ヶ月、調べものをしてきた内容の集大成でもあり、頭の中にしかなかった課題管理の実践知を明文化するといった取り組みの (途中) 結果でもある。品質の良し悪しで言えば、たった3ヶ月で出来たものなので大したことはない。あくまで途上における段階でしかないのだけど、私の中でも納得感は出てきたし、レビューしてもらって厳しい指摘もなかったので方向性は出てきた感じがある。このまま時間のあるときに進めていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="slack-apps-の調査">Slack apps の調査&lt;/h2>
&lt;p>この水曜日にある勉強会の &lt;a href="https://github.com/t2y/python-study/tree/master/BizPy/slack/20211027">資料作成&lt;/a> が完了した。Slack apps の調査を勢いよくやりたいので2週間ごとに開催することにする。ドキュメントを眺めていて次回は &lt;a href="https://api.slack.com/lang/ja-jp/app-home-with-modal">新機能、アプリのホーム・ヴューを活用しよう:house_with_garden:&lt;/a> のチュートリアルをやってみることに決めた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お昼寝">お昼寝&lt;/h2>
&lt;p>睡眠時間が短かったせいか、朝早かったせいか、夕方に集中力がなくなったので17時に切り上げて帰って寝てた。今日は雨だったので徒歩通勤だったのもありウォーキングにもなった。途中でスーパーに寄って買いものして帰った。運動目的だと1時間ぐらい歩いても平気なのに通勤だと15分歩くだけで疲れる。同じ行動をしていても目的意識で変わってくる。18時ぐらいには家に着いてそのまま4時間ほど寝てた。その後、また起きて夜の作業に入った。起きてからお腹すいて即席でめんつゆと醤油とかぼちゃとささみと卵で煮物を作ってみたら意外とおいしかった。お腹すいているとちょっとしたものでもおいしい。気に入ったのでカバー画像にしてみた。&lt;/p></content></item><item><title>普通の休日</title><link>/diary/posts/2021/1023/</link><pubDate>Sat, 23 Oct 2021 02:06:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1023/</guid><description>3時に寝て9時に起きた。前日の夕方お昼寝して21時から2時ぐらいまで作業してから寝たので生活のリズムが狂ってしまったかもしれない。それでもよく眠れたので体調は良いように感じた。
ストレッチ 先週は木・金と連日にジョギングして筋肉痛になってた ので、今週は木曜日だけジョギングして金曜日はお休みしてストレッチを受けた。それでもまだ右股関節の違和感と若干の筋肉の張りは残っている。終わってから少し体が楽になったので疲れが溜まっていたのかもしれない。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170cmだった。先週とほぼ変わらないので股関節の可動域は現状維持。トレーナーさんに自分でストレッチしていて感じた左右の違いや右股関節の違和感を相談してみてもらったりした。物理的な身体の変化や状態を相談できるというのもこのサービスの価値の1つでもあると思う。相談してこういうストレッチするとよいですよというアドバイスをもらうだけでも安心した気持ちになるように感じた。
設計ドキュメント修正 先日たたき台として作成したもの を見直しながら手直したしたりしてた。資料を作ってから2-3日寝かせてから見返すと粗がみえたり不足している内容を思いついたりする。事前に資料を作って余裕があるときはよくそうやって洗練させている。リファクタリングをやるような感覚。カバー画像にあるスライドを追加した。自分の頭の中にあるイメージを図として具現化できると、それ自体を楽しい・嬉しいといったポジティブな感情に捉えられる。資料を作成していて頭の中にある情報をうまく整理できないときに苦痛やしんどさを感じる。言いたいことがあり過ぎたり曖昧だったりしてまとめられないことがある。その反対だから快ちよく感じるのかもしれない。
ウォーキング ジョギングしない日でもなるべく運動した方がいいかと思い始め、23時をまわってから歩くために出かけた。いまオフィスに着いてこれを書いている。19時頃に家に帰れば近所の公園へ行ってジョギングをする。21時をまわると晩ご飯を食べるのが遅くなってしまうから先に食べてしまって、くつろぐと面倒くさくなって外に出なくなる。あと夜遅くに公園で一人走るのも周りに人がいたらこわがられるんじゃないかと思ったりする。前に深夜2時に走りに行ったことがあるんだけど、最初は私1人しか走ってなかったのに途中でもう1人いるようになった。誰もいないと思って走ってて人がいるとなんかこわくなったので夜遅くに走るのはやめようと思った。ジョギングしなくても1時間ほど歩くだけでも健康にはよさそうだし、なるべく続けられるよう努めてみよう。
たまたま繁華街の付近を歩いてみたら、飲食店の営業時間制限が解除されていて、昔のように飲み歩くお客さんで賑わっていた。お店の中を覗くと繁盛しているお店もあれば、全然お客さんが入っていないお店もあった。完全にお客さんが戻ってくるのはちょっと時間がかかるのかな。いまは一時の休息のようなものなんだろうけど、コロナ禍で寂しかった街並みに活気が戻ったようでなんか気分がよかった。でも、狭い店舗でマスクせずに飲食しててまた感染者増えるんじゃないかと不安に思ったりもする。</description><content>&lt;p>3時に寝て9時に起きた。前日の夕方お昼寝して21時から2時ぐらいまで作業してから寝たので生活のリズムが狂ってしまったかもしれない。それでもよく眠れたので体調は良いように感じた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1016/#ストレッチ">先週は木・金と連日にジョギングして筋肉痛になってた&lt;/a> ので、今週は木曜日だけジョギングして金曜日はお休みしてストレッチを受けた。それでもまだ右股関節の違和感と若干の筋肉の張りは残っている。終わってから少し体が楽になったので疲れが溜まっていたのかもしれない。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170cmだった。先週とほぼ変わらないので股関節の可動域は現状維持。トレーナーさんに自分でストレッチしていて感じた左右の違いや右股関節の違和感を相談してみてもらったりした。物理的な身体の変化や状態を相談できるというのもこのサービスの価値の1つでもあると思う。相談してこういうストレッチするとよいですよというアドバイスをもらうだけでも安心した気持ちになるように感じた。&lt;/p>
&lt;h2 id="設計ドキュメント修正">設計ドキュメント修正&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1021/#設計ドキュメント作成">先日たたき台として作成したもの&lt;/a> を見直しながら手直したしたりしてた。資料を作ってから2-3日寝かせてから見返すと粗がみえたり不足している内容を思いついたりする。事前に資料を作って余裕があるときはよくそうやって洗練させている。リファクタリングをやるような感覚。カバー画像にあるスライドを追加した。自分の頭の中にあるイメージを図として具現化できると、それ自体を楽しい・嬉しいといったポジティブな感情に捉えられる。資料を作成していて頭の中にある情報をうまく整理できないときに苦痛やしんどさを感じる。言いたいことがあり過ぎたり曖昧だったりしてまとめられないことがある。その反対だから快ちよく感じるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ウォーキング">ウォーキング&lt;/h2>
&lt;p>ジョギングしない日でもなるべく運動した方がいいかと思い始め、23時をまわってから歩くために出かけた。いまオフィスに着いてこれを書いている。19時頃に家に帰れば近所の公園へ行ってジョギングをする。21時をまわると晩ご飯を食べるのが遅くなってしまうから先に食べてしまって、くつろぐと面倒くさくなって外に出なくなる。あと夜遅くに公園で一人走るのも周りに人がいたらこわがられるんじゃないかと思ったりする。前に深夜2時に走りに行ったことがあるんだけど、最初は私1人しか走ってなかったのに途中でもう1人いるようになった。誰もいないと思って走ってて人がいるとなんかこわくなったので夜遅くに走るのはやめようと思った。ジョギングしなくても1時間ほど歩くだけでも健康にはよさそうだし、なるべく続けられるよう努めてみよう。&lt;/p>
&lt;p>たまたま繁華街の付近を歩いてみたら、飲食店の営業時間制限が解除されていて、昔のように飲み歩くお客さんで賑わっていた。お店の中を覗くと繁盛しているお店もあれば、全然お客さんが入っていないお店もあった。完全にお客さんが戻ってくるのはちょっと時間がかかるのかな。いまは一時の休息のようなものなんだろうけど、コロナ禍で寂しかった街並みに活気が戻ったようでなんか気分がよかった。でも、狭い店舗でマスクせずに飲食しててまた感染者増えるんじゃないかと不安に思ったりもする。&lt;/p></content></item><item><title>閃光のハサウェイ見直し</title><link>/diary/posts/2021/1016/</link><pubDate>Sat, 16 Oct 2021 09:56:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1016/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。連日ジョギングして体を動かしたせいか、よく眠れて体調がよい気がした。機動戦士ガンダム 閃光のハサウェイ が今日からオンライン配信を開始した。私は載っているどの動画配信プラットフォームも使ってないが、iTunes Store で普通に購入できるようになっているのに気付いた。昨日の夜は閃光のハサウェイをみながら寝落ちしたので朝起きてから途中から見直した。映画館でみてたけど、戦闘のシーンは暗くてよくわからなかったので何回かみた方が発見もあるかもしれない。市街地の降ってくる炎を避けて逃げるシーンが好き。
ストレッチ 一昨日、昨日と連日でジョギングしたせいか、右股関節からお尻と右ももにかけて筋肉痛で張りがあった。そのせいかもしれないけど、今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170cmだった。先週とほぼ変わらないので股関節の可動域は現状維持だった。それでもトレーナーさんに筋肉痛だったところをストレッチしてもらってかなり楽になった。ジョギングして痛くなる内容が、最近は関節の痛みから筋肉の張りになっている気がしてこれはよい傾向かもしれない。前は腰にも負担がきていたけど、それも少しましになった。今日は可もなく不可もなくといったところか。
VR イベント参加 【三宮.dev オンライン】３周年記念交流会 に参加した。cluster のイベントを開いた。Oculus Quest で VR 参加できるのは Windows 向けのアプリだけっぽく macOS では VR 参加できなかった。
オープンなイベントとして開催したので誰でも参加することができて、途中で子どもが入ってきて参加者に無邪気に質問して微笑ましいカオスをもたらしていた。大人はよく知らないイベントに入って、なんの前提知識もなく参加者に話しかけたりしないだろう。そういうやり取りをみていて、子どものときから VR 空間でいろんな人と接すると子どもたちはどんな大人になるんだろう？私では想像もつかないイノベーションを起こすんだろうな。
1.5年前に1度だけ macOS のアプリで cluster イベント参加したことがあった。アプリは3回ぐらい落ちて不安定なので途中で Web でみたりしてた。そのときに比べたら今日は1度も落ちなかったので安定していた。参加者数の違いによるものかもしれないけど。前回から1.5年も経っているのに機能的なものは何も変わってないようにみえてあんまり流行ってないのかな？とも思えた。
参加者にたぬきのアバターがいて「たぬきさん、いますね」みたいな感じで和んでた。動物のアバターいいなと思って、カスタムアバターに興味がでた。VRoidStudio を使えば作れるらしい。また REALITY で作ったアバターを cluster で REALITY 連携 して使うこともできるらしい。Oculus ブログの記事 をみてたら Oculus は Oculus で独自のアバターの仕組みになるのかな。外部のツールで作ったカスタムアバターを持ち込めるようにはみえない。
Slack apps の調査 Wrangle を試してみた。
Approval and Ticketing Workflows in Slack
3つの機能をもっている。
ちょっとした ToDo リスト管理 承認依頼を管理 ステップと承認のワークフローを管理 とくに SaaS 型の Web アプリケーションもなく Slack app 単体で完結するアプリケーションにみえる。組織として承認履歴を残したいといったときにチャットツール上でワークフローを定義してちゃちゃっとできるといったところが売りなのではないかと推測する。課題管理として使うアプリケーションではなかった。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。連日ジョギングして体を動かしたせいか、よく眠れて体調がよい気がした。&lt;a href="http://gundam-hathaway.net/news.php?id=19157">機動戦士ガンダム 閃光のハサウェイ&lt;/a> が今日からオンライン配信を開始した。私は載っているどの動画配信プラットフォームも使ってないが、iTunes Store で普通に購入できるようになっているのに気付いた。昨日の夜は閃光のハサウェイをみながら寝落ちしたので朝起きてから途中から見直した。映画館でみてたけど、戦闘のシーンは暗くてよくわからなかったので何回かみた方が発見もあるかもしれない。市街地の降ってくる炎を避けて逃げるシーンが好き。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>一昨日、昨日と連日でジョギングしたせいか、右股関節からお尻と右ももにかけて筋肉痛で張りがあった。そのせいかもしれないけど、今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170cmだった。先週とほぼ変わらないので股関節の可動域は現状維持だった。それでもトレーナーさんに筋肉痛だったところをストレッチしてもらってかなり楽になった。ジョギングして痛くなる内容が、最近は関節の痛みから筋肉の張りになっている気がしてこれはよい傾向かもしれない。前は腰にも負担がきていたけど、それも少しましになった。今日は可もなく不可もなくといったところか。&lt;/p>
&lt;h2 id="vr-イベント参加">VR イベント参加&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/225590/">【三宮.dev オンライン】３周年記念交流会&lt;/a> に参加した。&lt;a href="https://cluster.mu/">cluster&lt;/a> のイベントを開いた。Oculus Quest で VR 参加できるのは Windows 向けのアプリだけっぽく macOS では VR 参加できなかった。&lt;/p>
&lt;p>オープンなイベントとして開催したので誰でも参加することができて、途中で子どもが入ってきて参加者に無邪気に質問して微笑ましいカオスをもたらしていた。大人はよく知らないイベントに入って、なんの前提知識もなく参加者に話しかけたりしないだろう。そういうやり取りをみていて、子どものときから VR 空間でいろんな人と接すると子どもたちはどんな大人になるんだろう？私では想像もつかないイノベーションを起こすんだろうな。&lt;/p>
&lt;p>1.5年前に1度だけ macOS のアプリで cluster イベント参加したことがあった。アプリは3回ぐらい落ちて不安定なので途中で Web でみたりしてた。そのときに比べたら今日は1度も落ちなかったので安定していた。参加者数の違いによるものかもしれないけど。前回から1.5年も経っているのに機能的なものは何も変わってないようにみえてあんまり流行ってないのかな？とも思えた。&lt;/p>
&lt;p>参加者にたぬきのアバターがいて「たぬきさん、いますね」みたいな感じで和んでた。動物のアバターいいなと思って、カスタムアバターに興味がでた。&lt;a href="https://vroid.com/en/studio">VRoidStudio&lt;/a> を使えば作れるらしい。また &lt;a href="https://reality.app/">REALITY&lt;/a> で作ったアバターを cluster で &lt;a href="https://clusterhelp.zendesk.com/hc/ja/articles/360044037491-REALITY-%E9%80%A3%E6%90%BA%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6">REALITY 連携&lt;/a> して使うこともできるらしい。&lt;a href="https://www.oculus.com/blog/new-day-new-you-avatars-are-more-expressive-and-customizable-starting-today/">Oculus ブログの記事&lt;/a> をみてたら Oculus は Oculus で独自のアバターの仕組みになるのかな。外部のツールで作ったカスタムアバターを持ち込めるようにはみえない。&lt;/p>
&lt;h2 id="slack-apps-の調査">Slack apps の調査&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.wrangle.io/">Wrangle&lt;/a> を試してみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Approval and Ticketing Workflows in Slack&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>3つの機能をもっている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ちょっとした ToDo リスト管理&lt;/li>
&lt;li>承認依頼を管理&lt;/li>
&lt;li>ステップと承認のワークフローを管理&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>とくに SaaS 型の Web アプリケーションもなく Slack app 単体で完結するアプリケーションにみえる。組織として承認履歴を残したいといったときにチャットツール上でワークフローを定義してちゃちゃっとできるといったところが売りなのではないかと推測する。課題管理として使うアプリケーションではなかった。&lt;/p></content></item><item><title>86―エイティシックス―</title><link>/diary/posts/2021/1010/</link><pubDate>Sun, 10 Oct 2021 11:50:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1010/</guid><description>2時に寝て7時に起きる。昨日 86―エイティシックス― の第2クールの初回をみた。起きてから第1クールの後半の内容を見返したりしてた。内容がすごくおもしろいというわけではないんだけど、作品の世界観と音楽がよい。というか、澤野弘之 氏のファンなので彼が音楽を手がける作品はみてしまう。第1クールの音楽も素晴らしかった。音楽がよいと映画やアニメのシーンが盛り上がるし、音楽だけを聞いているときにもそのシーンのイメージが想起されて音楽そのものにも深みが出るような気がする。
Terminal のカスタマイズ 月別一覧のページを作成した。Hugo には Taxonomies という仕組みがあって、任意のラベルでカテゴライズできる。デフォルトでは categories と tags が提供されている。設定ファイルに dates というカスタム Taxonomies を定義する。
[taxonomies] date = &amp;#34;dates&amp;#34; tag = &amp;#34;tags&amp;#34; コンテンツのメタデータには次のように年月のラベルを付与する。
dates: [2021/10] これは hugo new したときに自動生成されるので自分で明示的に設定する必要はない。
dates: [{{ dateFormat &amp;quot;2006/01&amp;quot; .Date }}] ラベル名に / を含めると自動的に月ごとのサブディレクトリになってくれるので月別のアーカイブを生成するのに都合がよい。
$ tree -L 3 public/dates/ public/dates/ ├── 2021 │ ├── 09 │ │ ├── index.html │ │ ├── index.xml │ │ └── page │ └── 10 │ ├── index.html │ ├── index.</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きる。昨日 &lt;a href="https://anime-86.com/">86―エイティシックス―&lt;/a> の第2クールの初回をみた。起きてから第1クールの後半の内容を見返したりしてた。内容がすごくおもしろいというわけではないんだけど、作品の世界観と音楽がよい。というか、&lt;a href="https://www.sawanohiroyuki.com/">澤野弘之&lt;/a> 氏のファンなので彼が音楽を手がける作品はみてしまう。第1クールの音楽も素晴らしかった。音楽がよいと映画やアニメのシーンが盛り上がるし、音楽だけを聞いているときにもそのシーンのイメージが想起されて音楽そのものにも深みが出るような気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="terminal-のカスタマイズ">Terminal のカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>月別一覧のページを作成した。Hugo には &lt;a href="https://gohugo.io/content-management/taxonomies/">Taxonomies&lt;/a> という仕組みがあって、任意のラベルでカテゴライズできる。デフォルトでは &lt;code>categories&lt;/code> と &lt;code>tags&lt;/code> が提供されている。設定ファイルに &lt;code>dates&lt;/code> というカスタム Taxonomies を定義する。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-toml" data-lang="toml">[&lt;span style="color:#a6e22e">taxonomies&lt;/span>]
&lt;span style="color:#a6e22e">date&lt;/span> = &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;dates&amp;#34;&lt;/span>
&lt;span style="color:#a6e22e">tag&lt;/span> = &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;tags&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>コンテンツのメタデータには次のように年月のラベルを付与する。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>dates: [2021/10]
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>これは &lt;code>hugo new&lt;/code> したときに自動生成されるので自分で明示的に設定する必要はない。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>dates: [{{ dateFormat &amp;quot;2006/01&amp;quot; .Date }}]
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>ラベル名に &lt;code>/&lt;/code> を含めると自動的に月ごとのサブディレクトリになってくれるので月別のアーカイブを生成するのに都合がよい。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ tree -L &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span> public/dates/
public/dates/
├── &lt;span style="color:#ae81ff">2021&lt;/span>
│   ├── &lt;span style="color:#ae81ff">09&lt;/span>
│   │   ├── index.html
│   │   ├── index.xml
│   │   └── page
│   └── &lt;span style="color:#ae81ff">10&lt;/span>
│   ├── index.html
│   ├── index.xml
│   └── page
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>タグ一覧とは異なり、年単位・月単位にまとめて一覧表示するためにテンプレートをカスタマイズする。&lt;a href="https://gohugo.io/templates/taxonomy-templates/">Taxonomy Templates&lt;/a> は &lt;code>terms.html&lt;/code> によって提供されている。Terminal が提供しているこのテンプレートをカスタマイズすることで月別一覧を次のような表示になるようカスタマイズした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1010_dates.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>実際の修正内容は次になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/t2y/diary/commit/783d9685ae3698b85e428bce178bdd9ebe2c3dca">https://github.com/t2y/diary/commit/783d9685ae3698b85e428bce178bdd9ebe2c3dca&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>職質された</title><link>/diary/posts/2021/1009/</link><pubDate>Sat, 09 Oct 2021 09:12:12 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1009/</guid><description>0時に寝て6時に起きる。昨日も田んぼ仕事の疲れが残っていたのでよく眠れた。1週間で6時頃に起きる癖がついたのですぐに起きれた。
Terminal のカスタマイズ 昨日からいくつか修正をしていた。
画像のパス問題の修正 favicon の追加 タグ一覧リンクの追加 atom フィードに icon 要素の追加 (feedly では読み取れない) atom フィードに favicon を指す要素を埋め込んでみたんだけど、feedly ではダメっぽい。たまたまヒットした GitHub issue でもそういったコメントをみかけた。
https://github.com/huginn/huginn/issues/1628#issuecomment-882103625 ストレッチ 毎週土曜日はストレッチの日。田んぼ仕事のおかげで全身軽い筋肉痛になっている。ストレッチを受けると、いつものときとの違いから、股関節から右ももと腕の筋肉がすごく張っているのに気付く。田んぼのような突発的に体を動かして疲労が溜まったときにもストレッチでほぐせるのがよい。今日の開脚幅は開始前169cmで、ストレッチ後170cmかな。前より少し落ちたのは田んぼ仕事に疲れて平日にあまりストレッチが出来なかったのと筋肉痛のせいかもしれない。
Joel on Software 本当は実家に帰っているときに書き上げようと考えていたものの、田んぼ作業での疲れと実家のパソコンを使って作業する環境の悪さから書くことに集中できなくなって断念していた。集中できる環境なら3時間ほどで書けた。動機づけよりも価値観、価値観がブレないならその次は集中できる環境作りにこだわっていきたい。
https://t2y.hatenablog.jp/entry/2021/10/09/162618 職務質問 買いものして帰ろうとしてたら警察官に止められて職務質問をうけた。自転車の盗難が多いので防犯登録を調べたいとのこと。はいはいって感じで免許証を提示する。自転車は東京で購入したもので10年以上乗っている。防犯登録は警視庁になっているらしく、兵庫県警の警察官では調べられないみたい。次に車体番号も読み取って調べていたけど、よくわからなかったみたい。結局、私が本物の持ち主とその場で調べることができなくて、警察官もたぶん本物だと思いますみたいな歯切れの悪い結果で職務質問を終えた。仮にその自転車が盗難にあってもその防犯登録から私を辿ることはできないので近所の自転車屋さんで防犯登録入り直してくださいと言われた。あー、またこの件か。都道府県の防犯登録のシステムが全国で統合されていればいい話しなのに、なんで引っ越したら防犯登録をやり直さないとあかんねんと。現場の警察官に言っても仕方ないので何も言わないことにした。
プロコン たまたまタイムラインでみかけてちょっと眺めてた。動画で同じ内容をみて、ハラスメントを問題視する人と、プロダクトの新規性について言及する人がいて、感じ方は人それぞれだなぁと思いながら ハッシュタグ を眺めてた。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きる。昨日も田んぼ仕事の疲れが残っていたのでよく眠れた。1週間で6時頃に起きる癖がついたのですぐに起きれた。&lt;/p>
&lt;h2 id="terminal-のカスタマイズ">Terminal のカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>昨日からいくつか修正をしていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>画像のパス問題の修正&lt;/li>
&lt;li>favicon の追加&lt;/li>
&lt;li>タグ一覧リンクの追加&lt;/li>
&lt;li>atom フィードに icon 要素の追加 (feedly では読み取れない)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>atom フィードに favicon を指す要素を埋め込んでみたんだけど、feedly ではダメっぽい。たまたまヒットした GitHub issue でもそういったコメントをみかけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/huginn/huginn/issues/1628#issuecomment-882103625">https://github.com/huginn/huginn/issues/1628#issuecomment-882103625&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>毎週土曜日はストレッチの日。田んぼ仕事のおかげで全身軽い筋肉痛になっている。ストレッチを受けると、いつものときとの違いから、股関節から右ももと腕の筋肉がすごく張っているのに気付く。田んぼのような突発的に体を動かして疲労が溜まったときにもストレッチでほぐせるのがよい。今日の開脚幅は開始前169cmで、ストレッチ後170cmかな。前より少し落ちたのは田んぼ仕事に疲れて平日にあまりストレッチが出来なかったのと筋肉痛のせいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="joel-on-software">Joel on Software&lt;/h2>
&lt;p>本当は実家に帰っているときに書き上げようと考えていたものの、田んぼ作業での疲れと実家のパソコンを使って作業する環境の悪さから書くことに集中できなくなって断念していた。集中できる環境なら3時間ほどで書けた。動機づけよりも価値観、価値観がブレないならその次は集中できる環境作りにこだわっていきたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2021/10/09/162618">https://t2y.hatenablog.jp/entry/2021/10/09/162618&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="職務質問">職務質問&lt;/h2>
&lt;p>買いものして帰ろうとしてたら警察官に止められて職務質問をうけた。自転車の盗難が多いので防犯登録を調べたいとのこと。はいはいって感じで免許証を提示する。自転車は東京で購入したもので10年以上乗っている。防犯登録は警視庁になっているらしく、兵庫県警の警察官では調べられないみたい。次に車体番号も読み取って調べていたけど、よくわからなかったみたい。結局、私が本物の持ち主とその場で調べることができなくて、警察官もたぶん本物だと思いますみたいな歯切れの悪い結果で職務質問を終えた。仮にその自転車が盗難にあってもその防犯登録から私を辿ることはできないので近所の自転車屋さんで防犯登録入り直してくださいと言われた。あー、またこの件か。都道府県の防犯登録のシステムが全国で統合されていればいい話しなのに、なんで引っ越したら防犯登録をやり直さないとあかんねんと。現場の警察官に言っても仕方ないので何も言わないことにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロコン">プロコン&lt;/h2>
&lt;p>たまたまタイムラインでみかけてちょっと眺めてた。動画で同じ内容をみて、ハラスメントを問題視する人と、プロダクトの新規性について言及する人がいて、感じ方は人それぞれだなぁと思いながら &lt;a href="https://twitter.com/search?q=%23procon32&amp;amp;src=typed_query&amp;amp;f=top">ハッシュタグ&lt;/a> を眺めてた。&lt;/p></content></item><item><title>帰省</title><link>/diary/posts/2021/1003/</link><pubDate>Sun, 03 Oct 2021 11:40:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1003/</guid><description>0時に寝て9時頃に起きる。今朝は寝起きが悪くてベッドでぐだぐだしてた。ダイの大冒険をみて家事をした。数日、家を空けるので冷蔵庫の中を空にして、洗いものやゴミの始末をする。11時半頃にオフィスに着く。
OMRON connect グラフは今週の平均体温の推移を示したもの。ワクチン摂取後の体温は36.5-37.0℃の間を行ったり来たりしているものの、体調はまったくしんどくないのであまり気にしてない。そもそも摂取後に体温を測り始めたので自分の平熱がどのぐらいなのかすら把握してないことに気付いた。音波通信体温計 MC-6800B　けんおんくん を使っていて OMRON connect というスマホアプリで計測した体温を記録できる。
Joel on Software 書評を書き始めた。自分が学んだところや関心をひいたところは、読みながらメモ書きで課題管理システムのチケットに書いてある。それらを見返しながら、一般向けの書評にまとめる。自分にしかわからない内容を補足したり、見返すと言及するほどではないことを取り除いたり。あとは書く根気と時間次第になるわけだが、いまは時間がたっぷりあるので比較的、時間がかかっても学びの質をあげるためになるべく書くようにしている。5時間ほどかけて1/3ぐらい書けた。まだ途中。
実家へ 16時30分の高速バスで実家へ帰る。18時前ぐらいに実家の最寄りのバス停につく。そこから車で10分ほど。片道が2,090円で、往復券だと割引で3,760円になり、420円お得になる。この距離だと大した金額ではない。東京にいたら新幹線が往復で3万円ほどで、乗り継ぎの時間を入れると移動時間も6-7時間になってしまう。東京から神戸に戻ってきた理由として実家に気軽に帰りやすいというメリットがある。
今回の帰省の目的は田んぼの一部が草場になっているので耕さないといけない。本当は9月中にやりたかったが、天候とワクチン摂取などを調整してたら10月になってしまった。自分の会社でよいのは、(他社の仕事を受けてなければ) 自分の都合で休日・平日関係なく業務の調整ができること。来週は実家の雑務: 田んぼや裁判の傍聴などをやりながら隙間に会社の仕事をする。</description><content>&lt;p>0時に寝て9時頃に起きる。今朝は寝起きが悪くてベッドでぐだぐだしてた。ダイの大冒険をみて家事をした。数日、家を空けるので冷蔵庫の中を空にして、洗いものやゴミの始末をする。11時半頃にオフィスに着く。&lt;/p>
&lt;h2 id="omron-connect">OMRON connect&lt;/h2>
&lt;p>グラフは今週の平均体温の推移を示したもの。ワクチン摂取後の体温は36.5-37.0℃の間を行ったり来たりしているものの、体調はまったくしんどくないのであまり気にしてない。そもそも摂取後に体温を測り始めたので自分の平熱がどのぐらいなのかすら把握してないことに気付いた。&lt;a href="https://www.healthcare.omron.co.jp/product/mc/mc-6800b.html">音波通信体温計 MC-6800B　けんおんくん&lt;/a> を使っていて OMRON connect というスマホアプリで計測した体温を記録できる。&lt;/p>
&lt;h2 id="joel-on-software">Joel on Software&lt;/h2>
&lt;p>書評を書き始めた。自分が学んだところや関心をひいたところは、読みながらメモ書きで課題管理システムのチケットに書いてある。それらを見返しながら、一般向けの書評にまとめる。自分にしかわからない内容を補足したり、見返すと言及するほどではないことを取り除いたり。あとは書く根気と時間次第になるわけだが、いまは時間がたっぷりあるので比較的、時間がかかっても学びの質をあげるためになるべく書くようにしている。5時間ほどかけて1/3ぐらい書けた。まだ途中。&lt;/p>
&lt;h2 id="実家へ">実家へ&lt;/h2>
&lt;p>16時30分の高速バスで実家へ帰る。18時前ぐらいに実家の最寄りのバス停につく。そこから車で10分ほど。片道が2,090円で、往復券だと割引で3,760円になり、420円お得になる。この距離だと大した金額ではない。東京にいたら新幹線が往復で3万円ほどで、乗り継ぎの時間を入れると移動時間も6-7時間になってしまう。東京から神戸に戻ってきた理由として実家に気軽に帰りやすいというメリットがある。&lt;/p>
&lt;p>今回の帰省の目的は田んぼの一部が草場になっているので耕さないといけない。本当は9月中にやりたかったが、天候とワクチン摂取などを調整してたら10月になってしまった。自分の会社でよいのは、(他社の仕事を受けてなければ) 自分の都合で休日・平日関係なく業務の調整ができること。来週は実家の雑務: 田んぼや裁判の傍聴などをやりながら隙間に会社の仕事をする。&lt;/p></content></item><item><title>テーマスタイルのカスタマイズ</title><link>/diary/posts/2021/1002/</link><pubDate>Sat, 02 Oct 2021 13:24:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1002/</guid><description>昨日の夜は早めに仕事を終えて 第一回関数型プログラミング（仮）の会 の、やましたさんとみずしまさんの発表の2つだけ聞いて、疲れてそのまま帰ってゆっくりしてた。ドラクエタクトの新しいイベントやってたかな。あと今秋初めて買った梨を食べてた。たぶん0時ぐらいには寝て8時ぐらいに起きた。
あさパラS は総裁選の振り返りや役員人事の解説やっててほむほむと見てた。河野さんが官僚に嫌われる要因の1つとしてちょっと前にパワハラ音声が流出してたけど、言葉遣いがきついのに加え、正論をきつく言うから官僚の逃げ道をなくして追い詰めてしまうといったことが話されてた。心理的安全性の文脈で、お互いに信頼関係が築けた上で厳しいことを指摘するのは構わない (言い方は配慮すべき) が、そうじゃないと相手を追い詰めてしまう。過去に私も不誠実な相手に対して正論を言って追い詰めがちだったのでいまは反省している。目的は課題を解決することであって、相手を追い詰めても目的を果たせないということがようやく経験から理解できるようになってきた。
ストレッチ 毎週土曜日は Dr.stretch さんでストレッチしてる。開脚の幅が目標 (メトリクス) になっていて毎週測っている。目標は自分の身長と同じぐらいということで178cm。ストレッチの開始前に測って、ストレッチを受けてから再計測する。今日は開始前169cm、ストレッチ後171cmと初めて170cmの大台に到達した。このままうまくいけば、あと3-6ヶ月ぐらいあれば目標の身長と同じぐらいの開脚幅になるかもしれない。家でも毎日ではないけど、2日に1回ぐらいのペースでストレッチをするのが習慣になりつつある。いまジョギングをすると腰に負担がくるんやけど、トレーナーさんが言うには、開脚幅が広がると股関節の可動域があがって腰の負担も減るという。本来、腰の筋肉は動かない方の筋肉だが、股関節の可動域が小さいとそれを補うために腰の筋肉が動いてしまい、その結果として腰に負担がかかる。なので、股関節が本来の意図した動きをしていれば、自然に腰の負担も下がるという理屈らしい。
価値観を育てる あんちぽさんのスライドを眺めて共感してた。日記を書き始めたのも あんちぽさんの日記 を読んでて、毎日やっていることを「書くこと」は何かしら意味や意義があるんじゃないかと思うようになったから。
歳を経て難しく感じるようになったことの1つに 動機づけ (モチベーションコントロール) がある。
私は基本的に忙しいという言葉を使わない。やらないといけないことの何かが進捗していないとき、それは「やる気がない」と受け止めている。もちろん相手がいるときにやる気がないとそのまま表現すると横柄だったり失礼だったりすることもあるので余裕がないと答える場合もある。しかし、本質的にはやる気がないが正しい。もう少し補足すると、いまやっていることの方が自分にとって優先度が高く (やる気があり)、それ以外の別のことを先送りしているだけだと捉えている。もし別のことにやる気があるならば、いまやっていることを後回しにすればいいだけだからだ。
ここで、何をやってもいいとしたら、何をやりたいかという課題が出てくる。適当にあれこれやってみても、実際にやってみるとうまくいかなくて、やる気が持続しなかったりすることがある。多くのケースで、若い頃ほどなにかに夢中になってやっていた経験が誰しもあると思うが、あのときはなぜそんなに夢中になってできたのか。いま思い返しながら、自分にとっての動機づけの源泉を探るようなことをしていかないとわからないのだ。まったく自分のことなのに。2021年に入ってからそういったことを考え続けていたところ、このスライドを眺めてたら動機よりも価値観なんだよと書いてあって、私がこの9ヶ月間、掘り返し続けてた動機づけの源泉=価値観という考え方はしっくりきて、価値観がブレると動機づけもうまくいかないなと思えた。
Hugo/Terminalのカスタマイズ Speaker Deck のスライドの埋め込みができなくて調べた。HUGOで埋め込みができない時の対処法 によると、config.toml に次の設定を追加すると表示された。
[markup] [markup.goldmark] [markup.goldmark.renderer] unsafe = true Terminal のテーマだと本文と引用の違いわかりにくかったのでスタイルを変えてみた。
blockquote { background: #eafff4; color: #2d3330; font-style: italic; } 変更前
変更後
日付の表記を少し大きくして目立つようにした。
.post-date { font-weight: bold; font-size: 1.3rem; }</description><content>&lt;p>昨日の夜は早めに仕事を終えて &lt;a href="https://opt.connpass.com/event/222709/">第一回関数型プログラミング（仮）の会&lt;/a> の、やましたさんとみずしまさんの発表の2つだけ聞いて、疲れてそのまま帰ってゆっくりしてた。ドラクエタクトの新しいイベントやってたかな。あと今秋初めて買った梨を食べてた。たぶん0時ぐらいには寝て8時ぐらいに起きた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.ytv.co.jp/asapara/">あさパラS&lt;/a> は総裁選の振り返りや役員人事の解説やっててほむほむと見てた。河野さんが官僚に嫌われる要因の1つとしてちょっと前にパワハラ音声が流出してたけど、言葉遣いがきついのに加え、正論をきつく言うから官僚の逃げ道をなくして追い詰めてしまうといったことが話されてた。心理的安全性の文脈で、お互いに信頼関係が築けた上で厳しいことを指摘するのは構わない (言い方は配慮すべき) が、そうじゃないと相手を追い詰めてしまう。過去に私も不誠実な相手に対して正論を言って追い詰めがちだったのでいまは反省している。目的は課題を解決することであって、相手を追い詰めても目的を果たせないということがようやく経験から理解できるようになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>毎週土曜日は &lt;a href="https://doctorstretch.com/">Dr.stretch&lt;/a> さんでストレッチしてる。開脚の幅が目標 (メトリクス) になっていて毎週測っている。目標は自分の身長と同じぐらいということで178cm。ストレッチの開始前に測って、ストレッチを受けてから再計測する。今日は開始前169cm、ストレッチ後171cmと初めて170cmの大台に到達した。このままうまくいけば、あと3-6ヶ月ぐらいあれば目標の身長と同じぐらいの開脚幅になるかもしれない。家でも毎日ではないけど、2日に1回ぐらいのペースでストレッチをするのが習慣になりつつある。いまジョギングをすると腰に負担がくるんやけど、トレーナーさんが言うには、開脚幅が広がると股関節の可動域があがって腰の負担も減るという。本来、腰の筋肉は動かない方の筋肉だが、股関節の可動域が小さいとそれを補うために腰の筋肉が動いてしまい、その結果として腰に負担がかかる。なので、股関節が本来の意図した動きをしていれば、自然に腰の負担も下がるという理屈らしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="価値観を育てる">価値観を育てる&lt;/h2>
&lt;p>あんちぽさんのスライドを眺めて共感してた。日記を書き始めたのも &lt;a href="https://kentarokuribayashi.com/">あんちぽさんの日記&lt;/a> を読んでて、毎日やっていることを「書くこと」は何かしら意味や意義があるんじゃないかと思うようになったから。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/422f05833bc64c1a978c1ba92020a249" title="自分の人生を生きる - 遊びで生きて価値観を育てよう / Live Your Own Life - Live for Fun and Develop Your Values" allowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 560px; height: 314px;">&lt;/iframe>
&lt;p>歳を経て難しく感じるようになったことの1つに &lt;strong>動機づけ (モチベーションコントロール)&lt;/strong> がある。&lt;/p>
&lt;p>私は基本的に忙しいという言葉を使わない。やらないといけないことの何かが進捗していないとき、それは「やる気がない」と受け止めている。もちろん相手がいるときにやる気がないとそのまま表現すると横柄だったり失礼だったりすることもあるので余裕がないと答える場合もある。しかし、本質的にはやる気がないが正しい。もう少し補足すると、いまやっていることの方が自分にとって優先度が高く (やる気があり)、それ以外の別のことを先送りしているだけだと捉えている。もし別のことにやる気があるならば、いまやっていることを後回しにすればいいだけだからだ。&lt;/p>
&lt;p>ここで、何をやってもいいとしたら、何をやりたいかという課題が出てくる。適当にあれこれやってみても、実際にやってみるとうまくいかなくて、やる気が持続しなかったりすることがある。多くのケースで、若い頃ほどなにかに夢中になってやっていた経験が誰しもあると思うが、あのときはなぜそんなに夢中になってできたのか。いま思い返しながら、自分にとっての動機づけの源泉を探るようなことをしていかないとわからないのだ。まったく自分のことなのに。2021年に入ってからそういったことを考え続けていたところ、このスライドを眺めてたら動機よりも価値観なんだよと書いてあって、私がこの9ヶ月間、掘り返し続けてた動機づけの源泉=価値観という考え方はしっくりきて、価値観がブレると動機づけもうまくいかないなと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="hugoterminalのカスタマイズ">Hugo/Terminalのカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>Speaker Deck のスライドの埋め込みができなくて調べた。&lt;a href="https://chizuchizu.com/blog/tag_hugo/">HUGOで埋め込みができない時の対処法&lt;/a> によると、&lt;code>config.toml&lt;/code> に次の設定を追加すると表示された。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-toml" data-lang="toml">[&lt;span style="color:#a6e22e">markup&lt;/span>]
[&lt;span style="color:#a6e22e">markup&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">goldmark&lt;/span>]
[&lt;span style="color:#a6e22e">markup&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">goldmark&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">renderer&lt;/span>]
&lt;span style="color:#a6e22e">unsafe&lt;/span> = &lt;span style="color:#66d9ef">true&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Terminal のテーマだと本文と引用の違いわかりにくかったのでスタイルを変えてみた。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-css" data-lang="css">&lt;span style="color:#f92672">blockquote&lt;/span> {
&lt;span style="color:#66d9ef">background&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">#eafff4&lt;/span>;
&lt;span style="color:#66d9ef">color&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">#2d3330&lt;/span>;
&lt;span style="color:#66d9ef">font-style&lt;/span>: &lt;span style="color:#66d9ef">italic&lt;/span>;
}
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>変更前&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1002_blockquote-before.png"/>
&lt;/figure>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>変更後&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1002_blockquote-after.png"/>
&lt;/figure>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>日付の表記を少し大きくして目立つようにした。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-css" data-lang="css">.&lt;span style="color:#a6e22e">post-date&lt;/span> {
&lt;span style="color:#66d9ef">font-weight&lt;/span>: &lt;span style="color:#66d9ef">bold&lt;/span>;
&lt;span style="color:#66d9ef">font-size&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">1.3&lt;/span>&lt;span style="color:#66d9ef">rem&lt;/span>;
}
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></content></item><item><title>副反応はいずこ？</title><link>/diary/posts/2021/0928/</link><pubDate>Tue, 28 Sep 2021 08:35:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/0928/</guid><description>2時過ぎぐらいに寝て5時前ぐらいに起きる。やや熱っぽいかなぁぐらいの印象でもう一度寝る。8時前に起きるともう平気になってた。昨日、書籍や macbook を持って帰ってきて引きこもり対策してたけど、体調が悪くないのでオフィスへ行くことにした。お昼から1時間おきに熱を測ってみたら37℃前後なので少し熱は出ていたみたい。とくにしんどくなかったので普通にお仕事してた。
水分補給 副反応対策として、ポカリスエットイオンウォーターの粉末をウォーターサーバーの水に混ぜて飲んでみる。イオンウォーターと普通の ポカリスエットとの違いは何ですか？ によると、基本的な成分は同じで低カロリーという違いがあるらしい。
日記サイト構築 diary リポジトリに push すると GitHub Actions で静的サイトをビルドして GitHub Pages で扱うための gh-pages ブランチに push される。GitHub Actions による GitHub Pages への自動デプロイ を参考にした。gh-pages ブランチにあるものが次の URL で参照される。リポジトリ名の diary がパスになるらしい。
https://t2y.github.io/diary/ まだ設定は不完全だけど、運用しながらおいおい設定を詰めていく。Hugo は会社のホームページにも使っているので慣れているのと、使い心地も気に入っているのでこのまま使い続ける。会社のサイトはたまにしか更新しないので日記を書く方が更新頻度があがって Hugo を触るインセンティブになるかもしれない。
ジャーナリングとは 読みかけで放置していた 「手で書くこと」が知性を引き出す 心を整え、思考を解き放つ新習慣「ジャーナリング」入門 を読み終えた。この日記も簡易的なジャーナリングになればよいと願っていたりする。「書くこと」への期待値を高くもって読み進めたせいか、内容が薄かったように思えた。ジャーナリングを行うテーマのワークシートが24個ついていて、ページ数を稼いでいるように感じた。日常生活であまり書いていない人には関心をそそるかもしれないけど、プログラマーは日常生活で平均以上の文字数を書いていると推測する。私にとってはあまり目新しいことはなかった。
マインドフルネス (気づき) を得るための方法論の1つとして書く瞑想=ジャーナリングを推奨している。手書きとキーボードのタイピングでは効果が異なるという研究成果はおもしろかった。手書きの方が記憶力や理解力を高める、脳波はアルファ波が出るといった研究があるという。従って、より創造的な仕事に向くかもしれない。ジャーナリングの研究によって、わかってきたことの1つは、自己や他者、社会への適応力を高めると示唆されている。ここでいう「適応力が高まる」というのは、課題や問題をどうとらえ、これからどう行動すればよいかのヒントにつながる可能性があるという意図らしい。ジャーナリングは心身の健全性にもプラスの影響をもたらされる可能性が高いといった研究も紹介されている。私の感覚的にも、書くことで課題や問題を明確化することはストレスを軽減して健康になるような気がする。
ジャーナリングをする際に大事なことは「考えない」 ということです。
書く瞑想とも言われる所以にも思える。そのままの状態を観察して気づきとするような、そういう姿勢を説いている。この内容は業務の取り組みへの応用からは離れてしまう。
前に メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法 の著者が タイピング思考法の開発とその有効性の検討 という研究発表をしていた。この研究は、思考過程を推測する手法として、発話思考法における問題を解決するタイピング思考法を提案し、既知の問題を解決しつつ、発想の促進効果もみられてそこそこよい結果が出たというものであった。思考過程を発話とタイピングの2つで比較している。比較項目に手書きがあると少し結果に差異が出たりしたのかなぁとか思った。
Atlassian Community Online MeetUp の参加 課題管理システムとチャットツールを連携する Halp というツールがあるらしい。うちは課題管理システムにクラウド jira を使っていて、Atlassian 社から届くメールで本イベントのことを知った。Atlassian Community Event の頭文字をとって ACE と呼ぶらしい。</description><content>&lt;p>2時過ぎぐらいに寝て5時前ぐらいに起きる。やや熱っぽいかなぁぐらいの印象でもう一度寝る。8時前に起きるともう平気になってた。昨日、書籍や macbook を持って帰ってきて引きこもり対策してたけど、体調が悪くないのでオフィスへ行くことにした。お昼から1時間おきに熱を測ってみたら37℃前後なので少し熱は出ていたみたい。とくにしんどくなかったので普通にお仕事してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="水分補給">水分補給&lt;/h2>
&lt;p>副反応対策として、ポカリスエットイオンウォーターの粉末をウォーターサーバーの水に混ぜて飲んでみる。イオンウォーターと普通の &lt;a href="https://www.otsuka.co.jp/faq/ionwater/01.html">ポカリスエットとの違いは何ですか？&lt;/a> によると、基本的な成分は同じで低カロリーという違いがあるらしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="日記サイト構築">日記サイト構築&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/t2y/diary">diary&lt;/a> リポジトリに push すると GitHub Actions で静的サイトをビルドして GitHub Pages で扱うための gh-pages ブランチに push される。&lt;a href="https://qiita.com/peaceiris/items/d401f2e5724fdcb0759d">GitHub Actions による GitHub Pages への自動デプロイ&lt;/a> を参考にした。gh-pages ブランチにあるものが次の URL で参照される。リポジトリ名の &lt;code>diary&lt;/code> がパスになるらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/diary/">https://t2y.github.io/diary/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>まだ設定は不完全だけど、運用しながらおいおい設定を詰めていく。&lt;a href="https://gohugo.io/">Hugo&lt;/a> は会社のホームページにも使っているので慣れているのと、使い心地も気に入っているのでこのまま使い続ける。会社のサイトはたまにしか更新しないので日記を書く方が更新頻度があがって Hugo を触るインセンティブになるかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ジャーナリングとは">ジャーナリングとは&lt;/h2>
&lt;p>読みかけで放置していた &lt;a href="https://bunkyosha.com/books/9784866510149">「手で書くこと」が知性を引き出す 心を整え、思考を解き放つ新習慣「ジャーナリング」入門&lt;/a> を読み終えた。この日記も簡易的なジャーナリングになればよいと願っていたりする。「書くこと」への期待値を高くもって読み進めたせいか、内容が薄かったように思えた。ジャーナリングを行うテーマのワークシートが24個ついていて、ページ数を稼いでいるように感じた。日常生活であまり書いていない人には関心をそそるかもしれないけど、プログラマーは日常生活で平均以上の文字数を書いていると推測する。私にとってはあまり目新しいことはなかった。&lt;/p>
&lt;p>マインドフルネス (気づき) を得るための方法論の1つとして書く瞑想=&lt;strong>ジャーナリング&lt;/strong>を推奨している。手書きとキーボードのタイピングでは効果が異なるという研究成果はおもしろかった。手書きの方が記憶力や理解力を高める、脳波はアルファ波が出るといった研究があるという。従って、より創造的な仕事に向くかもしれない。ジャーナリングの研究によって、わかってきたことの1つは、自己や他者、社会への適応力を高めると示唆されている。ここでいう「適応力が高まる」というのは、課題や問題をどうとらえ、これからどう行動すればよいかのヒントにつながる可能性があるという意図らしい。ジャーナリングは心身の健全性にもプラスの影響をもたらされる可能性が高いといった研究も紹介されている。私の感覚的にも、書くことで課題や問題を明確化することはストレスを軽減して健康になるような気がする。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ジャーナリングをする際に大事なことは「考えない」 ということです。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>書く瞑想とも言われる所以にも思える。そのままの状態を観察して気づきとするような、そういう姿勢を説いている。この内容は業務の取り組みへの応用からは離れてしまう。&lt;/p>
&lt;p>前に &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n4713058f48ce">メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法&lt;/a> の著者が &lt;a href="https://www.jstage.jst.go.jp/article/jjet/37/Suppl./37_KJ00009957528/_article/-char/ja">タイピング思考法の開発とその有効性の検討&lt;/a> という研究発表をしていた。この研究は、思考過程を推測する手法として、発話思考法における問題を解決するタイピング思考法を提案し、既知の問題を解決しつつ、発想の促進効果もみられてそこそこよい結果が出たというものであった。思考過程を発話とタイピングの2つで比較している。比較項目に手書きがあると少し結果に差異が出たりしたのかなぁとか思った。&lt;/p>
&lt;h2 id="atlassian-community-online-meetup-の参加">Atlassian Community Online MeetUp の参加&lt;/h2>
&lt;p>課題管理システムとチャットツールを連携する &lt;a href="https://halp.com/">Halp&lt;/a> というツールがあるらしい。うちは課題管理システムにクラウド jira を使っていて、Atlassian 社から届くメールで本イベントのことを知った。Atlassian Community Event の頭文字をとって ACE と呼ぶらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ace.atlassian.com/events/details/atlassian-tokyo-presents-48-tokyo-atlassian-community-online-meetup-dian-pu-bizinesudenohuo-yong-shi-li-halphuo-yong-tipsxin-aceridafa-biao/">#48 Tokyo Atlassian Community Online MeetUp - 店舗ビジネスでの活用事例＆Halp活用Tips＆新ACEリーダー発表&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>初めて ACE イベントに参加した。コミュニティ (ユーザー) 主体のイベントになるらしい。運営メンバーの中に前職での jira チームのリーダーが出ていてちょっとびっくりした。何度かやり取りしてお世話になった方だったのでこういうところでも活動しているんだと思ってさらに尊敬の念が深くなった。halp については、想像通り、非開発者向けに slack の操作だけで jira の課題管理システムと連携するためのサービスとしてよさそうだった。slack (halp) と jira は双方向にデータの同期ができる。いまのところ、halp の無料プランがないので試せてないけど、なにかの機会で一通り触ってみたいと思うサービスだった。&lt;/p></content></item><item><title>コロナワクチン2回目</title><link>/diary/posts/2021/0927/</link><pubDate>Mon, 27 Sep 2021 23:08:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/0927/</guid><description>土曜日は昼寝してたくさん寝たせいか、昨日はうまく寝れなかった。4時頃に 「手で書くこと」が知性を引き出す 心を整え、思考を解き放つ新習慣「ジャーナリング」入門 の序章と1章を読んだ。手で書くのとキーボードをタイピングするのでは前者の方が脳が活性化されるらしい。指先の細かい制御が脳に効果的なようだ。5時ぐらいから寝て8時前に起きる。
Horizon Workrooms Oculus Quest 2 を使って顧問の知人と workrooms を使って仕事の打ち合わせをやってみた。
https://www.oculus.com/workrooms/ 9時から1時間強ほど打ち合わせ。
macbook を Oculus リモートデスクトップで接続して、ホワイトボード (スクリーン) で共有しながらの会話をやってみた。所感としてはこんなところ。
リモートデスクトップと画面共有 目の前の画面を大きくできるのでホワイトボード (スクリーン) よりみやすい 眼の前の画面をみて説明すると、相手の顔が見えないので vr のメリットが半減する 半仮想モードで話しながらメモをとるのは可能ではあるが、現実でやるよりも難しいので効率が悪化する パソコンの操作が現実よりも難しいので、操作しないインセンティブになりがち リモートデスクトップで画面共有をしていたせいか、
フル充電した状態から1.5 時間ぐらいでバッテリーが少ない警告が出た ヘッドセットの位置調整がうまくいかないと画面の文字がぼやけたりする ヘッドセットの固定がうまくいかないと、会議に集中できず、ストレスになる 1時間程度の会議であれば、とくに vr による疲れなどは気にならない 打ち合わせ終わってから NeosVR をするために Linux マシンと Oculus Quest 2 を接続する方法を検討。
https://neosvrjp.memo.wiki/ Oculus Link アプリを PC にインストールする必要があるが、Windows 向けにしか提供されていない。wine で動かない、一通りツール類をインストールして試してみたつもりだけど、このエラーを解決できなかった。諦める。
$ wine --version wine-5.0 (Ubuntu 5.0-3ubuntu1) $ wine ~/Downloads/OculusSetup.</description><content>&lt;p>土曜日は昼寝してたくさん寝たせいか、昨日はうまく寝れなかった。4時頃に &lt;a href="https://bunkyosha.com/books/9784866510149">「手で書くこと」が知性を引き出す 心を整え、思考を解き放つ新習慣「ジャーナリング」入門&lt;/a> の序章と1章を読んだ。手で書くのとキーボードをタイピングするのでは前者の方が脳が活性化されるらしい。指先の細かい制御が脳に効果的なようだ。5時ぐらいから寝て8時前に起きる。&lt;/p>
&lt;h2 id="horizon-workrooms">Horizon Workrooms&lt;/h2>
&lt;p>Oculus Quest 2 を使って顧問の知人と workrooms を使って仕事の打ち合わせをやってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.oculus.com/workrooms/">https://www.oculus.com/workrooms/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>9時から1時間強ほど打ち合わせ。&lt;/p>
&lt;p>macbook を Oculus リモートデスクトップで接続して、ホワイトボード (スクリーン) で共有しながらの会話をやってみた。所感としてはこんなところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>リモートデスクトップと画面共有
&lt;ul>
&lt;li>目の前の画面を大きくできるのでホワイトボード (スクリーン) よりみやすい&lt;/li>
&lt;li>眼の前の画面をみて説明すると、相手の顔が見えないので vr のメリットが半減する&lt;/li>
&lt;li>半仮想モードで話しながらメモをとるのは可能ではあるが、現実でやるよりも難しいので効率が悪化する&lt;/li>
&lt;li>パソコンの操作が現実よりも難しいので、操作しないインセンティブになりがち&lt;/li>
&lt;li>リモートデスクトップで画面共有をしていたせいか、&lt;br>
フル充電した状態から1.5 時間ぐらいでバッテリーが少ない警告が出た&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ヘッドセットの位置調整がうまくいかないと画面の文字がぼやけたりする&lt;/li>
&lt;li>ヘッドセットの固定がうまくいかないと、会議に集中できず、ストレスになる&lt;/li>
&lt;li>1時間程度の会議であれば、とくに vr による疲れなどは気にならない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>打ち合わせ終わってから NeosVR をするために Linux マシンと Oculus Quest 2 を接続する方法を検討。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://neosvrjp.memo.wiki/">https://neosvrjp.memo.wiki/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Oculus Link アプリを PC にインストールする必要があるが、Windows 向けにしか提供されていない。wine で動かない、一通りツール類をインストールして試してみたつもりだけど、このエラーを解決できなかった。諦める。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ wine --version
wine-5.0 &lt;span style="color:#f92672">(&lt;/span>Ubuntu 5.0-3ubuntu1&lt;span style="color:#f92672">)&lt;/span>
$ wine ~/Downloads/OculusSetup.exe
002a:err:mscoree:CLRRuntimeInfo_GetRuntimeHost Wine Mono is not installed
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Windows マシンを買うにしても PCVR をするにはそこそこのスペックが必要になり、ざっと調べると10-20万円ぐらい。ノートPCでも15-16インチぐらいのを購入すればスペック的には大丈夫そうといった記事がいくつかみつかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://vr-game.pw/blog/how-to-chooes-vr-pc/">https://vr-game.pw/blog/how-to-chooes-vr-pc/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://kimono-oyaji.com/laptoppc-for-hmd-01/">https://kimono-oyaji.com/laptoppc-for-hmd-01/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>このために Windows マシンを買ってまでやるほどのことでもないので PCVR は断念して普通に Linux マシンで NeosVR に挑戦することに決めた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お昼">お昼&lt;/h2>
&lt;p>14時前ぐらいにお昼ご飯に出かけた。近所の居酒屋さんが緊急事態宣言の期間だけお弁当を販売している。いつもは13時頃には売り切れているのに、今日はたまたま14時なのに3個も残ってた。500円でおかずがいろいろ入っててコスパがいい。そのままお弁当を買ってオフィスで食べることにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="日記を書く環境を決める">日記を書く環境を決める&lt;/h2>
&lt;p>この後、コロナワクチン2回目摂取があるので、副反応の発熱でいつ作業が中断してもよいように日記を書くための環境を構築することにした。&lt;/p>
&lt;p>ざっくり条件はこんな感じ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>目的は「書くこと」そのもの&lt;/li>
&lt;li>シンプルに自分が読むためだけの文章を書ければよい&lt;/li>
&lt;li>エディターやビューアをロックインされたくない&lt;/li>
&lt;li>コンテンツをテキスト (markdown) で扱いたい&lt;/li>
&lt;li>コンテンツをサービスにロックインされたくない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>それぞれのツールを検討してたときのメモ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ブログプラットフォームは使いたくない
&lt;ul>
&lt;li>hatena, medium, note はすでに使っているので除外&lt;/li>
&lt;li>広告やガジェットや管理ツールとかいらない&lt;/li>
&lt;li>シンプルさがなくなってしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>メモツールに書く
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://obsidian.md/">obsidian&lt;/a> や &lt;a href="https://hackmd.io/">hackmd&lt;/a> など&lt;/li>
&lt;li>メモツールなので日記を書く用途とはちょっとズレる&lt;/li>
&lt;li>シンプルさがなくなってしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>wiki に書く
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.notion.so/">notion&lt;/a> や &lt;a href="https://github.com/weseek/growi">growi&lt;/a> など&lt;/li>
&lt;li>シンプルさがなくなってしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ジャーナルアプリに書く
&lt;ul>
&lt;li>まさに日記そのものだけど、有償のプロダクトが多い&lt;/li>
&lt;li>エディターは専用アプリになりそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>自分で日記ツールを作る
&lt;ul>
&lt;li>headless CMS とフロントエンドを実装する&lt;/li>
&lt;li>いま日記を書き始めたいのにいつ書き始められるかわからない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>最終的に残ったのは &lt;a href="https://docs.github.com/ja/pages">GitHub Pages&lt;/a> だった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>静的サイトジェネレーターに &lt;a href="https://gohugo.io/">Hugo&lt;/a> を使う&lt;/li>
&lt;li>Hugo のテーマをカスタマイズすればシンプルにできそう？&lt;/li>
&lt;li>自分の好きなエディターで書ける&lt;/li>
&lt;li>自分の好きなビューア (ブラウザ) で読める&lt;/li>
&lt;li>Git リポジトリなのでサービスにロックインされない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="コロナワクチン2回目摂取">コロナワクチン2回目摂取&lt;/h2>
&lt;p>1回目の後、最速の日程から1週間ほど遅れてネット予約が取れた。摂取会場のクリニックでは、午前中は1回目、午後は診療やって、夕方に2回目摂取の時間帯になっているみたい。したがって17時という遅い時間帯に摂取した。私を含め、6人しか患者がいなかったので混雑も待ち時間もなくすぐに摂取して、15分ほど様子をみて帰ることができた。&lt;/p>
&lt;p>ワクチン打った後、facebook にコメントを残したり、家族へ LINE でメッセージを送った。&lt;/p>
&lt;p>それで何が変わるかわかってないけど、一人暮らしなので万が一、体調が悪くなって誰も気づかないままそのまま死んだとしても、ワクチンで運が悪くてしんだんやなと周りの人が気付けるようにという意図がある。一体、誰に気を使っているのか、自分でもよくわからないけど、自分が不慮の事故で死んでしまったとして、身近な人には多少なりとも背景が伝わることでお別れの挨拶変わりにはなるかな？という、変な気遣いをしている。&lt;/p>
&lt;h2 id="terminal-のカスタマイズ">Terminal のカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>副反応の発熱でいつ作業が中断してもよいように日記を書くための Hugo の Terminal というテーマの設定を始めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/panr/hugo-theme-terminal">https://github.com/panr/hugo-theme-terminal&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18時から20時ぐらいまでオフィスで作業して、買い物して帰ってきて晩ご飯食べて、その後も環境構築の作業をした。翌2時の時点で全くしんどくない。&lt;code>config.toml&lt;/code> の設定項目に対するドキュメントがないけど、直接 grep で html のソースをみた方が早いことに気づいた。&lt;/p>
&lt;p>とりあえずコンテンツを書いてみて、そこそこの見た目で表示できるようになった。まだ完全ではないので随時、後日、ソースを読みながら設定していく。&lt;/p></content></item></channel></rss>