<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>life on forest nook</title><link>/diary/tags/life/</link><description>Recent content in life on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sun, 02 Jan 2022 09:31:47 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>電源アダプター入手</title><link>/diary/posts/2022/0102/</link><pubDate>Sun, 02 Jan 2022 09:31:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0102/</guid><description>3時ぐらいまで本を読んでて、それから寝て8時に起きた。
USB-C の電源アダプター 大晦日、高速バスの乗車待ちの列に並んでいるときにふと気付いた。macbook の電源アダプターを持ってくるのを忘れた。その後の予定も詰まっていたので今更取りに帰るわけにもいかない。これまで10数年帰省してきて1度も忘れたことはなかったが、人間の注意力に頼っていると、いつかは失敗するというよい事例だ。完璧に自分の不注意で電源アダプターをバッグに入れ忘れた。反省はあとでやるとして、列に並びながら amazon のサイトをスマホで開いていた。検索すると、手ごろな価格帯で類似品がいくつか出てくる。調査する時間の余裕がなかったのであまり迷わず互換性があると書かれたものを選択した。3,588円。12月31日の15時過ぎに注文して1月2日の9時半に実家で受け取った。見た目は macbook の電源アダプターとほぼ同じ。この日記は購入した電源アダプターにより充電開始した macbook で書くことができた。お正月にも関わらず届けてくれた物流センターや宅急便の関係者に感謝。
バッタを倒しにアフリカへ 時間があるのと中盤を過ぎたのもあって一気に「第7章彷徨える博士」「第8章「神の罰」に挑む」「第9章我、サハラに死せず」「あとがき」と読み終えた。本書を読み終えてから著者のブログ記事である 『バッタを倒しにアフリカへ』行き、必殺技を見つけてきました を読むとまた違った印象を受ける。本書は著者の研究成果として論文を書くための、下積みの期間の物語と言える。アフリカへ行き、フィールドワークを通じてバッタのデータを収集し、研究資金が底をつきながらも著者の熱意や活動により、研究資金を得て、研究に専念するための環境を、文字通り、自ら作り上げていったという、言わば、著者がこれから評価を得るであろう研究の序章のような位置付けになる。あとがきでも研究内容の詳細は意図的に書いていないと書かれており、それは論文として提出できていれば詳細を書けるが、執筆時点では論文を完成させていなかったので詳細を伏せたとある。
著者は研究資金を得る活動の一環として広報活動やネット上の露出もあったため、そういう活動は時間を取られるため、研究に集中できない期間もあったことが伺える。2018年からSNS断ちして3年間、研究に没頭して論文を仕上げたというのも理解できる。また SNS でファンが増えるにつれ、誹謗中傷も増え、多くの励ましよりも数少ない誹謗中傷で傷つくといった話題も出てくる。私も SNS は時間の無駄だと考え、なるべく利用を減らそうとしているが、暇なときや時間つぶしにはよいサービスであることも確かでなかなか SNS と縁切りするところまではいけていない。
閑話休題。後半は著者の熱意に感情移入して研究がうまくいくといいなと応援しながら読み進めていた。研究がうまくいきそうな雰囲気のところで本書が終わってしまう。おそらく論文発表を一通り終えたら詳細も含めて続編を書いてくれるようだが、それはもう数年、もしかしたら10年以上先のことになるのかもしれない。著者は1980年生まれと私と1つしか違わない。40歳を過ぎて、私も周りもミドルエイジクライシスに悩む人たちをみかけるようになった。本当に価値のあることや世の中の役に立つことを研究できるのは著者にとっても幸せなことだろうというのがひしひしと伝わってくる。誰でもできるお仕事は基本的に受けるつもりはなく、自分の目指すキャリアにつながるお仕事、もしくはやる価値があると自ら判断したお仕事しかしないようにこの1年で方針を調整してきた。なにか新しいことに挑戦してみようという人にとって本書は勇気をもらえる内容だったと思う。
お風呂 実家の近くで うずしお温泉 という温泉が湧いていて、実家に帰ると銭湯へ行く感覚で温泉に入っていたりする。昔からあまり温泉を特別なものに感じていないのは地元にあって珍しくなかったからかもしれない。夜に入りに行って出てから少しストレッチをしてた。</description><content>&lt;p>3時ぐらいまで本を読んでて、それから寝て8時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="usb-c-の電源アダプター">USB-C の電源アダプター&lt;/h2>
&lt;p>大晦日、高速バスの乗車待ちの列に並んでいるときにふと気付いた。macbook の電源アダプターを持ってくるのを忘れた。その後の予定も詰まっていたので今更取りに帰るわけにもいかない。これまで10数年帰省してきて1度も忘れたことはなかったが、人間の注意力に頼っていると、いつかは失敗するというよい事例だ。完璧に自分の不注意で電源アダプターをバッグに入れ忘れた。反省はあとでやるとして、列に並びながら amazon のサイトをスマホで開いていた。検索すると、手ごろな価格帯で類似品がいくつか出てくる。調査する時間の余裕がなかったのであまり迷わず互換性があると書かれたものを選択した。3,588円。12月31日の15時過ぎに注文して1月2日の9時半に実家で受け取った。見た目は macbook の電源アダプターとほぼ同じ。この日記は購入した電源アダプターにより充電開始した macbook で書くことができた。お正月にも関わらず届けてくれた物流センターや宅急便の関係者に感謝。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/B095JGC2J1?&amp;linkCode=li2&amp;tag=t2y-diary-22&amp;linkId=f17f72b5b69b4ead4247a593fd04e931&amp;language=ja_JP&amp;ref_=as_li_ss_il" target="_blank">&lt;img border="0" src="//ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN=B095JGC2J1&amp;Format=_SL160_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP" >&lt;/a>&lt;img src="https://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP&amp;l=li2&amp;o=9&amp;a=B095JGC2J1" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />&lt;/p>
&lt;h2 id="バッタを倒しにアフリカへ">バッタを倒しにアフリカへ&lt;/h2>
&lt;p>時間があるのと中盤を過ぎたのもあって一気に「第7章彷徨える博士」「第8章「神の罰」に挑む」「第9章我、サハラに死せず」「あとがき」と読み終えた。本書を読み終えてから著者のブログ記事である &lt;a href="https://otokomaeno.hatenablog.com/entry/2021/10/30/170343">『バッタを倒しにアフリカへ』行き、必殺技を見つけてきました&lt;/a> を読むとまた違った印象を受ける。本書は著者の研究成果として論文を書くための、下積みの期間の物語と言える。アフリカへ行き、フィールドワークを通じてバッタのデータを収集し、研究資金が底をつきながらも著者の熱意や活動により、研究資金を得て、研究に専念するための環境を、文字通り、自ら作り上げていったという、言わば、著者がこれから評価を得るであろう研究の序章のような位置付けになる。あとがきでも研究内容の詳細は意図的に書いていないと書かれており、それは論文として提出できていれば詳細を書けるが、執筆時点では論文を完成させていなかったので詳細を伏せたとある。&lt;/p>
&lt;p>著者は研究資金を得る活動の一環として広報活動やネット上の露出もあったため、そういう活動は時間を取られるため、研究に集中できない期間もあったことが伺える。2018年からSNS断ちして3年間、研究に没頭して論文を仕上げたというのも理解できる。また SNS でファンが増えるにつれ、誹謗中傷も増え、多くの励ましよりも数少ない誹謗中傷で傷つくといった話題も出てくる。私も SNS は時間の無駄だと考え、なるべく利用を減らそうとしているが、暇なときや時間つぶしにはよいサービスであることも確かでなかなか SNS と縁切りするところまではいけていない。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。後半は著者の熱意に感情移入して研究がうまくいくといいなと応援しながら読み進めていた。研究がうまくいきそうな雰囲気のところで本書が終わってしまう。おそらく論文発表を一通り終えたら詳細も含めて続編を書いてくれるようだが、それはもう数年、もしかしたら10年以上先のことになるのかもしれない。著者は1980年生まれと私と1つしか違わない。40歳を過ぎて、私も周りもミドルエイジクライシスに悩む人たちをみかけるようになった。本当に価値のあることや世の中の役に立つことを研究できるのは著者にとっても幸せなことだろうというのがひしひしと伝わってくる。誰でもできるお仕事は基本的に受けるつもりはなく、自分の目指すキャリアにつながるお仕事、もしくはやる価値があると自ら判断したお仕事しかしないようにこの1年で方針を調整してきた。なにか新しいことに挑戦してみようという人にとって本書は勇気をもらえる内容だったと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="お風呂">お風呂&lt;/h2>
&lt;p>実家の近くで &lt;a href="http://awajiinfo.com/uzusio-onsen/">うずしお温泉&lt;/a> という温泉が湧いていて、実家に帰ると銭湯へ行く感覚で温泉に入っていたりする。昔からあまり温泉を特別なものに感じていないのは地元にあって珍しくなかったからかもしれない。夜に入りに行って出てから少しストレッチをしてた。&lt;/p></content></item><item><title>寝正月</title><link>/diary/posts/2022/0101/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 08:14:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0101/</guid><description>0時に寝て5時に起きて2度寝して7時半に起きた。マンションより実家の方が部屋の中は寒い。
古札の返納 うちは厄年を気にする家で親が厄払いにいかないとうるさいので前厄・本厄・後厄の3年間、毎年厄払いのお札を授かっていた。近所に 薬王寺 という厄除で有名なお寺がある。今年は後厄のお札を返納するだけなので時間もかからずすぐに終えることができた。その後、ついでに初詣も行こうかと おのころ島神社 に行ってみた。参拝するのに100-200人ぐらい並んでいた。そんなに列も進むようにはみえなかったのでたこ焼きだけ買って離脱した。初詣はまた神戸に戻ってからにしよう。
バッタを倒しにアフリカへ 家に戻ってきてとくにやることもないのでテレビを眺めながら本を読む。「第4章裏切りの大干ばつ」「第5章聖地でのあがき」「第6章地雷の海を越えて」を読んだ。macbook の電源アダプターを持ち帰るのを忘れてきたのでスマホで kindle 本を読んでいる。これまで読んだことなかったけど、他にデバイスがなかったら読めるもんだなと小さい画面に少ない文字ながら読み進めた。
印象に残った内容を書いていく。干ばつで国中が大変な状況でもモーリタニアは隣国の難民を受け入れていたというエピソードが出てくる。イスラム教の宗教的背景などもあるんだろうなと思いながら読んでいた。日本はいま自己責任が強くなってしまって若ものが困窮していても助けを求めないというニュースをみたりもする。一面だけをみてどうこう言うのも適切ではないけど、豊かさとはなにかを考えさせられた。フランスの研究機関へ行った時にファーブル昆虫記のファーブルさんの生家を尋ねたエピソードも出てくる。私はファーブルさんのファンでもないのでとくに感銘を受けることはないけど、著者の思い入れが伝わってくるのでよかったなぁと思いながら読んでた。その後、バッタの群れをみつけて追跡するところとか、1-2年かけて調査してとうとうみつけたのかなと感慨深かった。現地の人から言うと大した群れではないとか、地雷原の先へ逃げられてしまって途中で追跡を断念したり、不完全燃焼ではあったけど、最初はそんなもんで地道にやっていくしかないというところも現実に即した内容でよかったと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時に起きて2度寝して7時半に起きた。マンションより実家の方が部屋の中は寒い。&lt;/p>
&lt;h2 id="古札の返納">古札の返納&lt;/h2>
&lt;p>うちは厄年を気にする家で親が厄払いにいかないとうるさいので前厄・本厄・後厄の3年間、毎年厄払いのお札を授かっていた。近所に &lt;a href="https://ykoj.jp/">薬王寺&lt;/a> という厄除で有名なお寺がある。今年は後厄のお札を返納するだけなので時間もかからずすぐに終えることができた。その後、ついでに初詣も行こうかと &lt;a href="http://www.freedom.ne.jp/onokoro/">おのころ島神社&lt;/a> に行ってみた。参拝するのに100-200人ぐらい並んでいた。そんなに列も進むようにはみえなかったのでたこ焼きだけ買って離脱した。初詣はまた神戸に戻ってからにしよう。&lt;/p>
&lt;h2 id="バッタを倒しにアフリカへ">バッタを倒しにアフリカへ&lt;/h2>
&lt;p>家に戻ってきてとくにやることもないのでテレビを眺めながら本を読む。「第4章裏切りの大干ばつ」「第5章聖地でのあがき」「第6章地雷の海を越えて」を読んだ。macbook の電源アダプターを持ち帰るのを忘れてきたのでスマホで kindle 本を読んでいる。これまで読んだことなかったけど、他にデバイスがなかったら読めるもんだなと小さい画面に少ない文字ながら読み進めた。&lt;/p>
&lt;p>印象に残った内容を書いていく。干ばつで国中が大変な状況でもモーリタニアは隣国の難民を受け入れていたというエピソードが出てくる。イスラム教の宗教的背景などもあるんだろうなと思いながら読んでいた。日本はいま自己責任が強くなってしまって若ものが困窮していても助けを求めないというニュースをみたりもする。一面だけをみてどうこう言うのも適切ではないけど、豊かさとはなにかを考えさせられた。フランスの研究機関へ行った時にファーブル昆虫記のファーブルさんの生家を尋ねたエピソードも出てくる。私はファーブルさんのファンでもないのでとくに感銘を受けることはないけど、著者の思い入れが伝わってくるのでよかったなぁと思いながら読んでた。その後、バッタの群れをみつけて追跡するところとか、1-2年かけて調査してとうとうみつけたのかなと感慨深かった。現地の人から言うと大した群れではないとか、地雷原の先へ逃げられてしまって途中で追跡を断念したり、不完全燃焼ではあったけど、最初はそんなもんで地道にやっていくしかないというところも現実に即した内容でよかったと思う。&lt;/p></content></item><item><title>大晦日の帰省</title><link>/diary/posts/2021/1231/</link><pubDate>Fri, 31 Dec 2021 08:14:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1231/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。朝活やってからまたちょっと寝てた。午後から高速バスで実家に帰った。
朝活: バッタを倒しにアフリカへ 金朝ツメトギ 2021-12-31 AM 6 金曜朝6時開催のもくもく会 に参加した。厳密には朝活のときは、はらさんの振り返りを聞いてた感じで、終わってから「第2章アフリカに染まる」「第3章旅立ちを前に」を読んだ。アフリカでの生活のあれこれが書いてあって、日本に住んでいる自分からは斬新でおもしろい。なにかの記事でアフリカが経済発展しない理由の1つに賄賂や汚職が横行していて云々みたいな記事を読んだことがある気がするけど、本書の中でもちょくちょく賄賂を要求されたり、不正に給料をもらおうとぼったくりされたこととかが書いてある。日本人からみると賄賂やぼったくりの金額もそんなに高くないので払ってしまったりしてそれが返って社会に歪みを与えてたりするのかな？とも思えた。
モーリタニアの公用語がフランス語で著者は英語しか話せなくて、言葉の通じない国で現地の人たちと仲良くなるのは相当の苦労が忍ばれる。著者は文章を読んでいてもおもしろい感じだけど、言葉のスキルとは別にコミュニケーション能力が高い人なんだろうということも伺える。言葉が通じなくても仲良くなれる雰囲気の人はいると思う。あとは日本と比べると生活環境がよくなくて、いまの自分は外国で暮らすとかできないだろうなと読んでて思うこともあった。
高校の同級生と飲む 毎年、大晦日に集まって近況報告をしたりしてた。コロナ禍があって自粛していたので3年ぶりに集まった。とくに変わりなくみんな元気でいた。18時頃から飲みながらだらだらしてた。私は前に焼き鳥屋さんのマスターのおすすめで飲んだ だいやめ を持っていった。そのとき飲んだお湯割もおいしかったけど、今回はソーダ割りを試してみて、それもおいしかった。友だちも初めてだいやめを飲んで、これ芋焼酎なの？と驚いていた。初めて飲んだら驚くという意味でもこの焼酎はお土産に向いている。
友だちの1人はゴルフにはまっているという話。調子がよかったら80台でまわれるぐらいで、私にはわからないけど中級者と言えるだけのレベルに達しているらしい。ゴルフは接待や出世のためのツールみたいなイメージが私にはある。したがって私とは無縁でやることはないような気がする。かなり歩くから健康のためにもよいという話もあるのでゴルフ自体を忌避しているわけでもない。スポーツとして楽しんでやっているのはよいと思う。
夜はテレビで RIZIN をみていた。出場している選手は全然わからないけど、大晦日っぽいなと思いながらみていた。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。朝活やってからまたちょっと寝てた。午後から高速バスで実家に帰った。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝活-バッタを倒しにアフリカへ">朝活: バッタを倒しにアフリカへ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=WRW2MIbe3uc">金朝ツメトギ 2021-12-31 AM 6 金曜朝6時開催のもくもく会&lt;/a> に参加した。厳密には朝活のときは、はらさんの振り返りを聞いてた感じで、終わってから「第2章アフリカに染まる」「第3章旅立ちを前に」を読んだ。アフリカでの生活のあれこれが書いてあって、日本に住んでいる自分からは斬新でおもしろい。なにかの記事でアフリカが経済発展しない理由の1つに賄賂や汚職が横行していて云々みたいな記事を読んだことがある気がするけど、本書の中でもちょくちょく賄賂を要求されたり、不正に給料をもらおうとぼったくりされたこととかが書いてある。日本人からみると賄賂やぼったくりの金額もそんなに高くないので払ってしまったりしてそれが返って社会に歪みを与えてたりするのかな？とも思えた。&lt;/p>
&lt;p>モーリタニアの公用語がフランス語で著者は英語しか話せなくて、言葉の通じない国で現地の人たちと仲良くなるのは相当の苦労が忍ばれる。著者は文章を読んでいてもおもしろい感じだけど、言葉のスキルとは別にコミュニケーション能力が高い人なんだろうということも伺える。言葉が通じなくても仲良くなれる雰囲気の人はいると思う。あとは日本と比べると生活環境がよくなくて、いまの自分は外国で暮らすとかできないだろうなと読んでて思うこともあった。&lt;/p>
&lt;h2 id="高校の同級生と飲む">高校の同級生と飲む&lt;/h2>
&lt;p>毎年、大晦日に集まって近況報告をしたりしてた。コロナ禍があって自粛していたので3年ぶりに集まった。とくに変わりなくみんな元気でいた。18時頃から飲みながらだらだらしてた。私は前に焼き鳥屋さんのマスターのおすすめで飲んだ &lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1109/#呑み">だいやめ&lt;/a> を持っていった。そのとき飲んだお湯割もおいしかったけど、今回はソーダ割りを試してみて、それもおいしかった。友だちも初めてだいやめを飲んで、これ芋焼酎なの？と驚いていた。初めて飲んだら驚くという意味でもこの焼酎はお土産に向いている。&lt;/p>
&lt;p>友だちの1人はゴルフにはまっているという話。調子がよかったら80台でまわれるぐらいで、私にはわからないけど中級者と言えるだけのレベルに達しているらしい。ゴルフは接待や出世のためのツールみたいなイメージが私にはある。したがって私とは無縁でやることはないような気がする。かなり歩くから健康のためにもよいという話もあるのでゴルフ自体を忌避しているわけでもない。スポーツとして楽しんでやっているのはよいと思う。&lt;/p>
&lt;p>夜はテレビで RIZIN をみていた。出場している選手は全然わからないけど、大晦日っぽいなと思いながらみていた。&lt;/p></content></item><item><title>年末の事務手続き</title><link>/diary/posts/2021/1229/</link><pubDate>Wed, 29 Dec 2021 11:39:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1229/</guid><description>0時に寝て5時に起きて2度寝して8時に起きた。昨日と全く同じような起き方でだらけてきた。一昨日に作成しておいた PR が approve されたので、お昼にマージしてその続きのコードもちょっと書いたりしてた。
経営セーフティ共済の前納 昨年度から経営セーフティ共済に加入している。3月に前納 (一括納付) しているので、今年度も同様に 掛金の前納 を行う。前納は明示的に申請しない限り、期間が過ぎると月々の支払いに変更されてしまう。決算月で前納するかどうかで経費の損金算入のタイミングが変わってきて、法人税の税金の支払いに影響がある。ある記事によると、2ヶ月前から手続きできると書いてあった。それが正しいなら1月からとなってしまうけど、中小機構のサイトの説明にはいつから手続き可能とは書いていない。ひとまず書類をダウンロードして必要事項を記入した。明日、別件で銀行に行く機会があるので、ついでに前納手続き可能なら書類を提出してくる。
Oculus Link のセットアップ Windows マシンを購入した理由 の1つに Oculus Link を使うことがあった。市販の USB 3.0 ケーブルは購入していたので Oculus Link アプリをインストールしたり、設定したりしていた。久しぶりにヘッドマウントを起動したので OS のアップデートなどもしていた。VRChat もやったことないのでこの機に試してみる。時間に余裕ができたら VR でもなにか活動していきたい。
「Oculus Link」のセットアップを徹底解説 注意点やケーブル選びも</description><content>&lt;p>0時に寝て5時に起きて2度寝して8時に起きた。昨日と全く同じような起き方でだらけてきた。一昨日に作成しておいた PR が approve されたので、お昼にマージしてその続きのコードもちょっと書いたりしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="経営セーフティ共済の前納">経営セーフティ共済の前納&lt;/h2>
&lt;p>昨年度から経営セーフティ共済に加入している。3月に前納 (一括納付) しているので、今年度も同様に &lt;a href="https://www.smrj.go.jp/kyosai/tkyosai/customer/procedure/installment/02.html">掛金の前納&lt;/a> を行う。前納は明示的に申請しない限り、期間が過ぎると月々の支払いに変更されてしまう。決算月で前納するかどうかで経費の損金算入のタイミングが変わってきて、法人税の税金の支払いに影響がある。ある記事によると、2ヶ月前から手続きできると書いてあった。それが正しいなら1月からとなってしまうけど、中小機構のサイトの説明にはいつから手続き可能とは書いていない。ひとまず書類をダウンロードして必要事項を記入した。明日、別件で銀行に行く機会があるので、ついでに前納手続き可能なら書類を提出してくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="oculus-link-のセットアップ">Oculus Link のセットアップ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1103/#asus-rog-zephyrus-g15-ga503qr">Windows マシンを購入した理由&lt;/a> の1つに Oculus Link を使うことがあった。市販の USB 3.0 ケーブルは購入していたので Oculus Link アプリをインストールしたり、設定したりしていた。久しぶりにヘッドマウントを起動したので OS のアップデートなどもしていた。&lt;a href="https://hello.vrchat.com/">VRChat&lt;/a> もやったことないのでこの機に試してみる。時間に余裕ができたら VR でもなにか活動していきたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.moguravr.com/oculus-link-setup-explanation/">「Oculus Link」のセットアップを徹底解説 注意点やケーブル選びも&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>ワーケーションの情報共有</title><link>/diary/posts/2021/1225/</link><pubDate>Sat, 25 Dec 2021 10:49:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1225/</guid><description>23時に寝て2時前に起きてまた寝て6時に起きてまた寝て8時に起きた。
ストレッチ 今週もお仕事がいっぱいいっぱいで全然ストレッチできなかった。今日の開脚幅は開始前167cmで、ストレッチ後169.5cmと前回よりも数値が悪くなった。さぼっていたから仕方ない。一方で右股関節の不可動領域が週ごとによくなっていて、可動していなかった領域が稼働することによって、内転筋に張りが出るようになっているとのこと。システムで例えると、ある地点のパフォーマンスが改善することで別の地点にニーポイントが移動するような話しだと思う。日常生活でもなんか違和感があると思ってはいたので改善していきたい。
ワーケーション準備 これまで準備してきた 内容を旅のしおりにまとめている。その内容を参加者4人で共有するための打ち合わせをした。これまで私が更新してきた旅のしおりの内容を一通り確認して、みんなで付近の観光案内などをみたりしていた。城崎温泉は720年開湯というくだりを話すと、歴史好きの人たちは反応して平安京やら平城京やらの年号で盛り上がった。私はもともと学校の書架に置いてある「日本の歴史」というタイトルの漫画を3回ぐらい読み込んでいた児童だったので観光地は歴史から入る癖がある。そんな人じゃなくても、人間、歳をとると歴史の重みみたいなのを感じるようになって、歴史に敬意を払うようになるんじゃないかと勝手に思っている。1泊目の宿は予約済みだけど、2泊目どうする？という話しをしていたら、たまたま宿泊予約サイトで Book store iChi ゲストハウス をみつけた。1部屋4人で宿泊できるし、料金も安いし、ゲストハウスとか泊まったことないという参加者もいるし、おもしろそうみたいなノリになって、ノリのまま予約した。ふるさと応援！ひょうごを旅しようキャンペーン も適用できるという話しなので兵庫在住なら2000円/人の割り引きを受けられる。なにかしら情報共有で他人と話すと新しい行動や調査のヒントがあったりしてモノゴトが進むきっかけになると実感した打ち合わせだった。
たまたま話していて「794 鳴くよウグイス平安京」は共通認識だけど、私は「710 なんと都を移す平城京」で覚えてたんだけど、平城京の語呂合わせはバリエーションがあるみたい。しかもヤフー知恵袋みたら「南都」という名詞バージョンもあるとのこと。へー。https://t.co/IvBLJ30inP
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) December 25, 2021</description><content>&lt;p>23時に寝て2時前に起きてまた寝て6時に起きてまた寝て8時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もお仕事がいっぱいいっぱいで全然ストレッチできなかった。今日の開脚幅は開始前167cmで、ストレッチ後169.5cmと前回よりも数値が悪くなった。さぼっていたから仕方ない。一方で右股関節の不可動領域が週ごとによくなっていて、可動していなかった領域が稼働することによって、内転筋に張りが出るようになっているとのこと。システムで例えると、ある地点のパフォーマンスが改善することで別の地点にニーポイントが移動するような話しだと思う。日常生活でもなんか違和感があると思ってはいたので改善していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ワーケーション準備">ワーケーション準備&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1217/#ワーケーション準備">これまで準備してきた&lt;/a> 内容を旅のしおりにまとめている。その内容を参加者4人で共有するための打ち合わせをした。これまで私が更新してきた旅のしおりの内容を一通り確認して、みんなで付近の観光案内などをみたりしていた。城崎温泉は720年開湯というくだりを話すと、歴史好きの人たちは反応して平安京やら平城京やらの年号で盛り上がった。私はもともと学校の書架に置いてある「日本の歴史」というタイトルの漫画を3回ぐらい読み込んでいた児童だったので観光地は歴史から入る癖がある。そんな人じゃなくても、人間、歳をとると歴史の重みみたいなのを感じるようになって、歴史に敬意を払うようになるんじゃないかと勝手に思っている。1泊目の宿は予約済みだけど、2泊目どうする？という話しをしていたら、たまたま宿泊予約サイトで &lt;a href="https://www.bookstoreichi.com/guesthouse">Book store iChi ゲストハウス&lt;/a> をみつけた。1部屋4人で宿泊できるし、料金も安いし、ゲストハウスとか泊まったことないという参加者もいるし、おもしろそうみたいなノリになって、ノリのまま予約した。&lt;a href="https://www.hyogo-tourism.jp/furusato-ouen/">ふるさと応援！ひょうごを旅しようキャンペーン&lt;/a> も適用できるという話しなので兵庫在住なら2000円/人の割り引きを受けられる。なにかしら情報共有で他人と話すと新しい行動や調査のヒントがあったりしてモノゴトが進むきっかけになると実感した打ち合わせだった。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">たまたま話していて「794 鳴くよウグイス平安京」は共通認識だけど、私は「710 なんと都を移す平城京」で覚えてたんだけど、平城京の語呂合わせはバリエーションがあるみたい。しかもヤフー知恵袋みたら「南都」という名詞バージョンもあるとのこと。へー。&lt;a href="https://t.co/IvBLJ30inP">https://t.co/IvBLJ30inP&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1474655368387371008?ref_src=twsrc%5Etfw">December 25, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script></content></item><item><title>スクラム本を読了</title><link>/diary/posts/2021/1218/</link><pubDate>Sat, 18 Dec 2021 17:41:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1218/</guid><description>0時に寝て6時に起きてだらだらしてて8時に起き上がった。
ストレッチ 今週もお仕事に注力してた。ストレッチは2-3日/週かな。普通ぐらいの頻度。夜は寒くなって外に出掛けるのが億劫で1日ウォーキングしたかなぐらい。今日の開脚幅は開始前169cmで、ストレッチ後170cmで、久しぶりに170cm台に戻した。いい感じ。右股関節の不可動領域がよくなっているのが実感できるようになってきているので調子はよさそう。今日は全体的に右半身 (太もも後ろ、腰、大胸筋) と張りがあって疲労もやや溜まってそうに思えた。基本的に週末もなにかしら作業していて疲労が蓄積していないのは毎週のストレッチの効果も大きいと考えている。
次の bizpy 勉強会 1月の bizpy 勉強会のイベント、Python で機械学習をやってみる勉強会 を公開した。次回はわたなべさんに講師をやってもらう。このイベントページも作っていただいた。運営が2人になったのでお互いの忙しいときは分担しながらコミュニティを運営していける。本当にありがたい。わたなべさんが担当している間に私も次のネタの下調べや仕込みをする余裕がもてる。メタバースの勉強会やってもいいなとは考えているけど、私だけではコンテンツが弱くて、よそから詳しい人を招いてこないといけない。どうしたものか。
アジャイル開発とスクラム 第2版 読了した。全12章の後にもコラムと対談があって、この内容も読み応えがあっていくつも示唆を与えられるものだった。
コラム 野中理論とスクラム スペシャルトーク 野中氏と平鍋氏の対談 イノベーションに必要なのは、対話を通じて共振・共感・共鳴する実践知リーダーシップであり、それがスクラムの心だ おわりに 12章で出てきた実践知について、実践知とは何か、実践知リーダーシップとはどういうことかというのが対談の中でも繰り返し出てきてその理解が深まった。私の中では暗黙知と実践知の境界が曖昧だったが、暗黙知と形式知を行ったり来たりすること、そして身体性を伴っているというのが実践知であること。そこには「もの」や「こと」の目に見えない関係性を洞察しながら判断し、本質を考え抜く知力が必要であると述べられていた。昔は 知行合一 と言ったらしいが、90年代以降の日本は分析過多、計画過多、コンプライアンス過多になってしまったという。また時間のあるときに所感をまとめようと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きてだらだらしてて8時に起き上がった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もお仕事に注力してた。ストレッチは2-3日/週かな。普通ぐらいの頻度。夜は寒くなって外に出掛けるのが億劫で1日ウォーキングしたかなぐらい。今日の開脚幅は開始前169cmで、ストレッチ後170cmで、久しぶりに170cm台に戻した。いい感じ。右股関節の不可動領域がよくなっているのが実感できるようになってきているので調子はよさそう。今日は全体的に右半身 (太もも後ろ、腰、大胸筋) と張りがあって疲労もやや溜まってそうに思えた。基本的に週末もなにかしら作業していて疲労が蓄積していないのは毎週のストレッチの効果も大きいと考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="次の-bizpy-勉強会">次の bizpy 勉強会&lt;/h2>
&lt;p>1月の bizpy 勉強会のイベント、&lt;a href="https://bizpy.connpass.com/event/234387/">Python で機械学習をやってみる勉強会&lt;/a> を公開した。次回はわたなべさんに講師をやってもらう。このイベントページも作っていただいた。運営が2人になったのでお互いの忙しいときは分担しながらコミュニティを運営していける。本当にありがたい。わたなべさんが担当している間に私も次のネタの下調べや仕込みをする余裕がもてる。メタバースの勉強会やってもいいなとは考えているけど、私だけではコンテンツが弱くて、よそから詳しい人を招いてこないといけない。どうしたものか。&lt;/p>
&lt;h2 id="アジャイル開発とスクラム-第2版">アジャイル開発とスクラム 第2版&lt;/h2>
&lt;p>読了した。全12章の後にもコラムと対談があって、この内容も読み応えがあっていくつも示唆を与えられるものだった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>コラム 野中理論とスクラム&lt;/li>
&lt;li>スペシャルトーク 野中氏と平鍋氏の対談
&lt;ul>
&lt;li>イノベーションに必要なのは、対話を通じて共振・共感・共鳴する実践知リーダーシップであり、それがスクラムの心だ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>おわりに&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>12章で出てきた実践知について、実践知とは何か、実践知リーダーシップとはどういうことかというのが対談の中でも繰り返し出てきてその理解が深まった。私の中では暗黙知と実践知の境界が曖昧だったが、暗黙知と形式知を行ったり来たりすること、そして身体性を伴っているというのが実践知であること。そこには「もの」や「こと」の目に見えない関係性を洞察しながら判断し、本質を考え抜く知力が必要であると述べられていた。昔は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80">知行合一&lt;/a> と言ったらしいが、90年代以降の日本は分析過多、計画過多、コンプライアンス過多になってしまったという。また時間のあるときに所感をまとめようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>ワーケーションのシミュレーション</title><link>/diary/posts/2021/1211/</link><pubDate>Sat, 11 Dec 2021 13:13:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1211/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。久しぶりに遅くまで飲んでたのでやや気分が悪い。全体としてあまり大したことしてなかったんだけど、日記のふりかえりしたり、スクラム談義したり、log4j の脆弱性のその後の状況を静観したりしてた。
ストレッチ 今週もお仕事に注力してたらストレッチは2日/週とあまりできなかった。夜も外に出掛けるのが億劫になったり、勉強会に参加してたりしてウォーキングもやってない。今日の開脚幅は開始前167cmで、ストレッチ後169.5cmだった。さぼってたわりにはまぁまぁだった。特別なことはなにもしてなかったけど、右太もも後ろの筋がやや張っていて右足はあまりよくない。一方で右股関節の不可動領域がよくなっていることが自分でストレッチしててもわかるようになってきて半年以上やってきた甲斐があったと言える。
ワーケーション計画 参加者の目処がついてきたので城崎温泉に出掛けるワーケーションの計画をシミュレーションしていた。たとえば電車とレンタカーでどのぐらい料金の差になるかというと、三ノ宮発でレンタカーを借りて移動 (2泊3日) するときの料金 (高速道路/ガソリン代含む) は 35,648 円、電車は往復11,000円/人になる。3人いればレンタカーと同じぐらいの料金で、4人いればレンタカーで移動した方が安くなる。3人だったとしても移動の勝手の良さを考慮するとレンタカーの方がよさそうに思えた。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。久しぶりに遅くまで飲んでたのでやや気分が悪い。全体としてあまり大したことしてなかったんだけど、日記のふりかえりしたり、スクラム談義したり、log4j の脆弱性のその後の状況を静観したりしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もお仕事に注力してたらストレッチは2日/週とあまりできなかった。夜も外に出掛けるのが億劫になったり、勉強会に参加してたりしてウォーキングもやってない。今日の開脚幅は開始前167cmで、ストレッチ後169.5cmだった。さぼってたわりにはまぁまぁだった。特別なことはなにもしてなかったけど、右太もも後ろの筋がやや張っていて右足はあまりよくない。一方で右股関節の不可動領域がよくなっていることが自分でストレッチしててもわかるようになってきて半年以上やってきた甲斐があったと言える。&lt;/p>
&lt;h2 id="ワーケーション計画">ワーケーション計画&lt;/h2>
&lt;p>参加者の目処がついてきたので城崎温泉に出掛けるワーケーションの計画をシミュレーションしていた。たとえば電車とレンタカーでどのぐらい料金の差になるかというと、三ノ宮発でレンタカーを借りて移動 (2泊3日) するときの料金 (高速道路/ガソリン代含む) は 35,648 円、電車は往復11,000円/人になる。3人いればレンタカーと同じぐらいの料金で、4人いればレンタカーで移動した方が安くなる。3人だったとしても移動の勝手の良さを考慮するとレンタカーの方がよさそうに思えた。&lt;/p></content></item><item><title>頭文字Dを読了</title><link>/diary/posts/2021/1205/</link><pubDate>Sun, 05 Dec 2021 11:47:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1205/</guid><description>0時に寝て7時に起きてだらだらやってて午前中は 頭文字D のアニメをみてた。漫画 (アニメも？) はすでに完結しているのでいつか読もうと思いつつ最後まで読んでいない。ゴッドフットやゴッドアームが出てくるぐらいまでは読んだ気がする。その後どうなったのかを知らない。イニシャルDをみていると、ストーリーも絵も演出もまったく派手さはなくて普通なんだけど、なぜかおもしろくて続きをみてしまうという人間の娯楽の本質をついている気がしてくる。なんでなんだろうなぁ。
頭文字D たまたま思い出したので夜に漫画喫茶行って頭文字Dを最後まで読んできた。全48巻で、31巻ぐらいから読み始めて3-4時間ぐらいで読み終えた。漫画なので仕方ないけど、対戦相手がどんどん強くなっていって勝ち方が玄人好みというのか、単純に抜いた・抜かれたの話しではなく、タイヤマネージメントがどうこうとか、恐怖に対する心理がどうこうとか、ドライバーと車のセッティングも含めた駆け引きが強くなっていって、どちらが速いかというよりは戦略通りの展開にもっていって最後はそれがうまくはまるみたいな、これまでもずっとそうだったんだけど、ここからはよりトップレベルのほんの僅かな差が勝敗を分けるといった描き方になっていったように思う。それはそれで現実に近い気はするけど、漫画的には派手な演出にならないので玄人好みなストーリーになっていった気がする。但し、そこまでやってきて最後の対戦相手だけは、個人的には納得感がなくて、ここまで緻密に作り上げてきた理論や個々のドライバーの修練の積み重ねが圧倒的天才の前にひれ伏すみたいな切り口が急展開していて、頭の切り替えができなかった感じがした。とはいえ、最後まで読み終えられてよかったし、作品としてはすごくおもしろかった。作者はモータースポーツが本当に好きなんだろうなというのが伝わってくる漫画だと思う。
ふるさと納税 あまり欲しいものもないし、ふるさと納税の行政手続きも一通り理解したから今年はやらなくてもいいかとも思っていた。しかし、paypayボーナスキャンペーン をみてやってみるかという気になった。paypay はいろんなものと連携していて見かけるたびにすごいなと思う。お得だからと必要もないものを買うことはないけど、ふるさと納税はやらなかったとしても、どのみち納税は必要なものなので還元があるということは節税につながるのかな？理屈はよくわからないけど、言いたいことは paypay はすごいという話でした。
dapr の api トークンを使った認証 Enable API token authentication in Dapr を一通り読んだ。内容はとくに難しくなく、こんな風に dapr の manifest を書けば JWT トークンを設定できますということを書いてある。私はずっとサーバーサイドばっかりやってきたからフロントエンドで使われる技術や仕組みに弱い。JWT トークンもその1つで、自分でちゃんと実装したことがないからちゃんとよく分かってない。これが OAuth2 なら provider を実装したこともあるからその仕組みも意図も理解できる。一度どこかで自分で JWT も実装してみないといけないのだろうな。
少し前にお仕事で kubernetes の secret の移行作業をやった。既存の secret にキーバリューを追加するときは patch を使う。
$ kubectl patch secret mydata -p=&amp;#39;{&amp;#34;stringData&amp;#34;:{&amp;#34;mykey&amp;#34;: &amp;#34;myvalue&amp;#34;}}&amp;#39; secret の内容を確認するときも2つのやり方がある。キーだけを確認するならこれでよい。
$ kubectl describe secrets mydata キーに対応する値もデコードして確認するならこうする。但し、閲覧注意。
$ kubectl get secret mydata -o json | jq &amp;#39;.</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きてだらだらやってて午前中は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%A0%AD%E6%96%87%E5%AD%97D">頭文字D&lt;/a> のアニメをみてた。漫画 (アニメも？) はすでに完結しているのでいつか読もうと思いつつ最後まで読んでいない。ゴッドフットやゴッドアームが出てくるぐらいまでは読んだ気がする。その後どうなったのかを知らない。イニシャルDをみていると、ストーリーも絵も演出もまったく派手さはなくて普通なんだけど、なぜかおもしろくて続きをみてしまうという人間の娯楽の本質をついている気がしてくる。なんでなんだろうなぁ。&lt;/p>
&lt;h2 id="頭文字d">頭文字D&lt;/h2>
&lt;p>たまたま思い出したので夜に漫画喫茶行って頭文字Dを最後まで読んできた。全48巻で、31巻ぐらいから読み始めて3-4時間ぐらいで読み終えた。漫画なので仕方ないけど、対戦相手がどんどん強くなっていって勝ち方が玄人好みというのか、単純に抜いた・抜かれたの話しではなく、タイヤマネージメントがどうこうとか、恐怖に対する心理がどうこうとか、ドライバーと車のセッティングも含めた駆け引きが強くなっていって、どちらが速いかというよりは戦略通りの展開にもっていって最後はそれがうまくはまるみたいな、これまでもずっとそうだったんだけど、ここからはよりトップレベルのほんの僅かな差が勝敗を分けるといった描き方になっていったように思う。それはそれで現実に近い気はするけど、漫画的には派手な演出にならないので玄人好みなストーリーになっていった気がする。但し、そこまでやってきて最後の対戦相手だけは、個人的には納得感がなくて、ここまで緻密に作り上げてきた理論や個々のドライバーの修練の積み重ねが圧倒的天才の前にひれ伏すみたいな切り口が急展開していて、頭の切り替えができなかった感じがした。とはいえ、最後まで読み終えられてよかったし、作品としてはすごくおもしろかった。作者はモータースポーツが本当に好きなんだろうなというのが伝わってくる漫画だと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ふるさと納税">ふるさと納税&lt;/h2>
&lt;p>あまり欲しいものもないし、ふるさと納税の行政手続きも一通り理解したから今年はやらなくてもいいかとも思っていた。しかし、&lt;a href="https://www.satofull.jp/static/campaign/202112_pcp.php">paypayボーナスキャンペーン&lt;/a> をみてやってみるかという気になった。paypay はいろんなものと連携していて見かけるたびにすごいなと思う。お得だからと必要もないものを買うことはないけど、ふるさと納税はやらなかったとしても、どのみち納税は必要なものなので還元があるということは節税につながるのかな？理屈はよくわからないけど、言いたいことは paypay はすごいという話でした。&lt;/p>
&lt;h2 id="dapr-の-api-トークンを使った認証">dapr の api トークンを使った認証&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://docs.dapr.io/operations/security/api-token/">Enable API token authentication in Dapr&lt;/a> を一通り読んだ。内容はとくに難しくなく、こんな風に dapr の manifest を書けば &lt;a href="https://jwt.io/">JWT&lt;/a> トークンを設定できますということを書いてある。私はずっとサーバーサイドばっかりやってきたからフロントエンドで使われる技術や仕組みに弱い。JWT トークンもその1つで、自分でちゃんと実装したことがないからちゃんとよく分かってない。これが OAuth2 なら provider を実装したこともあるからその仕組みも意図も理解できる。一度どこかで自分で JWT も実装してみないといけないのだろうな。&lt;/p>
&lt;p>少し前にお仕事で kubernetes の secret の移行作業をやった。既存の secret にキーバリューを追加するときは patch を使う。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ kubectl patch secret mydata -p&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39;{&amp;#34;stringData&amp;#34;:{&amp;#34;mykey&amp;#34;: &amp;#34;myvalue&amp;#34;}}&amp;#39;&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>secret の内容を確認するときも2つのやり方がある。キーだけを確認するならこれでよい。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ kubectl describe secrets mydata
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>キーに対応する値もデコードして確認するならこうする。但し、閲覧注意。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ kubectl get secret mydata -o json | jq &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39;.data | map_values(@base64d)&amp;#39;&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></content></item><item><title>github actions のビルドキャッシュ運用</title><link>/diary/posts/2021/1204/</link><pubDate>Sat, 04 Dec 2021 13:20:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1204/</guid><description>23時に寝て5時に起きてちょっと作業してまた寝て7時に起きた。お仕事も働き始めて1ヶ月が経過して、だいぶチームの雰囲気や業務に慣れてきたところ。稼働日の18日間で作成した pr が16件。入ったときに割当てられた3つの課題から10数件の issue を派生させてちょうどすべて fix した。来週から新しい課題に取り組む。
ストレッチ 今週もお仕事に注力してたらストレッチは2日/週とあまりできなかった。ウォーキングもやってない。今日の開脚幅は開始前165cmで、ストレッチ後167cmだった。さぼってたせいか、数値が悪くなってしまった。右股関節の関節の可動域がよくないところは少しずつまがるようになってきてよくなってきている実感がある。一方で右太ももの後ろの筋が張りが大きいことに気付いた。トレーナーさんに聞くと、この筋は椅子に座っていると張りやすいという話しなので、最近はお仕事に注力して椅子に座っている時間が以前より伸びているせいだと思う。あと会議に出席している時間も増えているため、その時間は椅子に座っておかないといけないという制約も増えている。
actions/cache の exclude 設定 github actions でビルドキャッシュを扱う方法は Caching dependencies to speed up workflows に書いてあって、それは actions/cache という github actions がキャッシュ機能を提供している。ここでドキュメントにはキャッシュの除外設定については何も書かれていないが、リポジトリに含まれる examples.md には次のような説明と設定例が出てくる。
Depending on the environment, huge packages might be pre-installed in the global cache folder. With actions/cache@v2 you can now exclude unwanted packages with exclude pattern
https://github.com/actions/cache/blob/main/examples.md#c---nuget
- uses: actions/cache@v2 with: path: |~/.nuget/packages !~/.nuget/packages/unwanted key: ${{ runner.os }}-nuget-${{ hashFiles(&amp;#39;**/packages.lock.json&amp;#39;) }} restore-keys: | ${{ runner.</description><content>&lt;p>23時に寝て5時に起きてちょっと作業してまた寝て7時に起きた。お仕事も働き始めて1ヶ月が経過して、だいぶチームの雰囲気や業務に慣れてきたところ。稼働日の18日間で作成した pr が16件。入ったときに割当てられた3つの課題から10数件の issue を派生させてちょうどすべて fix した。来週から新しい課題に取り組む。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もお仕事に注力してたらストレッチは2日/週とあまりできなかった。ウォーキングもやってない。今日の開脚幅は開始前165cmで、ストレッチ後167cmだった。さぼってたせいか、数値が悪くなってしまった。右股関節の関節の可動域がよくないところは少しずつまがるようになってきてよくなってきている実感がある。一方で右太ももの後ろの筋が張りが大きいことに気付いた。トレーナーさんに聞くと、この筋は椅子に座っていると張りやすいという話しなので、最近はお仕事に注力して椅子に座っている時間が以前より伸びているせいだと思う。あと会議に出席している時間も増えているため、その時間は椅子に座っておかないといけないという制約も増えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="actionscache-の-exclude-設定">actions/cache の exclude 設定&lt;/h2>
&lt;p>github actions でビルドキャッシュを扱う方法は &lt;a href="https://docs.github.com/ja/actions/advanced-guides/caching-dependencies-to-speed-up-workflows">Caching dependencies to speed up workflows&lt;/a> に書いてあって、それは &lt;a href="https://github.com/actions/cache">actions/cache&lt;/a> という github actions がキャッシュ機能を提供している。ここでドキュメントにはキャッシュの除外設定については何も書かれていないが、リポジトリに含まれる &lt;code>examples.md&lt;/code> には次のような説明と設定例が出てくる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Depending on the environment, huge packages might be pre-installed in the global cache folder. With actions/cache@v2 you can now exclude unwanted packages with &lt;a href="https://github.com/actions/toolkit/tree/main/packages/glob#exclude-patterns">exclude pattern&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/actions/cache/blob/main/examples.md#c---nuget">https://github.com/actions/cache/blob/main/examples.md#c---nuget&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-yml" data-lang="yml">- &lt;span style="color:#f92672">uses&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">actions/cache@v2&lt;/span>
&lt;span style="color:#f92672">with&lt;/span>:
&lt;span style="color:#f92672">path&lt;/span>: |&lt;span style="color:#e6db74">
&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74"> ~/.nuget/packages
&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74"> !~/.nuget/packages/unwanted&lt;/span>
&lt;span style="color:#f92672">key&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">${{ runner.os }}-nuget-${{ hashFiles(&amp;#39;**/packages.lock.json&amp;#39;) }}&lt;/span>
&lt;span style="color:#f92672">restore-keys&lt;/span>: |&lt;span style="color:#e6db74">
&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74"> &lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">${{ runner.os }}-nuget-&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>&lt;code>!&lt;/code> を入れるだけかと思って検証してみたらどうも意図した振る舞いにならない。実はこの設定はバグっていて実際には動かない。なぜ動かないかを追いかけてないけど、issue にも登録されている。&lt;code>path&lt;/code> の記述方法によって動いたり動かなかったりするというのが現状の振る舞いになるらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/actions/cache/issues/494">Excluded sub directory not working #494&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/actions/toolkit/issues/713">Cache - excluding files or folders with ! not working #713&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ちなみに正しい動く設定は次になる。ワイルドカードを使わないといけないらしい。ドキュメントに除外設定について書いていないのはバグってて中途半端な振る舞いをしているからかもしれない。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-yml" data-lang="yml">- &lt;span style="color:#f92672">uses&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">actions/cache@v2&lt;/span>
&lt;span style="color:#f92672">with&lt;/span>:
&lt;span style="color:#f92672">path&lt;/span>: |&lt;span style="color:#e6db74">
&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74"> ~/.nuget/packages/*
&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74"> !~/.nuget/packages/unwanted&lt;/span>
&lt;span style="color:#f92672">key&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">${{ runner.os }}-nuget-${{ hashFiles(&amp;#39;**/packages.lock.json&amp;#39;) }}&lt;/span>
&lt;span style="color:#f92672">restore-keys&lt;/span>: |&lt;span style="color:#e6db74">
&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74"> &lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">${{ runner.os }}-nuget-&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>あとビルドキャッシュのキーにパッケージ管理のファイルのハッシュ値を取るようになっている。この背景も github actions がキャッシュをクリアする機能を提供していないからであろう。&lt;a href="https://github.com/actions/cache/issues/2">Clear cache #2&lt;/a> でも議論されているが、キャッシュをクリアできないため、同じキーにパッケージが溜まり続けるような運用は開発者にとっても github 社にとってもリソースを浪費するので好ましくない。いまは7日以上アクセスされていないキャッシュを削除する運用になっているため、なるべくフレッシュなキャッシュが生成されるような運用となるよう、ハッシュ値を取得するようなキーの運用が行われているように推測される。&lt;/p></content></item><item><title>66日目</title><link>/diary/posts/2021/1130/</link><pubDate>Tue, 30 Nov 2021 07:45:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1130/</guid><description>23時に寝て3時過ぎに起きて作業しようと思ったものの、やっぱりそのまま寝てしまって7時に起きた。前々日にあまり寝てなかったせいか、睡眠不足を解消したとポジティブに考えとく。
習慣化のための平均66日 前に GIG MINDSET ギグ・マインドセット を読んだときにロンドン大学が行った研究で習慣になるには平均して66日かかるというのをみかけた。「平均して」というのが曖昧なところで、直観的に理解できるけど、対象の難易度によって習慣化に要する日数が異なる。簡単なことはすぐ習慣化できるし、難しいことには時間がかかる。それらをいくつも試してみて平均したら66日だったという話し。66日仮説 でも言及されているようにこの手の研究はあまり鵜呑みにするのもよくない。とはいえ、何らかの基準や目安があること自体は悪いことではないので一般論として参考にするのはよいと私は考えている。日記を書くというのは比較的簡単なことだと私は捉えるが、66日続いたので習慣と化したとみなしていいだろう。
書くこと 日記に関連して「書くこと」そのものを研究対象としている。自分でも日記を書き続けて何が起こるのかを理解するために実践しているという意図もある。
日記だけではなく、私は業務の過程で普通の開発者より、平均的な文章量よりも大量に書く。課題管理システムに私以上にコメントを書く開発者を、この10年で1人もみたことがない。私以上に課題管理システムを使いこなす開発者もこの10年みたことがない。課題管理システムの使い方や応用をメンバーにアドバイスするし、メンバーも私の使い方をみて真似してくれることもあった。これまでそういった行動は無意識にやっていたことだけど、それを意識化して形式知として体系化したいという狙いもある。
書くことは メタ認知を活用して学びのスキルを磨く 手法の1つとして優れていると私は考えている。これを開発者にとって日常的な課題管理 (システム) に取り入れられないかというのが、私の持論であり今後の研究課題である。たまたま、はらさんとそういった話題で話す機会があり、共感してもらえて嬉しかった。
@t2y 先ほどはありがとうございました！色々と参考になることがあり、また久しぶりにお話しできて楽しかったです！また、お願いします。
下記の「書くこと」とか、すごい良いと思い、ライトに始めてめて見ようと思います！https://t.co/WnnQ1JeSG4
&amp;mdash; Hiroshi Hara (@hir_hara) November 30, 2021</description><content>&lt;p>23時に寝て3時過ぎに起きて作業しようと思ったものの、やっぱりそのまま寝てしまって7時に起きた。前々日にあまり寝てなかったせいか、睡眠不足を解消したとポジティブに考えとく。&lt;/p>
&lt;h2 id="習慣化のための平均66日">習慣化のための平均66日&lt;/h2>
&lt;p>前に &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/nb6e36f94b198">GIG MINDSET ギグ・マインドセット&lt;/a> を読んだときにロンドン大学が行った研究で習慣になるには平均して66日かかるというのをみかけた。「平均して」というのが曖昧なところで、直観的に理解できるけど、対象の難易度によって習慣化に要する日数が異なる。簡単なことはすぐ習慣化できるし、難しいことには時間がかかる。それらをいくつも試してみて平均したら66日だったという話し。&lt;a href="http://ishiirikie.jpn.org/article/182619784.html">66日仮説&lt;/a> でも言及されているようにこの手の研究はあまり鵜呑みにするのもよくない。とはいえ、何らかの基準や目安があること自体は悪いことではないので一般論として参考にするのはよいと私は考えている。日記を書くというのは比較的簡単なことだと私は捉えるが、66日続いたので習慣と化したとみなしていいだろう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1130_diary-dates.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="書くこと">書くこと&lt;/h2>
&lt;p>日記に関連して「書くこと」そのものを研究対象としている。自分でも日記を書き続けて何が起こるのかを理解するために実践しているという意図もある。&lt;/p>
&lt;p>日記だけではなく、私は業務の過程で普通の開発者より、平均的な文章量よりも大量に書く。課題管理システムに私以上にコメントを書く開発者を、この10年で1人もみたことがない。私以上に課題管理システムを使いこなす開発者もこの10年みたことがない。課題管理システムの使い方や応用をメンバーにアドバイスするし、メンバーも私の使い方をみて真似してくれることもあった。これまでそういった行動は無意識にやっていたことだけど、それを意識化して形式知として体系化したいという狙いもある。&lt;/p>
&lt;p>書くことは &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n4713058f48ce">メタ認知を活用して学びのスキルを磨く&lt;/a> 手法の1つとして優れていると私は考えている。これを開発者にとって日常的な課題管理 (システム) に取り入れられないかというのが、私の持論であり今後の研究課題である。たまたま、はらさんとそういった話題で話す機会があり、共感してもらえて嬉しかった。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">&lt;a href="https://twitter.com/t2y?ref_src=twsrc%5Etfw">@t2y&lt;/a> 先ほどはありがとうございました！色々と参考になることがあり、また久しぶりにお話しできて楽しかったです！また、お願いします。&lt;br>下記の「書くこと」とか、すごい良いと思い、ライトに始めてめて見ようと思います！&lt;a href="https://t.co/WnnQ1JeSG4">https://t.co/WnnQ1JeSG4&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Hiroshi Hara (@hir_hara) &lt;a href="https://twitter.com/hir_hara/status/1465631183752949761?ref_src=twsrc%5Etfw">November 30, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script></content></item><item><title>まる一日喋り続けた日</title><link>/diary/posts/2021/1127/</link><pubDate>Sat, 27 Nov 2021 10:04:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1127/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。
ストレッチ 先週に引き続き、今週もお仕事でバテてストレッチは2日/週とあまりできなかった。ウォーキングもほとんどできなかった。とはいえ、先週の土日に観光案内でいつもよりかなり歩いたのでその休息と考えればそれほど悲観的にならなくてもよいかもしれない。ウォーキングしなかった背景は寒くなってきて21時頃に帰ってきて、また外に出掛けるのが億劫になってしまった。お仕事を早めに切り上げて早めに帰って来た方がよいかもしれない。
今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170.5cmだった。また170cmを超えるようになったのでよいサイクルに入ってきた。2週間に渡った中殿筋の張りはおさまった気がする。代わりに腰の筋肉に張りがあって、トレーナーさんも念入りにそこをストレッチしてくれた。生活していると、そのときどきで調子の悪い箇所は移動していて、ストレッチするとそのことに気付くので体調管理を意識する意図でもストレッチは役に立っている。
もくもく会 【三宮.dev】もくもく会 に参加した。今回はオフラインのもくもく会だった。私は bizpy の勉強会の資料作成の準備をしていた。ここ数回は主催者と私の2人だけしかオフラインに来ないといったことが多かったのだけど、今回は8人も参加していて、その8人中5人が勉強会コミュニティに主催者だったりしてちょっとおもしろかった。
コミュニティの主催者は、コミュニティ運営の苦労がわかるから他のコミュニティのよき参加者になり得る。私は 三宮.dev の運営には関わっていないが、コミュニティを盛り上げることに寄与する振る舞いはしていて、それは自分のコミュニティでもこういったやり取りが増えるといいなという願望を他のコミュニティで参加者としてやっていたりする。今回のオフラインの参加者が多かったのも、他の勉強会コミュニティでもオフラインでやりたいよねと思う人たちが集ったのではないかとか考えたりしていた。
ぷち飲み会 終わってからわたなべさんと立ち飲みに行ってきた。最近あまり行ってない はんなりPythonの会 の勉強会で (オンラインで) なんどか話したことがある方で、ずっと京都に住んでいると思っていた方がめっちゃご近所さんだった。わたなべさんは私より1つ学年が上で、世代における価値観に共感するところは多く、自身もマイクロ法人を営んでいた。研究者としてキャリアを積み重ねてこられて昨年、独立したようだ。はんなりPythonの会の運営にも最近入ったそうで、ついでというわけではないが、話していて気が合うなと思ったので bizpy の運営に入ってくれません？と尋ねたら快く了承してくれた。
bizpy の最大の懸念は運営が私1人で、私がお仕事で忙しくなったら休業してしまうという問題があった。なかなか勉強会のコミュニティの運営をできそうなメンバー (スキル、価値観、時間的余裕) をみつけるのは難しいので了承してくれてとても嬉しかった。わたなべさんは博士で研究者のキャリアをもっていて、いまは機械学習などに取り組んでいるのかな？私のキャリアとは全く重なりがないのでお互いに学ぶところがあってよい関係を築けるのではないかと思う。ビジネスパーソン向け機械学習入門みたいな勉強会をしてもよいと思う。
リーンキャンバスレビュー (後半) 前回 の続き。残りの半分を進めるのかなと考えていたけど、前回のおさらいから始めて、私の意図するプロダクトの価値やサービスの特徴の話しをしていたら、このサービスはすぐに顧客に価値が伝わるものでもなければ、急成長するようなビジネスでもないということが伝わって、リーンキャンバスをやる意味はあまりないねという話しで後半戦をやらずに終わったw。どうも新規事業=急成長やスケールするビジネスという考えでリーンキャンバスを持ち出したところがあって、私は最初からそんなことは一言も言ってないし、私が作った資料にもそういった懸念や展望は書いてあったんだけど、リーンキャンバスを通して話しているうちにその意図を理解してもらえたといった様子だった。
そういう意味でリーンキャンバスは急成長やスケールするビジネスを取り扱うときに投資家や顧客にわかりやすく訴求するためのフレームワークと言えるのかもしれない。仮にビジネスがうまくいったとしても、合同会社は投資を受けるのが難しいのでそのときは株式会社を別途作ってやるのかなぁみたいな、取らぬ狸の皮算用みたいな話も知った。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、今週もお仕事でバテてストレッチは2日/週とあまりできなかった。ウォーキングもほとんどできなかった。とはいえ、先週の土日に観光案内でいつもよりかなり歩いたのでその休息と考えればそれほど悲観的にならなくてもよいかもしれない。ウォーキングしなかった背景は寒くなってきて21時頃に帰ってきて、また外に出掛けるのが億劫になってしまった。お仕事を早めに切り上げて早めに帰って来た方がよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170.5cmだった。また170cmを超えるようになったのでよいサイクルに入ってきた。2週間に渡った中殿筋の張りはおさまった気がする。代わりに腰の筋肉に張りがあって、トレーナーさんも念入りにそこをストレッチしてくれた。生活していると、そのときどきで調子の悪い箇所は移動していて、ストレッチするとそのことに気付くので体調管理を意識する意図でもストレッチは役に立っている。&lt;/p>
&lt;h2 id="もくもく会">もくもく会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/229761/">【三宮.dev】もくもく会&lt;/a> に参加した。今回はオフラインのもくもく会だった。私は bizpy の勉強会の資料作成の準備をしていた。ここ数回は主催者と私の2人だけしかオフラインに来ないといったことが多かったのだけど、今回は8人も参加していて、その8人中5人が勉強会コミュニティに主催者だったりしてちょっとおもしろかった。&lt;/p>
&lt;p>コミュニティの主催者は、コミュニティ運営の苦労がわかるから他のコミュニティのよき参加者になり得る。私は 三宮.dev の運営には関わっていないが、コミュニティを盛り上げることに寄与する振る舞いはしていて、それは自分のコミュニティでもこういったやり取りが増えるといいなという願望を他のコミュニティで参加者としてやっていたりする。今回のオフラインの参加者が多かったのも、他の勉強会コミュニティでもオフラインでやりたいよねと思う人たちが集ったのではないかとか考えたりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ぷち飲み会">ぷち飲み会&lt;/h2>
&lt;p>終わってからわたなべさんと立ち飲みに行ってきた。最近あまり行ってない &lt;a href="https://hannari-python.connpass.com/">はんなりPythonの会&lt;/a> の勉強会で (オンラインで) なんどか話したことがある方で、ずっと京都に住んでいると思っていた方がめっちゃご近所さんだった。わたなべさんは私より1つ学年が上で、世代における価値観に共感するところは多く、自身もマイクロ法人を営んでいた。研究者としてキャリアを積み重ねてこられて昨年、独立したようだ。はんなりPythonの会の運営にも最近入ったそうで、ついでというわけではないが、話していて気が合うなと思ったので bizpy の運営に入ってくれません？と尋ねたら快く了承してくれた。&lt;/p>
&lt;p>bizpy の最大の懸念は運営が私1人で、私がお仕事で忙しくなったら休業してしまうという問題があった。なかなか勉強会のコミュニティの運営をできそうなメンバー (スキル、価値観、時間的余裕) をみつけるのは難しいので了承してくれてとても嬉しかった。わたなべさんは博士で研究者のキャリアをもっていて、いまは機械学習などに取り組んでいるのかな？私のキャリアとは全く重なりがないのでお互いに学ぶところがあってよい関係を築けるのではないかと思う。ビジネスパーソン向け機械学習入門みたいな勉強会をしてもよいと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="リーンキャンバスレビュー-後半">リーンキャンバスレビュー (後半)&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1122/#リーンキャンバスレビュー-前半">前回&lt;/a> の続き。残りの半分を進めるのかなと考えていたけど、前回のおさらいから始めて、私の意図するプロダクトの価値やサービスの特徴の話しをしていたら、このサービスはすぐに顧客に価値が伝わるものでもなければ、急成長するようなビジネスでもないということが伝わって、リーンキャンバスをやる意味はあまりないねという話しで後半戦をやらずに終わったw。どうも新規事業=急成長やスケールするビジネスという考えでリーンキャンバスを持ち出したところがあって、私は最初からそんなことは一言も言ってないし、私が作った資料にもそういった懸念や展望は書いてあったんだけど、リーンキャンバスを通して話しているうちにその意図を理解してもらえたといった様子だった。&lt;/p>
&lt;p>そういう意味でリーンキャンバスは急成長やスケールするビジネスを取り扱うときに投資家や顧客にわかりやすく訴求するためのフレームワークと言えるのかもしれない。仮にビジネスがうまくいったとしても、合同会社は投資を受けるのが難しいのでそのときは株式会社を別途作ってやるのかなぁみたいな、取らぬ狸の皮算用みたいな話も知った。&lt;/p></content></item><item><title>六甲山と灘五郷</title><link>/diary/posts/2021/1121/</link><pubDate>Sun, 21 Nov 2021 13:40:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1121/</guid><description>1時ぐらいに寝て6時に起きた。
オリックスレンタカー 昨日、9:00 - 17:00 で予約したものの、8時には出掛けられる状態になったので電話で確認したら早くてもよいと言う話だったので 8:15 から車を借りる。車種は トヨタ・ヴィッツ 1.3l だった。wikipedia によると、2020年3月31日で販売終了になっているみたい。六甲山のような山登りを普通に走る分にはコンパクトな車体で快適に走行できた。私は車に全くこだわりがないのでこのぐらいのサイズの車で十分だと感じた。保険やWeb割引を含めて8時間レンタルして7,700円だった。
神戸市立森林植物園 三ノ宮市内から約30分ほどで 神戸市立森林植物園 に着いた。8時15分ぐらいに出発したので比較的車が少なくて渋滞にあわずに行けたのもある。六甲山の山道は2車線しかなく、森林植物園の少し手前で渋滞になった。なぜ渋滞しているかというと、駐車場に入るところで料金の支払いが手作業だから。私が行った9時前の時間帯では駐車場のキャパシティは十分にあったが、駐車場の料金支払いで渋滞を引き起こしていたようにみえた。ネットワーク回線がどのような状態かわからないけど、ETC のような機器があれば渋滞を緩和できるのだろうと推測する。六甲山行くならなるべく朝早く出発した方がよいとわかった。
森林植物園全体の1/3ぐらいしかまわれなかったけど、写真とかでみる想像通りの場所でとてもよかった。11月は紅葉シーズンでライトアップもしているらしい。朝みても紅葉がすごくきれいだったのでライトアップも期待して見に行ってよさそうに思えた。時間があれば3時間ぐらいハイキングしても楽しめると思う。
六甲山牧場 森林植物園から10分ちょっとぐらいで 六甲山牧場 に着いた。ここも北エリアしかまわれなかったけど、山羊と羊と馬と牛に触れながらのほほんできるような場所。小さい子ども連れの家族が多かったので、子どもが動物と遊んでいるところの邪魔をしないように配慮しながら楽しむ感じ。
ちょっと前に山羊は草を食べてくれるという榛葉賀津也氏のツィートをみかけた。実家に草刈りのために定期的に帰るのが面倒だと常々思っていたので山羊を飼えばいいんじゃないかと考えている。そのためには山羊が生活する場所を作ってあげないといけない。田んぼの余っているスペースに柵を設け、一緒に山羊小屋も作ってあげればよさそう。六甲山牧場でも山羊はずっと草を食べていた。その辺に生えている雑草を食べるのかどうかわからないけど、確かに草を食べてくれそうな雰囲気はした。すぐに出来ることではないけど、段階的に実家で山羊を飼うための調査をしていこうと思う。
【スタッフ】注目！！4月15日読売新聞夕刊に「ヤギのおじさん！」として紹介されました！ pic.twitter.com/3lIObrub4X
&amp;mdash; 参議院議員 榛葉賀津也 (@SHIMBA_OFFICE) April 16, 2021 六甲山天覧台 六甲山天覧台 も行こうと予定していたが、道を間違えて辿り着けなかった。次回の機会があれば挑戦する。
菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館 お昼ごろに六甲山を降ってきたので 菊正宗酒造記念館 に行ってみた。お酒造りの道具や作業方法などの展示があって、お土産コーナーで無料試飲と有料試飲があって、無料でも2種類のきき酒ができる。お金を払うと4種類+つまみやアイスなどが付いてくるみたい。私は運転しないといけないのできき酒は飲めなかったけど、お酒が好きな人はいろんなお酒を試せておもしろそうに思う。
ついでにすぐ近くにある 櫻正宗記念館“櫻宴” にも寄ってみた。ここは菊正宗記念館に比べると展示類などは少ないが、お土産コーナーは充実していたのとカフェと食事処は充実していた。また無料試飲はなく有料試飲のみだった。
灘五郷にはこういった記念館がたくさんあるので 灘五郷酒蔵めぐり をしても楽しそうに思えた。
人と防災未来センター レンタカーのレンタル時間がまだ少しあったので 人と防災未来センター に行ってみた。西館と東館に分かれていて、西館は阪神・淡路大震災の映像や展示など、東館は地震や津波一般の展示が行われているらしい。西館だけみてきた。10分ぐらいの阪神・淡路大震災の再現映像をみたけど、これはかなり迫力があって、震度7という地震の恐ろしさが伝わってきた。私は南あわじ市で15歳のときに震災を経験したけど、南あわじ市は震度4で大した被害がなかったと思う。震度7とか死んでてもおかしくないというのが再現映像から受け取れた。この映像をみて防災意識を高めるだけでも価値があったように思う。</description><content>&lt;p>1時ぐらいに寝て6時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="オリックスレンタカー">オリックスレンタカー&lt;/h2>
&lt;p>昨日、9:00 - 17:00 で予約したものの、8時には出掛けられる状態になったので電話で確認したら早くてもよいと言う話だったので 8:15 から車を借りる。車種は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%88%E3%83%A8%E3%82%BF%E3%83%BB%E3%83%B4%E3%82%A3%E3%83%83%E3%83%84">トヨタ・ヴィッツ&lt;/a> 1.3l だった。wikipedia によると、2020年3月31日で販売終了になっているみたい。六甲山のような山登りを普通に走る分にはコンパクトな車体で快適に走行できた。私は車に全くこだわりがないのでこのぐらいのサイズの車で十分だと感じた。保険やWeb割引を含めて8時間レンタルして7,700円だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸市立森林植物園">神戸市立森林植物園&lt;/h2>
&lt;p>三ノ宮市内から約30分ほどで &lt;a href="https://www.kobe-park.or.jp/shinrin/">神戸市立森林植物園&lt;/a> に着いた。8時15分ぐらいに出発したので比較的車が少なくて渋滞にあわずに行けたのもある。六甲山の山道は2車線しかなく、森林植物園の少し手前で渋滞になった。なぜ渋滞しているかというと、駐車場に入るところで料金の支払いが手作業だから。私が行った9時前の時間帯では駐車場のキャパシティは十分にあったが、駐車場の料金支払いで渋滞を引き起こしていたようにみえた。ネットワーク回線がどのような状態かわからないけど、ETC のような機器があれば渋滞を緩和できるのだろうと推測する。六甲山行くならなるべく朝早く出発した方がよいとわかった。&lt;/p>
&lt;p>森林植物園全体の1/3ぐらいしかまわれなかったけど、写真とかでみる想像通りの場所でとてもよかった。11月は紅葉シーズンでライトアップもしているらしい。朝みても紅葉がすごくきれいだったのでライトアップも期待して見に行ってよさそうに思えた。時間があれば3時間ぐらいハイキングしても楽しめると思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="六甲山牧場">六甲山牧場&lt;/h2>
&lt;p>森林植物園から10分ちょっとぐらいで &lt;a href="https://rokkosan.jp/">六甲山牧場&lt;/a> に着いた。ここも北エリアしかまわれなかったけど、山羊と羊と馬と牛に触れながらのほほんできるような場所。小さい子ども連れの家族が多かったので、子どもが動物と遊んでいるところの邪魔をしないように配慮しながら楽しむ感じ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_goat.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ちょっと前に山羊は草を食べてくれるという榛葉賀津也氏のツィートをみかけた。実家に草刈りのために定期的に帰るのが面倒だと常々思っていたので山羊を飼えばいいんじゃないかと考えている。そのためには山羊が生活する場所を作ってあげないといけない。田んぼの余っているスペースに柵を設け、一緒に山羊小屋も作ってあげればよさそう。六甲山牧場でも山羊はずっと草を食べていた。その辺に生えている雑草を食べるのかどうかわからないけど、確かに草を食べてくれそうな雰囲気はした。すぐに出来ることではないけど、段階的に実家で山羊を飼うための調査をしていこうと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">【スタッフ】注目！！4月15日読売新聞夕刊に「ヤギのおじさん！」として紹介されました！ &lt;a href="https://t.co/3lIObrub4X">pic.twitter.com/3lIObrub4X&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; 参議院議員 榛葉賀津也 (@SHIMBA_OFFICE) &lt;a href="https://twitter.com/SHIMBA_OFFICE/status/1382868429384806401?ref_src=twsrc%5Etfw">April 16, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="六甲山天覧台">六甲山天覧台&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.rokkosan.com/tenrandai/">六甲山天覧台&lt;/a> も行こうと予定していたが、道を間違えて辿り着けなかった。次回の機会があれば挑戦する。&lt;/p>
&lt;h2 id="菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館">菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館&lt;/h2>
&lt;p>お昼ごろに六甲山を降ってきたので &lt;a href="https://www.kikumasamune.co.jp/kinenkan/">菊正宗酒造記念館&lt;/a> に行ってみた。お酒造りの道具や作業方法などの展示があって、お土産コーナーで無料試飲と有料試飲があって、無料でも2種類のきき酒ができる。お金を払うと4種類+つまみやアイスなどが付いてくるみたい。私は運転しないといけないのできき酒は飲めなかったけど、お酒が好きな人はいろんなお酒を試せておもしろそうに思う。&lt;/p>
&lt;p>ついでにすぐ近くにある &lt;a href="https://www.sakuramasamune.co.jp/sakuraen/sakuraen_index.html">櫻正宗記念館“櫻宴”&lt;/a> にも寄ってみた。ここは菊正宗記念館に比べると展示類などは少ないが、お土産コーナーは充実していたのとカフェと食事処は充実していた。また無料試飲はなく有料試飲のみだった。&lt;/p>
&lt;p>灘五郷にはこういった記念館がたくさんあるので &lt;a href="https://www.hyogo-tourism.jp/course/result/35">灘五郷酒蔵めぐり&lt;/a> をしても楽しそうに思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="人と防災未来センター">人と防災未来センター&lt;/h2>
&lt;p>レンタカーのレンタル時間がまだ少しあったので &lt;a href="https://www.dri.ne.jp/">人と防災未来センター&lt;/a> に行ってみた。西館と東館に分かれていて、西館は阪神・淡路大震災の映像や展示など、東館は地震や津波一般の展示が行われているらしい。西館だけみてきた。10分ぐらいの阪神・淡路大震災の再現映像をみたけど、これはかなり迫力があって、震度7という地震の恐ろしさが伝わってきた。私は南あわじ市で15歳のときに震災を経験したけど、南あわじ市は震度4で大した被害がなかったと思う。震度7とか死んでてもおかしくないというのが再現映像から受け取れた。この映像をみて防災意識を高めるだけでも価値があったように思う。&lt;/p></content></item><item><title>レンタカーを予約した</title><link>/diary/posts/2021/1120/</link><pubDate>Sat, 20 Nov 2021 20:27:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1120/</guid><description>1時前後に寝て6時に起きた。前日から母が泊まっていて、母は5時ぐらい起きて作業し始めるので必然的に朝起こされる。部屋を掃除してくれたのできれいになった。
ストレッチ 今週もお仕事に忙しくてあまりストレッチもウォーキングはできなかったものの、前週から中殿筋 (ちゅうでんきん) の張りはずっと残っていて、今日もトレーナーさんによく伸ばしてもらったものの張りが強いなと言う印象がある。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後169.5cmだった。前週とほぼ同じで現状維持ちょっとよくなったぐらいかな。ボールを使った中殿筋のストレッチが気持ちよくて疲れたときによくやっているけど、やっぱり1人でやるストレッチには限界があって、誰かに押してもらったり伸ばしてもらったりする方がよく効く。
三ノ宮・元町観光 親族が来ているので観光案内してきた。うちの会社のオフィスなども紹介した。三ノ宮・元町でショッピングして、南京町で豚まんや小籠包を買い食いしてきた。お昼は 饂飩の四國 という老舗のうどん屋さんに入った。前からお店は知っていて、いつか入りたいなと思いつつ、やや価格帯も高いのでうどんだとちょっと高いかな？とも思っていたけど、今日初めて入ってみて食べたらおいしかったので価格は妥当と言える。私はおろし醤油焼きなすうどんを食べた。コシがあって長い麺はそれだけでもおいしかった。天ぷらが豪華だったので、接待などで天ざるや天丼をお勧めするのもよさそう。
オリックスレンタカー 住んでいるところに一番近いレンタカーに オリックスレンタカー がある。前に一度借りたことがあって、そのときは普通にお店に行って明日借りたいと言えば予約できた。今日も同じノリで明日借りたいと言ったら予約が埋まってますと返された。仕方ないと思って次に近いトヨタレンタカーで尋ねてみたけど、同様に予約が埋まっていますと返された。ネットで探すかなぁと思って、試しにオリックスレンタカーのアカウント作成して、予約検索してみたらちょうど探していたコンパクトサイズで予約できた。ほんの1時間前は予約で埋まっていると店員さんが言っていたのに、、、と思い返しながらいくつかのケースを考察した。
私が質問して帰った後にたまたまキャンセルが出た 店舗予約とネット予約の在庫を別で管理していて、店舗予約在庫はなくなっていたが、ネット予約在庫だけ残っていた 店員さんが在庫を勘違いしていて実は1車だけ残っていた Web の予約システムがバグっていて実は在庫がないのにネットから予約できてしまった ネット予約すると近くの他の支店で余っている車両を再配置するワークフローがあるために予約できた 昨日のメタ認知が暴走するではないけど、メタ認知を働かせるといろんなケースが出てくる。明日お店に行ってちゃんと配車されることを期待する。</description><content>&lt;p>1時前後に寝て6時に起きた。前日から母が泊まっていて、母は5時ぐらい起きて作業し始めるので必然的に朝起こされる。部屋を掃除してくれたのできれいになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もお仕事に忙しくてあまりストレッチもウォーキングはできなかったものの、前週から中殿筋 (ちゅうでんきん) の張りはずっと残っていて、今日もトレーナーさんによく伸ばしてもらったものの張りが強いなと言う印象がある。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後169.5cmだった。前週とほぼ同じで現状維持ちょっとよくなったぐらいかな。ボールを使った中殿筋のストレッチが気持ちよくて疲れたときによくやっているけど、やっぱり1人でやるストレッチには限界があって、誰かに押してもらったり伸ばしてもらったりする方がよく効く。&lt;/p>
&lt;h2 id="三ノ宮元町観光">三ノ宮・元町観光&lt;/h2>
&lt;p>親族が来ているので観光案内してきた。うちの会社のオフィスなども紹介した。三ノ宮・元町でショッピングして、南京町で豚まんや小籠包を買い食いしてきた。お昼は &lt;a href="https://www.udonnoshikoku.com/">饂飩の四國&lt;/a> という老舗のうどん屋さんに入った。前からお店は知っていて、いつか入りたいなと思いつつ、やや価格帯も高いのでうどんだとちょっと高いかな？とも思っていたけど、今日初めて入ってみて食べたらおいしかったので価格は妥当と言える。私はおろし醤油焼きなすうどんを食べた。コシがあって長い麺はそれだけでもおいしかった。天ぷらが豪華だったので、接待などで天ざるや天丼をお勧めするのもよさそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1120_udon.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="オリックスレンタカー">オリックスレンタカー&lt;/h2>
&lt;p>住んでいるところに一番近いレンタカーに &lt;a href="https://car.orix.co.jp/">オリックスレンタカー&lt;/a> がある。前に一度借りたことがあって、そのときは普通にお店に行って明日借りたいと言えば予約できた。今日も同じノリで明日借りたいと言ったら予約が埋まってますと返された。仕方ないと思って次に近いトヨタレンタカーで尋ねてみたけど、同様に予約が埋まっていますと返された。ネットで探すかなぁと思って、試しにオリックスレンタカーのアカウント作成して、予約検索してみたらちょうど探していたコンパクトサイズで予約できた。ほんの1時間前は予約で埋まっていると店員さんが言っていたのに、、、と思い返しながらいくつかのケースを考察した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>私が質問して帰った後にたまたまキャンセルが出た&lt;/li>
&lt;li>店舗予約とネット予約の在庫を別で管理していて、店舗予約在庫はなくなっていたが、ネット予約在庫だけ残っていた&lt;/li>
&lt;li>店員さんが在庫を勘違いしていて実は1車だけ残っていた&lt;/li>
&lt;li>Web の予約システムがバグっていて実は在庫がないのにネットから予約できてしまった&lt;/li>
&lt;li>ネット予約すると近くの他の支店で余っている車両を再配置するワークフローがあるために予約できた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>昨日のメタ認知が暴走するではないけど、メタ認知を働かせるといろんなケースが出てくる。明日お店に行ってちゃんと配車されることを期待する。&lt;/p></content></item><item><title>メタ認知にもの思い</title><link>/diary/posts/2021/1119/</link><pubDate>Fri, 19 Nov 2021 10:02:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1119/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。昨日も疲れててウォーキングには出掛けられなくて寝て、3時や4時に起きつつも気付いたら5時半に起きてて、そう言えばと思い出したときに6時だったというふわふわした寝起きだった。
朝活: ミクロ経済学入門の入門 ［金朝ツメトギ］ 2021-11-19 AM 6 で第10章の再分配を読んだ。この本はほとんど朝活で読み終えた。
市場は社会的余剰が最大化されるので社会全体の富を増やす働きの強い制度だという。その増える富の方向性をタテとヨコで表現しているが、タテ方向に増やす働き (資本家が莫大な富をもつ) はあっても、ヨコ方向に拡げていく (みんなが裕福になる) 機能はないという。本章では所得の再分配と、再分配が適正かどうかを測るための指標として ジニ係数 について説明されている。ジニ係数を使うと、所得分布から不平等の状態を客観的に把握することに優れているという。富める者から貧しい者へ所得を移転することでジニ係数が下がる。ただし、両者の貧富を逆転させないものを ピグー・ドールトン移転 と呼ぶ。このピグー・ドールトン移転を実行し続けると、最終的に所得分布は全員が同じである 完全平等分布 になる。このときのジニ係数はゼロになる。その逆に、1人がこの世すべての所得を独り占めすると 完全不平等分布 となり、そのジニ係数は 1 (に近い値) となる。
絶対的貧困: 世界銀行は生命の維持に必要な基準として1日の所得1.25ドルと定めている、絶対的貧困の指標の1つと考えられる 相対的貧困: 所得分布の真ん中の50%と OECD が定めている 相対的貧困の基準に満たない人口の占める割合を 相対的貧困率 と呼ぶ 2019年 国民生活基礎調査の概況 によると、2019年の値は 15.7% になるらしい。6-7人に1人ぐらいの割合になる メタ認知が暴走 あんちぽさんの日記 に次の動画が紹介されてた。メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法 を読んでから、学びや書くことについてメタ認知というキーワードを意識して考えるようになっている。この動画ではメタ認知を「相対化」と説明していた。自己を相対化して、様々な文脈や状況、相手の意図なども考慮して結論が出せなくなったり、思考がまとまらなくなってしまうという。そういうメタ認知が暴走する人間を メタモン と名付けていた。ここでいう「モン」はモンスターの短縮なのかな？なかなかおもしろい。こんな極端ではないけど、私も相手の意図や状況を深読みしてしまって静観の姿勢を取るものの、なにも考えてない人だったりすると無駄に時間を浪費してしまうこともある。他にも 銃・病原菌・鉄 の話題が気になって wikipedia を軽く読んだりした。
会食 姪が大学に進学するそうでその面接に来たので一緒に晩ご飯することに。姉の勤め先の関係会社で 神戸プレジール という神戸牛ステーキのややたっかい系のレストランで食べてきた。コース料理で1万円/人で飲みものやデザートなどは別途6千円ほどだった。但馬牛や神戸牛のステーキはもちろんとてもおいしかったんだけど、もう自分はこういう料理を求めてないなというのも感じた。個室で食べてたんやけど、姉の仕事の関係者が5-6人ぐらい、入れ代わり立ち代わりにやってきて、姉は直売所のパートだったのが、いつの間にか社員になって、いつの間にかナンバー2になっているらしい。おまけでフォークリフト免許まで取っている。なんやかんやも含めて、この場所を晩ご飯に選んでいるのもあるんだろうけど、職場の周りの人にしか言っていない今日の予定を、どこかで聞きつけて挨拶にくる関係者の人たち。私が学生の頃「田舎の噂は isdn より速い」と言ったものだけど、いまは「光回線よりも速い」と言うらしい。姉がいろんな関係者に挨拶しているのをみながら、もう自分はこういう仕事もたぶんできないなと実感した。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。昨日も疲れててウォーキングには出掛けられなくて寝て、3時や4時に起きつつも気付いたら5時半に起きてて、そう言えばと思い出したときに6時だったというふわふわした寝起きだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝活-ミクロ経済学入門の入門">朝活: ミクロ経済学入門の入門&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=g9-KQ76QmtI">［金朝ツメトギ］ 2021-11-19 AM 6&lt;/a> で第10章の再分配を読んだ。この本はほとんど朝活で読み終えた。&lt;/p>
&lt;p>市場は社会的余剰が最大化されるので社会全体の富を増やす働きの強い制度だという。その増える富の方向性をタテとヨコで表現しているが、タテ方向に増やす働き (資本家が莫大な富をもつ) はあっても、ヨコ方向に拡げていく (みんなが裕福になる) 機能はないという。本章では所得の再分配と、再分配が適正かどうかを測るための指標として &lt;strong>ジニ係数&lt;/strong> について説明されている。ジニ係数を使うと、所得分布から不平等の状態を客観的に把握することに優れているという。富める者から貧しい者へ所得を移転することでジニ係数が下がる。ただし、両者の貧富を逆転させないものを &lt;strong>ピグー・ドールトン移転&lt;/strong> と呼ぶ。このピグー・ドールトン移転を実行し続けると、最終的に所得分布は全員が同じである &lt;strong>完全平等分布&lt;/strong> になる。このときのジニ係数はゼロになる。その逆に、1人がこの世すべての所得を独り占めすると &lt;strong>完全不平等分布&lt;/strong> となり、そのジニ係数は 1 (に近い値) となる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1119_gini-coefficient.png"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>絶対的貧困: 世界銀行は生命の維持に必要な基準として1日の所得1.25ドルと定めている、絶対的貧困の指標の1つと考えられる&lt;/li>
&lt;li>相対的貧困: 所得分布の真ん中の50%と OECD が定めている
&lt;ul>
&lt;li>相対的貧困の基準に満たない人口の占める割合を &lt;strong>相対的貧困率&lt;/strong> と呼ぶ&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mhlw.go.jp/toukei/saikin/hw/k-tyosa/k-tyosa19/dl/03.pdf">2019年 国民生活基礎調査の概況&lt;/a> によると、2019年の値は 15.7% になるらしい。6-7人に1人ぐらいの割合になる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="メタ認知が暴走">メタ認知が暴走&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kentarokuribayashi.com/journal/2021/11/18/2021%e5%b9%b411%e6%9c%8818%e6%97%a5">あんちぽさんの日記&lt;/a> に次の動画が紹介されてた。&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n4713058f48ce">メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法&lt;/a> を読んでから、学びや書くことについてメタ認知というキーワードを意識して考えるようになっている。この動画ではメタ認知を「相対化」と説明していた。自己を相対化して、様々な文脈や状況、相手の意図なども考慮して結論が出せなくなったり、思考がまとまらなくなってしまうという。そういうメタ認知が暴走する人間を &lt;em>メタモン&lt;/em> と名付けていた。ここでいう「モン」はモンスターの短縮なのかな？なかなかおもしろい。こんな極端ではないけど、私も相手の意図や状況を深読みしてしまって静観の姿勢を取るものの、なにも考えてない人だったりすると無駄に時間を浪費してしまうこともある。他にも &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%8A%83%E3%83%BB%E7%97%85%E5%8E%9F%E8%8F%8C%E3%83%BB%E9%89%84">銃・病原菌・鉄&lt;/a> の話題が気になって wikipedia を軽く読んだりした。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/sj7eer2tArs" allowfullscreen title="意図せずメタ認知が暴走する悲しき怪物【ミーム提案委員会2】＃71">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h2 id="会食">会食&lt;/h2>
&lt;p>姪が大学に進学するそうでその面接に来たので一緒に晩ご飯することに。姉の勤め先の関係会社で &lt;a href="https://kobe-plaisir.jp/">神戸プレジール&lt;/a> という神戸牛ステーキのややたっかい系のレストランで食べてきた。コース料理で1万円/人で飲みものやデザートなどは別途6千円ほどだった。但馬牛や神戸牛のステーキはもちろんとてもおいしかったんだけど、もう自分はこういう料理を求めてないなというのも感じた。個室で食べてたんやけど、姉の仕事の関係者が5-6人ぐらい、入れ代わり立ち代わりにやってきて、姉は直売所のパートだったのが、いつの間にか社員になって、いつの間にかナンバー2になっているらしい。おまけでフォークリフト免許まで取っている。なんやかんやも含めて、この場所を晩ご飯に選んでいるのもあるんだろうけど、職場の周りの人にしか言っていない今日の予定を、どこかで聞きつけて挨拶にくる関係者の人たち。私が学生の頃「田舎の噂は isdn より速い」と言ったものだけど、いまは「光回線よりも速い」と言うらしい。姉がいろんな関係者に挨拶しているのをみながら、もう自分はこういう仕事もたぶんできないなと実感した。&lt;/p></content></item><item><title>寝てた</title><link>/diary/posts/2021/1113/</link><pubDate>Sat, 13 Nov 2021 11:28:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1113/</guid><description>1時に寝て8時に起きた。もっと早く目覚めてはいたけど、休日なんでゆっくりするかとのんびりしてた。本を読んで眠くなってきたので夕方から帰って寝てた。
ストレッチ 今週は勉強会の発表や週の真ん中で飲みにいってバテてしまってウォーキングは4日ぐらいしかできてなかった。前の週よりはあまり運動ができていない。前週からの右足太もも後ろの筋が張りはまだ少し残っているものの、ちょっとよくなった気がする。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後169cmだった。前週よりは数値がよくなって、また170cmの大台にのりそうな雰囲気になってきた。
中殿筋 (ちゅうでんきん) という、お尻の横の筋肉があまりよくなくて、ここが悪いと腰痛の原因になるらしい。歩いたり走ったりするときにも使う筋肉だという。中殿筋のストレッチとトレーニング のようなストレッチはいまもやっているけど、トレーニングはやってなかったのでまたやってみようと思う。
勉強会兼もくもく会 【三宮.dev オンライン】ついに出たぜNuxt3！Nuxt.js LT大会 に参加した。LT 発表する人が少なかったのでもくもく会になって本を読んでた。70歳の参加者の方がいて web 開発をするのに vue.js と react.js のどちらを選べばいいか？といった話題で盛り上がりつつ、その方の背景などを聞いていた。技術の話しは通じたのである程度、開発の素養もあってちゃんと勉強している人にみえた。私と同じマイクロ法人をやっているようで、自分のビジネスのアプリケーションを自分で開発するといったスタンスで取り組まれていて、70歳になってもやっている姿勢に敬意をもてた。</description><content>&lt;p>1時に寝て8時に起きた。もっと早く目覚めてはいたけど、休日なんでゆっくりするかとのんびりしてた。本を読んで眠くなってきたので夕方から帰って寝てた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は勉強会の発表や週の真ん中で飲みにいってバテてしまってウォーキングは4日ぐらいしかできてなかった。前の週よりはあまり運動ができていない。前週からの右足太もも後ろの筋が張りはまだ少し残っているものの、ちょっとよくなった気がする。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後169cmだった。前週よりは数値がよくなって、また170cmの大台にのりそうな雰囲気になってきた。&lt;/p>
&lt;p>中殿筋 (ちゅうでんきん) という、お尻の横の筋肉があまりよくなくて、ここが悪いと腰痛の原因になるらしい。歩いたり走ったりするときにも使う筋肉だという。&lt;a href="https://kaiseihp.jp/news/id_14953">中殿筋のストレッチとトレーニング&lt;/a> のようなストレッチはいまもやっているけど、トレーニングはやってなかったのでまたやってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="勉強会兼もくもく会">勉強会兼もくもく会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/227757/">【三宮.dev オンライン】ついに出たぜNuxt3！Nuxt.js LT大会&lt;/a> に参加した。LT 発表する人が少なかったのでもくもく会になって本を読んでた。70歳の参加者の方がいて web 開発をするのに vue.js と react.js のどちらを選べばいいか？といった話題で盛り上がりつつ、その方の背景などを聞いていた。技術の話しは通じたのである程度、開発の素養もあってちゃんと勉強している人にみえた。私と同じマイクロ法人をやっているようで、自分のビジネスのアプリケーションを自分で開発するといったスタンスで取り組まれていて、70歳になってもやっている姿勢に敬意をもてた。&lt;/p></content></item><item><title>普通の休日</title><link>/diary/posts/2021/1106/</link><pubDate>Sat, 06 Nov 2021 12:52:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1106/</guid><description>0時に寝て5時半に起きたが、休日だからゆっくりするかと思って二度寝して8時に起きた。知人のタイムラインで紹介されていていい言葉だなと思ったので書いておく。日記があるとこういう流れていくちょっとしたことを書く場所にもなるな。コミュニティ活動の本質はこれなんじゃないかという気もする。
自分にまったく利益をもたらさない人間を、どう扱うかでその人がどんな人間かがはっきりわかる
サミュエル・ジョンソン
ストレッチ 今週もジョギングの代わりにウォーキングをしてた。ジョギングやると筋肉痛や疲労から他の日を休みがちになるけど、ウォーキングならジョギングよりは継続しやすい。今週は4-5日ほど歩いた。ただストレッチはさぼってて2日しかできなかった。ウォーキングのせいかわからないけど、右足太もも後ろの筋が張るようになった。ストレッチを始めてから日々の運動や生活の変化と関節や筋肉の張りが変化するのも意識するようにもなってきた。今日の開脚幅は開始前167.5cmで、ストレッチ後168cmだった。前週よりは数値がよくなっているのでこんなもんかもしれない。
神戸のコワーキングスペースの半歩先の未来を考える たまたまタイムラインでみかけたので 神戸のコワーキングスペースの半歩先の未来を考える を視聴していた。私はシェアオフィスとコワーキングスペースが併設された場所で働いているのでテーマには関心がある。途中からだけど、13時半から15時までみていた。
第一部はコワーキングスペースの運営者が登壇して、どちらかというそれぞれの運営者がやっていることの、宣伝的な要素が強かったように思う。ある運営者が起業家を育てるのは大学生からでは遅くて、保育園から起業家教育をしているという話題があった。そこで何を教えているかというと、子どもの頃から徹底的に自己肯定感を高めるための教育をしているらしい。たまたま 自己肯定感が高い人の4大特徴が明らかに！ の記事をみたら、自己肯定感が高い人は他人も肯定するという内容がある。たしかに日本/日本人の同調圧力は異質なものを拒む傾向があると考えると、自己肯定感の高低がそういった文化の背景にも現れているのかもしれないと思えた。
第二部はコワーキングスペースの利用者として、二地域居住シェアハウスプロジェクトの研究/実践をしている佐藤さんと、メディアアートをされている 浅井宣通 さんが登壇していた。佐藤さんが冒頭でコワーキングスペースにはびっくりするほどすごい人がいるみたいな話しをした後で、浅井さんが登場するといった流れが偶然できてて、ほんとだ、これはすごいとなったw 浅井さんはメディアアートを言葉で説明しても伝わりにくいので動画でみてもらうようにしていると話されていた。私もみてこれはすごい人だとすぐに理解できた。私が興味をもつ作品だと 攻殻機動隊 新劇場版Virtual Reality Diver の Creative Director も務められたらしい。企業やイベントの PR のための映像で浅井さんが手伝っている作品はいくつもあるそうだ。
浅井さんは東京を脱出したいという想いがずっとあって、コロナでリモートワークが普通になり、奥さんの実家の須磨に引っ越してきたらしい。ただ自身は神戸にはほとんど知り合いがいない状態でコワーキングスペースを利用しているうちに、人を紹介してもらって人脈を形成することができたという。東京は大半が地方から出てきた人たちの集まりなので必然として孤立しており、競争関係になってしまうという。神戸の人たちは地元で育ってそのつながりが強いという違いを感じているらしい。地元の人なので協力の関係を築きやすい。コワーキングスペースがその触媒になっていると話されていた。人がつながるには、場所や触媒が必要でコミュニティマネージャーもそういった役割を担っていて大事だという。
多様性は大事だが、多様性だけでも人のつながりができない。同じ分野だとライバル関係になってしまったりする。そこで対話の深さが重要だと話されていた。同じ分野であってもお互いが対話を通して理解を深めると、共通項があったり、細かい得意分野が違ったりもする。デザイナー同士がかぶってしまうと、よく競争の関係になってしまうし、全然違う人と話しても話が噛みあわなくて仕事で苦労することもあったという話があった。それで対話の深さが大事ということに気付いたといった話だった。もう1点、おもしろかった話が地元の人は土地への感情として、この場所・土地が好きだという共通項があるので協力の関係を築きやすいのではないかと。東京は多くの人が生まれ育った土地ではないのでそういった感情は抱きにくいが、神戸っ子という言葉があるように神戸の人たちにはそういった土地に根ざした愛着があり、それを媒介につながるのも美しいといったことを話されていた。
第三部はコワーキングスペースを支える人たちとして、カフーツ の伊藤さん、ANCHOR KOBE の立ち上げ に関わった神戸市のイノベーション専門官の松山さん、fixU というサービスを提供している山岡さんが登壇していた。
私がもっとも興味深かったのは伊藤さんの話しだったのでそれをまとめておく。コワーキングスペースはただ作業する場所ではなく、課題を解決したい人がいて、それを手伝いたいという人がつながることで価値が生まれるという。長い間、コワーキングスペースに関わってきたことから経験が積み重なってわかってきたことがあると話されていた。「コミュニティはどうやって作るんですか？」という質問に答えるのは難しいものの、その取っ掛かりとして、まず課題をみえる化するのが大事だという話しをされていた。イベントなどで課題を表明して、多くの人たちに知ってもらうことで、その課題の解決に興味をもつ人たちが集まってきて、それが協調となり、コミュニティへとつながっていくという。Facebook 社が Meta 社に社名変更して、Microsoft もそれに追従し、メタバースの話題が盛り上がっている。ビッグワードに流されるつもりはないが、コロナによりオンラインでできることの幅が広いことを、仕事はオンラインでよいと多くの人たちは気付いた。じゃあ人と人との関わりがどんな価値をもつのか、コロナが落ち着いてくる時期 (この先1-2年) でそういう方法論も新たに出てくるんじゃないかとも話されていた。
Slack apps の調査 次回の bizpy 勉強会向けに 新機能、アプリのホーム・ヴューを活用しよう🏡 を読んで実際に bolt-python やってみた。UI の設定は JSON で記述できるようになっていて、Block Kit Builder でぽちぽちやるとどんな JSON を書けばよいかのサンプルのペイロードを確認できる。これらの UI に対して操作すると、プログラミングの用語で言えば、すべてイベントが発生してリクエストが届くような仕組みになっている。bolt のコード上ではそれぞれ event と action と view という名前が付いたイベントを扱うことで任意のモーダル画面を表示したり、そのフォームのユーザー入力を取得したりできる。一通りサンプルコードはできた。あとは簡単に資料をまとめるだけ。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時半に起きたが、休日だからゆっくりするかと思って二度寝して8時に起きた。知人のタイムラインで紹介されていていい言葉だなと思ったので書いておく。日記があるとこういう流れていくちょっとしたことを書く場所にもなるな。コミュニティ活動の本質はこれなんじゃないかという気もする。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>自分にまったく利益をもたらさない人間を、どう扱うかでその人がどんな人間かがはっきりわかる&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B5%E3%83%9F%E3%83%A5%E3%82%A8%E3%83%AB%E3%83%BB%E3%82%B8%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%82%BD%E3%83%B3">サミュエル・ジョンソン&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もジョギングの代わりにウォーキングをしてた。ジョギングやると筋肉痛や疲労から他の日を休みがちになるけど、ウォーキングならジョギングよりは継続しやすい。今週は4-5日ほど歩いた。ただストレッチはさぼってて2日しかできなかった。ウォーキングのせいかわからないけど、右足太もも後ろの筋が張るようになった。ストレッチを始めてから日々の運動や生活の変化と関節や筋肉の張りが変化するのも意識するようにもなってきた。今日の開脚幅は開始前167.5cmで、ストレッチ後168cmだった。前週よりは数値がよくなっているのでこんなもんかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸のコワーキングスペースの半歩先の未来を考える">神戸のコワーキングスペースの半歩先の未来を考える&lt;/h2>
&lt;p>たまたまタイムラインでみかけたので &lt;a href="https://2021.078kobe.jp/events/16089/">神戸のコワーキングスペースの半歩先の未来を考える&lt;/a> を視聴していた。私はシェアオフィスとコワーキングスペースが併設された場所で働いているのでテーマには関心がある。途中からだけど、13時半から15時までみていた。&lt;/p>
&lt;p>第一部はコワーキングスペースの運営者が登壇して、どちらかというそれぞれの運営者がやっていることの、宣伝的な要素が強かったように思う。ある運営者が起業家を育てるのは大学生からでは遅くて、保育園から起業家教育をしているという話題があった。そこで何を教えているかというと、子どもの頃から徹底的に自己肯定感を高めるための教育をしているらしい。たまたま &lt;a href="https://studyhacker.net/self-esteem-high">自己肯定感が高い人の4大特徴が明らかに！&lt;/a> の記事をみたら、自己肯定感が高い人は他人も肯定するという内容がある。たしかに日本/日本人の同調圧力は異質なものを拒む傾向があると考えると、自己肯定感の高低がそういった文化の背景にも現れているのかもしれないと思えた。&lt;/p>
&lt;p>第二部はコワーキングスペースの利用者として、二地域居住シェアハウスプロジェクトの研究/実践をしている佐藤さんと、メディアアートをされている &lt;a href="https://www.nobumichiasai.com/">浅井宣通&lt;/a> さんが登壇していた。佐藤さんが冒頭でコワーキングスペースにはびっくりするほどすごい人がいるみたいな話しをした後で、浅井さんが登場するといった流れが偶然できてて、ほんとだ、これはすごいとなったw 浅井さんはメディアアートを言葉で説明しても伝わりにくいので動画でみてもらうようにしていると話されていた。私もみてこれはすごい人だとすぐに理解できた。私が興味をもつ作品だと &lt;a href="http://www.sign.site/koukaku_vr/">攻殻機動隊 新劇場版Virtual Reality Diver&lt;/a> の Creative Director も務められたらしい。企業やイベントの PR のための映像で浅井さんが手伝っている作品はいくつもあるそうだ。&lt;/p>
&lt;p>浅井さんは東京を脱出したいという想いがずっとあって、コロナでリモートワークが普通になり、奥さんの実家の須磨に引っ越してきたらしい。ただ自身は神戸にはほとんど知り合いがいない状態でコワーキングスペースを利用しているうちに、人を紹介してもらって人脈を形成することができたという。東京は大半が地方から出てきた人たちの集まりなので必然として孤立しており、競争関係になってしまうという。神戸の人たちは地元で育ってそのつながりが強いという違いを感じているらしい。地元の人なので協力の関係を築きやすい。コワーキングスペースがその触媒になっていると話されていた。人がつながるには、場所や触媒が必要でコミュニティマネージャーもそういった役割を担っていて大事だという。&lt;/p>
&lt;p>多様性は大事だが、多様性だけでも人のつながりができない。同じ分野だとライバル関係になってしまったりする。そこで対話の深さが重要だと話されていた。同じ分野であってもお互いが対話を通して理解を深めると、共通項があったり、細かい得意分野が違ったりもする。デザイナー同士がかぶってしまうと、よく競争の関係になってしまうし、全然違う人と話しても話が噛みあわなくて仕事で苦労することもあったという話があった。それで対話の深さが大事ということに気付いたといった話だった。もう1点、おもしろかった話が地元の人は土地への感情として、この場所・土地が好きだという共通項があるので協力の関係を築きやすいのではないかと。東京は多くの人が生まれ育った土地ではないのでそういった感情は抱きにくいが、神戸っ子という言葉があるように神戸の人たちにはそういった土地に根ざした愛着があり、それを媒介につながるのも美しいといったことを話されていた。&lt;/p>
&lt;p>第三部はコワーキングスペースを支える人たちとして、&lt;a href="http://cahootz.jp/">カフーツ&lt;/a> の伊藤さん、&lt;a href="https://jocr.jp/sunday/repo/1656/">ANCHOR KOBE の立ち上げ&lt;/a> に関わった神戸市のイノベーション専門官の松山さん、&lt;a href="https://fixu.jp/">fixU&lt;/a> というサービスを提供している山岡さんが登壇していた。&lt;/p>
&lt;p>私がもっとも興味深かったのは伊藤さんの話しだったのでそれをまとめておく。コワーキングスペースはただ作業する場所ではなく、課題を解決したい人がいて、それを手伝いたいという人がつながることで価値が生まれるという。長い間、コワーキングスペースに関わってきたことから経験が積み重なってわかってきたことがあると話されていた。「コミュニティはどうやって作るんですか？」という質問に答えるのは難しいものの、その取っ掛かりとして、まず課題をみえる化するのが大事だという話しをされていた。イベントなどで課題を表明して、多くの人たちに知ってもらうことで、その課題の解決に興味をもつ人たちが集まってきて、それが協調となり、コミュニティへとつながっていくという。Facebook 社が Meta 社に社名変更して、Microsoft もそれに追従し、メタバースの話題が盛り上がっている。ビッグワードに流されるつもりはないが、コロナによりオンラインでできることの幅が広いことを、仕事はオンラインでよいと多くの人たちは気付いた。じゃあ人と人との関わりがどんな価値をもつのか、コロナが落ち着いてくる時期 (この先1-2年) でそういう方法論も新たに出てくるんじゃないかとも話されていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="slack-apps-の調査">Slack apps の調査&lt;/h2>
&lt;p>次回の bizpy 勉強会向けに &lt;a href="https://api.slack.com/lang/ja-jp/app-home-with-modal">新機能、アプリのホーム・ヴューを活用しよう🏡&lt;/a> を読んで実際に &lt;a href="https://github.com/slackapi/bolt-python">bolt-python&lt;/a> やってみた。UI の設定は JSON で記述できるようになっていて、&lt;a href="https://app.slack.com/block-kit-builder/">Block Kit Builder&lt;/a> でぽちぽちやるとどんな JSON を書けばよいかのサンプルのペイロードを確認できる。これらの UI に対して操作すると、プログラミングの用語で言えば、すべてイベントが発生してリクエストが届くような仕組みになっている。bolt のコード上ではそれぞれ &lt;code>event&lt;/code> と &lt;code>action&lt;/code> と &lt;code>view&lt;/code> という名前が付いたイベントを扱うことで任意のモーダル画面を表示したり、そのフォームのユーザー入力を取得したりできる。一通りサンプルコードはできた。あとは簡単に資料をまとめるだけ。&lt;/p></content></item><item><title>新しい職場で働き始め</title><link>/diary/posts/2021/1104/</link><pubDate>Thu, 04 Nov 2021 08:14:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1104/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。朝活の日以外に6時に起きるのは難しいけど、だいたい6-7時の間には起きているような気がする。とはいえ、休日は8時に起きたりもしてたけど。10月25日 から生活リズムの移行を促してちょっとずつ近づいている気はする。
働き始め 今日から新しい職場で働き始め。3ヶ月ほど自社のお仕事をしていたが、ずっとやっていると会社が倒産するので出稼ぎに行くことに決めた。まずは開発の定例会議に出てみた。最初なんで話していることがなんもわからん。3ヶ月ぐらいは業務のキャッチアップに集中する。intellij idea のコードフォーマッターで開発しているそうなので intellij idea を使うことにした。eclipse をやめて vscode に移行したいとは思っていたが、コードフォーマッターの問題は厄介なので仕方ない。コミュニティエディションを使う。
RabbitMQ のチュートリアル を1から5までやった。チュートリアルのサンプルコードはそのままだけど maven でビルドできるようにして https://github.com/t2y/rabbitmq-sample に置いた。今日のところはチュートリアルに書いてあることの振る舞いなどを確認していた。なんか調査や検証するときにまた使うと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。朝活の日以外に6時に起きるのは難しいけど、だいたい6-7時の間には起きているような気がする。とはいえ、休日は8時に起きたりもしてたけど。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1025/">10月25日&lt;/a> から生活リズムの移行を促してちょっとずつ近づいている気はする。&lt;/p>
&lt;h2 id="働き始め">働き始め&lt;/h2>
&lt;p>今日から新しい職場で働き始め。3ヶ月ほど自社のお仕事をしていたが、ずっとやっていると会社が倒産するので出稼ぎに行くことに決めた。まずは開発の定例会議に出てみた。最初なんで話していることがなんもわからん。3ヶ月ぐらいは業務のキャッチアップに集中する。intellij idea のコードフォーマッターで開発しているそうなので intellij idea を使うことにした。eclipse をやめて vscode に移行したいとは思っていたが、コードフォーマッターの問題は厄介なので仕方ない。コミュニティエディションを使う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.rabbitmq.com/tutorials/tutorial-one-java.html">RabbitMQ のチュートリアル&lt;/a> を1から5までやった。チュートリアルのサンプルコードはそのままだけど maven でビルドできるようにして &lt;a href="https://github.com/t2y/rabbitmq-sample">https://github.com/t2y/rabbitmq-sample&lt;/a> に置いた。今日のところはチュートリアルに書いてあることの振る舞いなどを確認していた。なんか調査や検証するときにまた使うと思う。&lt;/p></content></item><item><title>資料作り完了</title><link>/diary/posts/2021/1101/</link><pubDate>Mon, 01 Nov 2021 11:38:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1101/</guid><description>4時に寝て8時に起きた。夜に資料作りに集中していたので家に帰ってきたのが3時頃で、くつろいだりアニメみたりしてから寝た。遅くに帰ってきてもすぐに寝るわけじゃなくて、だらだらして実際に寝るまで1-2時間はかかる。こういうところ、生活が堕落していて改善していくべきなのかもしれない。良かったこととして、ウォーキングのせいか、夜はよく眠れた。
みんなの Python 勉強会の資料作り 昨日の続き。一晩寝てから最後の仕上げをした。時間を置く、とくに一度寝てから資料を洗練させると改善点があちこち出てきてより良いものになっていく気がする。午前中に主催者に連絡したものの、午後になってから思い付いたことをちょくちょく修正したりもした。オンラインの資料だと、先方に連絡した後でも微修正できるところがよい。業務の資料だとさらに2-3日かけて洗練させていくけど、勉強会の資料だからこれでいいかな。タイトルはすごく気に入っているというわけではないけど「本と学びの段階」とした。ひとまず完成したので自分のやりたいことに取り組める。
神戸市長選 神戸市は衆議院選挙とは別に市長選挙も一緒にあった。神戸市長選 によると、投票率は53.79％で439,749 (67.7%)の得票を得た現職の市長が完勝した。3回目の当選になるらしい。私が神戸に戻ってきてから初めての市長選挙だった。起業してから手続きなどで行政が身近になったことから関心をもつようになってきた。自分ごとで考えるというのか、どんなものでも身近なことは関心をもつのかもしれない。
データ指向アプリケーションデザイン 9.2 線形化可能性を読んだ。
線形化可能性 とは、データのコピーが1つしかなく、そのデータに対する操作がすべてアトミックであるかのようにシステムにみせることを指す。古くなったキャッシュやレプリカからの値ではないことを保証する、最新性の保証（recency guarantee） と言える。トランザクションの章に出てきた 直列化可能性 とはまったく異なる。直列化可能性が保証するのは、複数のトランザクションが何らかの順序で実行された場合に同じ結果になることを保証するもの。
あと「役に立たない CAP 定理」というコラムもおもしろい。CAP 定理とは次の3つはすべて成り立たず、2つを選択することを強いる。
一貫性（Consistency） 可用性（Availability） 分断耐性（Partition tolerance） CAP 定理は歴史的にデータベースのトランザクションのトレードオフについての議論の出発点として引用され、有名な定理ではあるが、分散データベースの研究者の中では1970年代から知られていたことであったらしい。そして、ネットワークを介した分散システムは、分断耐性が必須 (ネットワークが切断しないことはないから) であることから一貫性か可用性のどちらかを選択するしかない。ここで一貫性とは線形化可能なシステムを実装することだが、これはパフォーマンスのデメリットが大きい。そのため、現代の多くの分散データベースは線形化可能性を提供しないことを選択しており、結果として可用性と分断耐性を選択することになっている。したがって、CAP 定理から議論を始めることは無意味であると言う。</description><content>&lt;p>4時に寝て8時に起きた。夜に資料作りに集中していたので家に帰ってきたのが3時頃で、くつろいだりアニメみたりしてから寝た。遅くに帰ってきてもすぐに寝るわけじゃなくて、だらだらして実際に寝るまで1-2時間はかかる。こういうところ、生活が堕落していて改善していくべきなのかもしれない。良かったこととして、ウォーキングのせいか、夜はよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="みんなの-python-勉強会の資料作り">みんなの Python 勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。一晩寝てから最後の仕上げをした。時間を置く、とくに一度寝てから資料を洗練させると改善点があちこち出てきてより良いものになっていく気がする。午前中に主催者に連絡したものの、午後になってから思い付いたことをちょくちょく修正したりもした。オンラインの資料だと、先方に連絡した後でも微修正できるところがよい。業務の資料だとさらに2-3日かけて洗練させていくけど、勉強会の資料だからこれでいいかな。タイトルはすごく気に入っているというわけではないけど「本と学びの段階」とした。ひとまず完成したので自分のやりたいことに取り組める。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸市長選">神戸市長選&lt;/h2>
&lt;p>神戸市は衆議院選挙とは別に市長選挙も一緒にあった。&lt;a href="https://www.nhk.or.jp/senkyo2/kobe/17581/skh50331.html">神戸市長選&lt;/a> によると、投票率は53.79％で439,749 (67.7%)の得票を得た現職の市長が完勝した。3回目の当選になるらしい。私が神戸に戻ってきてから初めての市長選挙だった。起業してから手続きなどで行政が身近になったことから関心をもつようになってきた。自分ごとで考えるというのか、どんなものでも身近なことは関心をもつのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>9.2 線形化可能性を読んだ。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>線形化可能性&lt;/strong> とは、データのコピーが1つしかなく、そのデータに対する操作がすべてアトミックであるかのようにシステムにみせることを指す。古くなったキャッシュやレプリカからの値ではないことを保証する、&lt;strong>最新性の保証（recency guarantee）&lt;/strong> と言える。トランザクションの章に出てきた &lt;strong>直列化可能性&lt;/strong> とはまったく異なる。直列化可能性が保証するのは、複数のトランザクションが何らかの順序で実行された場合に同じ結果になることを保証するもの。&lt;/p>
&lt;p>あと「役に立たない CAP 定理」というコラムもおもしろい。CAP 定理とは次の3つはすべて成り立たず、2つを選択することを強いる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>一貫性（Consistency）&lt;/li>
&lt;li>可用性（Availability）&lt;/li>
&lt;li>分断耐性（Partition tolerance）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>CAP 定理は歴史的にデータベースのトランザクションのトレードオフについての議論の出発点として引用され、有名な定理ではあるが、分散データベースの研究者の中では1970年代から知られていたことであったらしい。そして、ネットワークを介した分散システムは、分断耐性が必須 (ネットワークが切断しないことはないから) であることから一貫性か可用性のどちらかを選択するしかない。ここで一貫性とは線形化可能なシステムを実装することだが、これはパフォーマンスのデメリットが大きい。そのため、現代の多くの分散データベースは線形化可能性を提供しないことを選択しており、結果として可用性と分断耐性を選択することになっている。したがって、CAP 定理から議論を始めることは無意味であると言う。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content></item><item><title>ほぼ一日資料作り</title><link>/diary/posts/2021/1031/</link><pubDate>Sun, 31 Oct 2021 13:40:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1031/</guid><description>昨日はいつ寝たんだろう？たぶん0時ぐらいに寝て7時に起きたものの二度寝して9時に起きて、それでも眠くてそのままお昼前まで寝てた。今週はなるべく6時に起きる生活リズムの移行をやっていたのでそろそろ疲れたのかもしれない。お昼から起き上がって活動を開始した。昨日に期日前投票を済ませておいたから今日はゆっくり過ごせた。本当は夜に選挙の総括をみたかった気持ちもあったけど、また明日でもいいか。
みんなの Python 勉強会の資料作り 昨日の続き。午後からオフィスで資料を作り始めた。夕方に晩ご飯食べに帰ってくつろいでからまた夜にウォーキングの途中でオフィスに戻ってきて資料を作っていた。気付いたら3時間ほどやってて9割ほどできた。本と読者と学びの段階みたいな、何が言いたいのか自分でもまだ明確ではない、学びの視点を考慮したプログラミングの話しを組み立ててみた。まだふわふわしているのでもう少し洗練させて詰めようと思う。資料の中に3つの話題があるのでなんかうまくまとまっていないような気がしている。タイトルも決まらない。</description><content>&lt;p>昨日はいつ寝たんだろう？たぶん0時ぐらいに寝て7時に起きたものの二度寝して9時に起きて、それでも眠くてそのままお昼前まで寝てた。今週はなるべく6時に起きる生活リズムの移行をやっていたのでそろそろ疲れたのかもしれない。お昼から起き上がって活動を開始した。昨日に期日前投票を済ませておいたから今日はゆっくり過ごせた。本当は夜に選挙の総括をみたかった気持ちもあったけど、また明日でもいいか。&lt;/p>
&lt;h2 id="みんなの-python-勉強会の資料作り">みんなの Python 勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。午後からオフィスで資料を作り始めた。夕方に晩ご飯食べに帰ってくつろいでからまた夜にウォーキングの途中でオフィスに戻ってきて資料を作っていた。気付いたら3時間ほどやってて9割ほどできた。本と読者と学びの段階みたいな、何が言いたいのか自分でもまだ明確ではない、学びの視点を考慮したプログラミングの話しを組み立ててみた。まだふわふわしているのでもう少し洗練させて詰めようと思う。資料の中に3つの話題があるのでなんかうまくまとまっていないような気がしている。タイトルも決まらない。&lt;/p></content></item><item><title>勉強会のコンテンツ思案</title><link>/diary/posts/2021/1030/</link><pubDate>Sat, 30 Oct 2021 10:15:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1030/</guid><description>0時からウォーキングに出て1時に帰ってきて軽くストレッチして 宇宙よりも遠い場所 を3話までみた。たまたまタイムラインでツィートをみかけて気になってみたら確かにおもしろい。3時ぐらいから寝て6時半に一度起きたものの、2度寝して8時ぐらいまで寝てた。夕方に期日前投票やって、初めて出口調査に声を掛けられたのでそれもやってみた。
僕はだいたいプログラミングしてるときは既に内容を知ってるアニメを常に流してるんですが今週はまた「宇宙よりも遠い場所」を観ていました。これほどまでに13話すべて足すところも引くところもない完璧な作品は他に早々思いつかないです。
&amp;mdash; 父 (@fushiroyama) October 28, 2021 消防設備点検 点検があるとのことだったので軽く部屋を掃除した。朝ゴミ捨てに行ったらたまたま管理人さんがいて、点検の時間帯でもしいなかったら勝手に部屋に入ってやってもらってよいですと連絡してたら、点検員さんに掛け合ってくれてすぐに設備点検してもらえた。部屋とキッチンにある火災探知機がちゃんと作動するかどうかをテストしてた。2分ぐらいで完了した。おかげで今日の家を出る予定を前倒しできた。感謝。
ストレッチ 今週はジョギングしてない代わりにウォーキングをして筋肉痛を軽減しつつ臨んだ。平日のストレッチも3回ぐらいやっているので現状維持ぐらいかな？と思ったけど、開始前166cmで、ストレッチ後167cmで前回よりも数値は悪くなってた。物理的な体調はよいつもりだったけど、数値が悪化したのでなにか不足があるのか、平日のストレッチの時間が足りないのかもしれない。もしくは、ストレッチを受けていると、まだ右股関節の違和感とお尻の筋肉の張りは根強い。今週は5日ぐらいウォーキングしているのでその疲労もあるのかもしれない。トレーナーさんに夜にウォーキングするとよく眠れるという話しをしたら、ジョギングよりもウォーキングの方がリラックスできて、ジョギングや筋トレ (激しい運動) は交感神経を刺激して睡眠にはよくないといった話だった。ググったら ジョギングよりもウォーキングがお勧め という記事も出てきた。
みんなの Python 勉強会の資料作り 昨日の続き。発表の内容の構成を考えながら、過去に書いた本や資料、サンプルコードなどを見返していた。コンテンツはだいたい頭の中で固まってきた。あとは構成を練りながら実際にスライドとして仕上げていくだけ。いつもそうなんだけど、スライドの作り始めが一番難しい。何から書くか、どこから作り始めるのかに最も時間を割く。もう少し悩みながら考えておく。
サバクトビバッタの研究 たまたまタイムラインでみかけて 『バッタを倒しにアフリカへ』行き、必殺技を見つけてきました を読んでみたらすごくおもしろかった。国連にはバッタ予報官という専門職？があるのを記事などでみかけていた。日本だとイナゴになるんだろうけど、世界的にはバッタなんよね。そんなバッタの研究に、全然関係ない日本の若手研究者が、過去40年間誰もアフリカで腰を据えて研究しておらず、バッタ研究の歴史が止まったままであることに気付いて、何年もかけてシンプルな観察をメインにしたフィールドワークで成果をあげたという、ミドルエイジクライシスな自分にとっては痛快で元気がでる記事だった。著者のノリもおもしろいので、おそらく陽気な人なんだろうと思う。応援する意図でも バッタを倒しにアフリカへ を購入した。</description><content>&lt;p>0時からウォーキングに出て1時に帰ってきて軽くストレッチして &lt;a href="http://yorimoi.com/story/">宇宙よりも遠い場所&lt;/a> を3話までみた。たまたまタイムラインでツィートをみかけて気になってみたら確かにおもしろい。3時ぐらいから寝て6時半に一度起きたものの、2度寝して8時ぐらいまで寝てた。夕方に期日前投票やって、初めて出口調査に声を掛けられたのでそれもやってみた。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">僕はだいたいプログラミングしてるときは既に内容を知ってるアニメを常に流してるんですが今週はまた「宇宙よりも遠い場所」を観ていました。これほどまでに13話すべて足すところも引くところもない完璧な作品は他に早々思いつかないです。&lt;/p>&amp;mdash; 父 (@fushiroyama) &lt;a href="https://twitter.com/fushiroyama/status/1453610090632663048?ref_src=twsrc%5Etfw">October 28, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="消防設備点検">消防設備点検&lt;/h2>
&lt;p>点検があるとのことだったので軽く部屋を掃除した。朝ゴミ捨てに行ったらたまたま管理人さんがいて、点検の時間帯でもしいなかったら勝手に部屋に入ってやってもらってよいですと連絡してたら、点検員さんに掛け合ってくれてすぐに設備点検してもらえた。部屋とキッチンにある火災探知機がちゃんと作動するかどうかをテストしてた。2分ぐらいで完了した。おかげで今日の家を出る予定を前倒しできた。感謝。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週はジョギングしてない代わりにウォーキングをして筋肉痛を軽減しつつ臨んだ。平日のストレッチも3回ぐらいやっているので現状維持ぐらいかな？と思ったけど、開始前166cmで、ストレッチ後167cmで前回よりも数値は悪くなってた。物理的な体調はよいつもりだったけど、数値が悪化したのでなにか不足があるのか、平日のストレッチの時間が足りないのかもしれない。もしくは、ストレッチを受けていると、まだ右股関節の違和感とお尻の筋肉の張りは根強い。今週は5日ぐらいウォーキングしているのでその疲労もあるのかもしれない。トレーナーさんに夜にウォーキングするとよく眠れるという話しをしたら、ジョギングよりもウォーキングの方がリラックスできて、ジョギングや筋トレ (激しい運動) は交感神経を刺激して睡眠にはよくないといった話だった。ググったら &lt;a href="https://kenja-club.com/column/201605kobayashi/">ジョギングよりもウォーキングがお勧め&lt;/a> という記事も出てきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="みんなの-python-勉強会の資料作り">みんなの Python 勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。発表の内容の構成を考えながら、過去に書いた本や資料、サンプルコードなどを見返していた。コンテンツはだいたい頭の中で固まってきた。あとは構成を練りながら実際にスライドとして仕上げていくだけ。いつもそうなんだけど、スライドの作り始めが一番難しい。何から書くか、どこから作り始めるのかに最も時間を割く。もう少し悩みながら考えておく。&lt;/p>
&lt;h2 id="サバクトビバッタの研究">サバクトビバッタの研究&lt;/h2>
&lt;p>たまたまタイムラインでみかけて &lt;a href="https://otokomaeno.hatenablog.com/entry/2021/10/30/170343">『バッタを倒しにアフリカへ』行き、必殺技を見つけてきました&lt;/a> を読んでみたらすごくおもしろかった。国連にはバッタ予報官という専門職？があるのを記事などでみかけていた。日本だとイナゴになるんだろうけど、世界的にはバッタなんよね。そんなバッタの研究に、全然関係ない日本の若手研究者が、過去40年間誰もアフリカで腰を据えて研究しておらず、バッタ研究の歴史が止まったままであることに気付いて、何年もかけてシンプルな観察をメインにしたフィールドワークで成果をあげたという、ミドルエイジクライシスな自分にとっては痛快で元気がでる記事だった。著者のノリもおもしろいので、おそらく陽気な人なんだろうと思う。応援する意図でも &lt;a href="https://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B072FGTM65/hatena-blog-22/">バッタを倒しにアフリカへ&lt;/a> を購入した。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/Eq1RP7t1ZOw" allowfullscreen title="国連食糧農業機関（FAO）の上級バッタ予報官キース・クレスマンさんインタビュー">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>韃靼そば茶</title><link>/diary/posts/2021/1026/</link><pubDate>Tue, 26 Oct 2021 08:48:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1026/</guid><description>4時に寝て7時に起きた。やや寝坊したけど、夜中に作業してよく眠れたのでまぁいっかとしておく。昨日のかぼちゃの煮物が残っていたので19時に帰って晩ご飯食べて、ちょっと休んでからウォーキングに出た。ウォーキングの途中でオフィスに寄って一作業してからまたウォーキングして帰るという、運動と作業の一石二鳥になることを思いついた。ちょっと天才。ウォーキングの合計時間は1時間強ぐらい。
データ指向アプリケーションデザイン 8章分散システムの問題のうち、8.1, 8.2, 8.3を読んだ。
とくに 8.3 信頼性の低いクロックは私がこれまでアプリケーションを開発していて全く意識したことがなかった問題を扱っていてすごく勉強になった。おそらくミリ秒レベルでの障害調査をほとんどやったことがなかったので気にしてなかったのかもしれない。Cassandra が採用している LWW (last write wins、最後の書き込みを勝たせる) だと、短時間に連続して行われた書き込みと、本当に並行して行われた書き込みとの区別がつかないのでクロックの同期の状況によって因果律違反が発生する懸念がある。
NTP を使っていてもクロックの同期はミリ秒から秒レベルで正確ではない可能性があり、そこにプロセスの一時停止なんかも加わると容易に数秒の時間がズレてしまい、トランザクションにおける因果律違反が発生する可能性があるという話が丁寧に説明されている。実際に同じリソースに対してミリ秒レベルでトランザクションを発行するというのはあまりない状況だろうし、状態がよければあっても正常に動作する。但し、正常にトランザクションが実行されない懸念があるという理屈を知っておくのは大事なことに思えた。Google の Spanner が原子時計を導入して精度の高い時刻同期をしているというのは記事を見聞きして知っていたが、それがないとどんな問題が発生するのかが 8.3 節を読むと理解できる。
選考面談 そろそろお仕事をしないと会社の財務がやばいので選考を受けている。今日は2社の選考を受けた。1つは Go の開発案件、もう1つは Java の開発案件。どちらも業務内容はマッチングしていて勤務形態もフルリモートなのでいまの生活のまま、お仕事ができる。1社は正式にオファーが届いて、もう1社もおそらくオファーがくる想定。どちらかを選択する。転職だと面接を何回もして選考を受ける必要があるけど、業務委託だと大半が1回で決まる。昔フリーランスやってたときもそうだったかな？調整の管理コストが下がって望ましいことではある。もう私の中では承諾する方の案件は決まっているけど、念のため、1日寝かして顧問さんとも相談した後、最終決定しようと思う。
韃靼そば茶 少し前から家では 大阿蘇万能茶 を煮出して冷やして飲んでいる。村田園のサイトにはないので商品名が変わった？のかもしれない。この万能茶は、よく言えば後味すっきり、わるく言えば刺激がないと言える。おいしくないわけではない。近所のドラッグストアでノンカフェインのお茶を求めて購入した。もう少しお茶の主張がほしいなと思って、にっこくの 韃靼そば茶 を購入した。そば茶もノンカフェイン。これは水出しもできる。試しに水筒にティーパックを入れて、オフィスのウォーターサーバーで水を入れて作ってみた。時間が経つごとにそば茶の味が濃くなっていくけど、これはこれで私は好みなので問題なさそう。なるべく1日で飲みきって水筒を洗えばよさそう。
夜にうまく眠れなくなってから、夜にカフェインの入った飲みものを避けるようになった。ノンカフェインだとわかっているお茶なら安心して飲める。しばらく試してみる。</description><content>&lt;p>4時に寝て7時に起きた。やや寝坊したけど、夜中に作業してよく眠れたのでまぁいっかとしておく。昨日のかぼちゃの煮物が残っていたので19時に帰って晩ご飯食べて、ちょっと休んでからウォーキングに出た。ウォーキングの途中でオフィスに寄って一作業してからまたウォーキングして帰るという、運動と作業の一石二鳥になることを思いついた。ちょっと天才。ウォーキングの合計時間は1時間強ぐらい。&lt;/p>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>8章分散システムの問題のうち、8.1, 8.2, 8.3を読んだ。&lt;/p>
&lt;p>とくに 8.3 信頼性の低いクロックは私がこれまでアプリケーションを開発していて全く意識したことがなかった問題を扱っていてすごく勉強になった。おそらくミリ秒レベルでの障害調査をほとんどやったことがなかったので気にしてなかったのかもしれない。Cassandra が採用している LWW (last write wins、最後の書き込みを勝たせる) だと、短時間に連続して行われた書き込みと、本当に並行して行われた書き込みとの区別がつかないのでクロックの同期の状況によって因果律違反が発生する懸念がある。&lt;/p>
&lt;p>NTP を使っていてもクロックの同期はミリ秒から秒レベルで正確ではない可能性があり、そこにプロセスの一時停止なんかも加わると容易に数秒の時間がズレてしまい、トランザクションにおける因果律違反が発生する可能性があるという話が丁寧に説明されている。実際に同じリソースに対してミリ秒レベルでトランザクションを発行するというのはあまりない状況だろうし、状態がよければあっても正常に動作する。但し、正常にトランザクションが実行されない懸念があるという理屈を知っておくのは大事なことに思えた。Google の Spanner が原子時計を導入して精度の高い時刻同期をしているというのは記事を見聞きして知っていたが、それがないとどんな問題が発生するのかが 8.3 節を読むと理解できる。&lt;/p>
&lt;h2 id="選考面談">選考面談&lt;/h2>
&lt;p>そろそろお仕事をしないと会社の財務がやばいので選考を受けている。今日は2社の選考を受けた。1つは Go の開発案件、もう1つは Java の開発案件。どちらも業務内容はマッチングしていて勤務形態もフルリモートなのでいまの生活のまま、お仕事ができる。1社は正式にオファーが届いて、もう1社もおそらくオファーがくる想定。どちらかを選択する。転職だと面接を何回もして選考を受ける必要があるけど、業務委託だと大半が1回で決まる。昔フリーランスやってたときもそうだったかな？調整の管理コストが下がって望ましいことではある。もう私の中では承諾する方の案件は決まっているけど、念のため、1日寝かして顧問さんとも相談した後、最終決定しようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="韃靼そば茶">韃靼そば茶&lt;/h2>
&lt;p>少し前から家では &lt;a href="https://www.murataen.com/item/1110/">大阿蘇万能茶&lt;/a> を煮出して冷やして飲んでいる。村田園のサイトにはないので商品名が変わった？のかもしれない。この万能茶は、よく言えば後味すっきり、わるく言えば刺激がないと言える。おいしくないわけではない。近所のドラッグストアでノンカフェインのお茶を求めて購入した。もう少しお茶の主張がほしいなと思って、にっこくの &lt;a href="https://www.nikkoku.co.jp/products/homeuse/dattan/">韃靼そば茶&lt;/a> を購入した。そば茶もノンカフェイン。これは水出しもできる。試しに水筒にティーパックを入れて、オフィスのウォーターサーバーで水を入れて作ってみた。時間が経つごとにそば茶の味が濃くなっていくけど、これはこれで私は好みなので問題なさそう。なるべく1日で飲みきって水筒を洗えばよさそう。&lt;/p>
&lt;p>夜にうまく眠れなくなってから、夜にカフェインの入った飲みものを避けるようになった。ノンカフェインだとわかっているお茶なら安心して飲める。しばらく試してみる。&lt;/p></content></item><item><title>新しい生活リズムへの移行</title><link>/diary/posts/2021/1025/</link><pubDate>Mon, 25 Oct 2021 07:25:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1025/</guid><description>3時に寝て6時に起きた。今日はちゃんと起き上がって朝からお茶を煮出して粗熱とって冷やしたりしてた。その後、準備してオフィスに着いたのが7時20分。いつもより1時間早く起きているのでオフィスに着くのも1時間早くなる。先週 の水曜日と金曜日だけ朝活やってみて逆に生活のリズムが乱れてよくない感じがした。今週は毎日6時に起きて朝活に参加してみるのを試す。
ミクロ経済学入門の入門 早起きしたので打ち合わせ前の隙間時間に第3章の需要曲線を読んだ。まずは用語の整理から。
上級財: 所得が増えたときに消費が増える財 下級財: 所得が増えたときに消費が減る財 一般的な傾向として、ものは消費するほど有り難みが減る。たとえば僕はコーヒー1杯目に最大4ドルまでなら払ってよいけれど、2杯目には最大2ドルまでしか払いたくない、そして3杯目には最大1ドルまでしか払いたくない、というように。
食べものとか実際にボリュームディスカウントされることが多いので食べものだとイメージしやすい。スーパーで半額になった豚カツを2枚買うときの私の気持ちはこんな感じ。定価なら1枚しか買わないのに半額なら2枚買ってもいいかと思ったりする。たまに2枚を一度に食べて気分悪くなって後悔する。たいていは晩ご飯に1枚、翌日のお昼ゴハンに1枚を分けて食べる。
余剰: 価格と消費者がお金を払ってもよい金額との差額 コーヒー1杯に400円払ってよいと考えていて、100円のコーヒーを買うなら300円が余剰といえる さらにコーヒー2杯目を50円で買ってよいと考えるなら350円が余剰と言える すべての消費者の余剰を計算したものを消費者余剰という。需要曲線からある価格 p を取るときの次のグラフにおける面積を消費者余剰と呼ぶ。グラフにすると直観的にわかりやすい。
消費者余剰に対して、売る側の利潤の合計を生産者余剰と呼ぶ。消費者余剰と生産者余剰との和を社会的余剰と呼ぶ。社会的余剰を「市場のよさ」のモノサシとして使うと談合は禁止すべしということになる。
ベルトラン価格競争 同品質で同費用の業者が価格競争をした場合、顧客は価格が安い方から商品を購入する。こうした市場をベルトラン寡占市場と呼ぶ このとき業者間の価格競争は最終的に「底辺への競争」が起こり、経費と同じ価格に近づく この状態をベルトラン均衡と呼ぶ 業者間で談合して価格を据え置けばよいが、業者の数が多くなるとこれは難しい 裏切りが発生したり、信頼関係を維持するのが難しかったりして、長期的な利益や全体の利益を追求するのが難しい ゲーム理論の話しのように読めた 価格弾力性 価格の変化によって需要がどのぐらい弾んで動くかをあらわす 弾力性が低いというと、価格が動いても需要はあまり変わらない状態をいう 弾力性が高い財は値上げすると需要が大幅に下がる 必需品は値上げしても需要が下がりにくい 課税で考えると、必需品への課税は貧しい人の生活に与えるダメージが大きい ギッフェン財 需要曲線は右下がりのカーブになるのが通常だが、経験的事実に即している そうした財を正常財と呼ぶ ごく稀に価格が上がるにつれ売れ行きが増すものがある、それをギッフェン財と呼ぶ 代替効果: ある商品が値上げしたときに別の商品に置き換えたくなる 所得効果: 生活にゆとりがなくなると、高いものは買えなくなり、安いものを買おうとする 内容はそう難しくないが、急にたくさんの用語が出てきて読み解くのに時間がかかった。</description><content>&lt;p>3時に寝て6時に起きた。今日はちゃんと起き上がって朝からお茶を煮出して粗熱とって冷やしたりしてた。その後、準備してオフィスに着いたのが7時20分。いつもより1時間早く起きているのでオフィスに着くのも1時間早くなる。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1022/">先週&lt;/a> の水曜日と金曜日だけ朝活やってみて逆に生活のリズムが乱れてよくない感じがした。今週は毎日6時に起きて朝活に参加してみるのを試す。&lt;/p>
&lt;h2 id="ミクロ経済学入門の入門">ミクロ経済学入門の入門&lt;/h2>
&lt;p>早起きしたので打ち合わせ前の隙間時間に第3章の需要曲線を読んだ。まずは用語の整理から。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>上級財: 所得が増えたときに消費が増える財&lt;/li>
&lt;li>下級財: 所得が増えたときに消費が減る財&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>一般的な傾向として、ものは消費するほど有り難みが減る。たとえば僕はコーヒー1杯目に最大4ドルまでなら払ってよいけれど、2杯目には最大2ドルまでしか払いたくない、そして3杯目には最大1ドルまでしか払いたくない、というように。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>食べものとか実際にボリュームディスカウントされることが多いので食べものだとイメージしやすい。スーパーで半額になった豚カツを2枚買うときの私の気持ちはこんな感じ。定価なら1枚しか買わないのに半額なら2枚買ってもいいかと思ったりする。たまに2枚を一度に食べて気分悪くなって後悔する。たいていは晩ご飯に1枚、翌日のお昼ゴハンに1枚を分けて食べる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>余剰: 価格と消費者がお金を払ってもよい金額との差額
&lt;ul>
&lt;li>コーヒー1杯に400円払ってよいと考えていて、100円のコーヒーを買うなら300円が余剰といえる
&lt;ul>
&lt;li>さらにコーヒー2杯目を50円で買ってよいと考えるなら350円が余剰と言える&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>すべての消費者の余剰を計算したものを消費者余剰という。需要曲線からある価格 p を取るときの次のグラフにおける面積を消費者余剰と呼ぶ。グラフにすると直観的にわかりやすい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1025_consumer-surplus.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>消費者余剰に対して、売る側の利潤の合計を生産者余剰と呼ぶ。消費者余剰と生産者余剰との和を社会的余剰と呼ぶ。社会的余剰を「市場のよさ」のモノサシとして使うと談合は禁止すべしということになる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ベルトラン価格競争
&lt;ul>
&lt;li>同品質で同費用の業者が価格競争をした場合、顧客は価格が安い方から商品を購入する。こうした市場をベルトラン寡占市場と呼ぶ&lt;/li>
&lt;li>このとき業者間の価格競争は最終的に「底辺への競争」が起こり、経費と同じ価格に近づく
&lt;ul>
&lt;li>この状態をベルトラン均衡と呼ぶ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>業者間で談合して価格を据え置けばよいが、業者の数が多くなるとこれは難しい
&lt;ul>
&lt;li>裏切りが発生したり、信頼関係を維持するのが難しかったりして、長期的な利益や全体の利益を追求するのが難しい
&lt;ul>
&lt;li>ゲーム理論の話しのように読めた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>価格弾力性
&lt;ul>
&lt;li>価格の変化によって需要がどのぐらい弾んで動くかをあらわす&lt;/li>
&lt;li>弾力性が低いというと、価格が動いても需要はあまり変わらない状態をいう&lt;/li>
&lt;li>弾力性が高い財は値上げすると需要が大幅に下がる
&lt;ul>
&lt;li>必需品は値上げしても需要が下がりにくい
&lt;ul>
&lt;li>課税で考えると、必需品への課税は貧しい人の生活に与えるダメージが大きい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ギッフェン財
&lt;ul>
&lt;li>需要曲線は右下がりのカーブになるのが通常だが、経験的事実に即している
&lt;ul>
&lt;li>そうした財を正常財と呼ぶ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ごく稀に価格が上がるにつれ売れ行きが増すものがある、それをギッフェン財と呼ぶ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>代替効果: ある商品が値上げしたときに別の商品に置き換えたくなる&lt;/li>
&lt;li>所得効果: 生活にゆとりがなくなると、高いものは買えなくなり、安いものを買おうとする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>内容はそう難しくないが、急にたくさんの用語が出てきて読み解くのに時間がかかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="設計ドキュメントレビュー">設計ドキュメントレビュー&lt;/h2>
&lt;p>先週から作っていた設計ドキュメントを顧問さんと一緒にレビューした。スライド40枚を2時間がっつり話してめっちゃ疲れた。話し終えて20-30分抜け殻になって軽く散歩してきた。ここ3ヶ月、調べものをしてきた内容の集大成でもあり、頭の中にしかなかった課題管理の実践知を明文化するといった取り組みの (途中) 結果でもある。品質の良し悪しで言えば、たった3ヶ月で出来たものなので大したことはない。あくまで途上における段階でしかないのだけど、私の中でも納得感は出てきたし、レビューしてもらって厳しい指摘もなかったので方向性は出てきた感じがある。このまま時間のあるときに進めていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="slack-apps-の調査">Slack apps の調査&lt;/h2>
&lt;p>この水曜日にある勉強会の &lt;a href="https://github.com/t2y/python-study/tree/master/BizPy/slack/20211027">資料作成&lt;/a> が完了した。Slack apps の調査を勢いよくやりたいので2週間ごとに開催することにする。ドキュメントを眺めていて次回は &lt;a href="https://api.slack.com/lang/ja-jp/app-home-with-modal">新機能、アプリのホーム・ヴューを活用しよう:house_with_garden:&lt;/a> のチュートリアルをやってみることに決めた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お昼寝">お昼寝&lt;/h2>
&lt;p>睡眠時間が短かったせいか、朝早かったせいか、夕方に集中力がなくなったので17時に切り上げて帰って寝てた。今日は雨だったので徒歩通勤だったのもありウォーキングにもなった。途中でスーパーに寄って買いものして帰った。運動目的だと1時間ぐらい歩いても平気なのに通勤だと15分歩くだけで疲れる。同じ行動をしていても目的意識で変わってくる。18時ぐらいには家に着いてそのまま4時間ほど寝てた。その後、また起きて夜の作業に入った。起きてからお腹すいて即席でめんつゆと醤油とかぼちゃとささみと卵で煮物を作ってみたら意外とおいしかった。お腹すいているとちょっとしたものでもおいしい。気に入ったのでカバー画像にしてみた。&lt;/p></content></item><item><title>普通の休日</title><link>/diary/posts/2021/1023/</link><pubDate>Sat, 23 Oct 2021 02:06:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1023/</guid><description>3時に寝て9時に起きた。前日の夕方お昼寝して21時から2時ぐらいまで作業してから寝たので生活のリズムが狂ってしまったかもしれない。それでもよく眠れたので体調は良いように感じた。
ストレッチ 先週は木・金と連日にジョギングして筋肉痛になってた ので、今週は木曜日だけジョギングして金曜日はお休みしてストレッチを受けた。それでもまだ右股関節の違和感と若干の筋肉の張りは残っている。終わってから少し体が楽になったので疲れが溜まっていたのかもしれない。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170cmだった。先週とほぼ変わらないので股関節の可動域は現状維持。トレーナーさんに自分でストレッチしていて感じた左右の違いや右股関節の違和感を相談してみてもらったりした。物理的な身体の変化や状態を相談できるというのもこのサービスの価値の1つでもあると思う。相談してこういうストレッチするとよいですよというアドバイスをもらうだけでも安心した気持ちになるように感じた。
設計ドキュメント修正 先日たたき台として作成したもの を見直しながら手直したしたりしてた。資料を作ってから2-3日寝かせてから見返すと粗がみえたり不足している内容を思いついたりする。事前に資料を作って余裕があるときはよくそうやって洗練させている。リファクタリングをやるような感覚。カバー画像にあるスライドを追加した。自分の頭の中にあるイメージを図として具現化できると、それ自体を楽しい・嬉しいといったポジティブな感情に捉えられる。資料を作成していて頭の中にある情報をうまく整理できないときに苦痛やしんどさを感じる。言いたいことがあり過ぎたり曖昧だったりしてまとめられないことがある。その反対だから快ちよく感じるのかもしれない。
ウォーキング ジョギングしない日でもなるべく運動した方がいいかと思い始め、23時をまわってから歩くために出かけた。いまオフィスに着いてこれを書いている。19時頃に家に帰れば近所の公園へ行ってジョギングをする。21時をまわると晩ご飯を食べるのが遅くなってしまうから先に食べてしまって、くつろぐと面倒くさくなって外に出なくなる。あと夜遅くに公園で一人走るのも周りに人がいたらこわがられるんじゃないかと思ったりする。前に深夜2時に走りに行ったことがあるんだけど、最初は私1人しか走ってなかったのに途中でもう1人いるようになった。誰もいないと思って走ってて人がいるとなんかこわくなったので夜遅くに走るのはやめようと思った。ジョギングしなくても1時間ほど歩くだけでも健康にはよさそうだし、なるべく続けられるよう努めてみよう。
たまたま繁華街の付近を歩いてみたら、飲食店の営業時間制限が解除されていて、昔のように飲み歩くお客さんで賑わっていた。お店の中を覗くと繁盛しているお店もあれば、全然お客さんが入っていないお店もあった。完全にお客さんが戻ってくるのはちょっと時間がかかるのかな。いまは一時の休息のようなものなんだろうけど、コロナ禍で寂しかった街並みに活気が戻ったようでなんか気分がよかった。でも、狭い店舗でマスクせずに飲食しててまた感染者増えるんじゃないかと不安に思ったりもする。</description><content>&lt;p>3時に寝て9時に起きた。前日の夕方お昼寝して21時から2時ぐらいまで作業してから寝たので生活のリズムが狂ってしまったかもしれない。それでもよく眠れたので体調は良いように感じた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1016/#ストレッチ">先週は木・金と連日にジョギングして筋肉痛になってた&lt;/a> ので、今週は木曜日だけジョギングして金曜日はお休みしてストレッチを受けた。それでもまだ右股関節の違和感と若干の筋肉の張りは残っている。終わってから少し体が楽になったので疲れが溜まっていたのかもしれない。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170cmだった。先週とほぼ変わらないので股関節の可動域は現状維持。トレーナーさんに自分でストレッチしていて感じた左右の違いや右股関節の違和感を相談してみてもらったりした。物理的な身体の変化や状態を相談できるというのもこのサービスの価値の1つでもあると思う。相談してこういうストレッチするとよいですよというアドバイスをもらうだけでも安心した気持ちになるように感じた。&lt;/p>
&lt;h2 id="設計ドキュメント修正">設計ドキュメント修正&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1021/#設計ドキュメント作成">先日たたき台として作成したもの&lt;/a> を見直しながら手直したしたりしてた。資料を作ってから2-3日寝かせてから見返すと粗がみえたり不足している内容を思いついたりする。事前に資料を作って余裕があるときはよくそうやって洗練させている。リファクタリングをやるような感覚。カバー画像にあるスライドを追加した。自分の頭の中にあるイメージを図として具現化できると、それ自体を楽しい・嬉しいといったポジティブな感情に捉えられる。資料を作成していて頭の中にある情報をうまく整理できないときに苦痛やしんどさを感じる。言いたいことがあり過ぎたり曖昧だったりしてまとめられないことがある。その反対だから快ちよく感じるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ウォーキング">ウォーキング&lt;/h2>
&lt;p>ジョギングしない日でもなるべく運動した方がいいかと思い始め、23時をまわってから歩くために出かけた。いまオフィスに着いてこれを書いている。19時頃に家に帰れば近所の公園へ行ってジョギングをする。21時をまわると晩ご飯を食べるのが遅くなってしまうから先に食べてしまって、くつろぐと面倒くさくなって外に出なくなる。あと夜遅くに公園で一人走るのも周りに人がいたらこわがられるんじゃないかと思ったりする。前に深夜2時に走りに行ったことがあるんだけど、最初は私1人しか走ってなかったのに途中でもう1人いるようになった。誰もいないと思って走ってて人がいるとなんかこわくなったので夜遅くに走るのはやめようと思った。ジョギングしなくても1時間ほど歩くだけでも健康にはよさそうだし、なるべく続けられるよう努めてみよう。&lt;/p>
&lt;p>たまたま繁華街の付近を歩いてみたら、飲食店の営業時間制限が解除されていて、昔のように飲み歩くお客さんで賑わっていた。お店の中を覗くと繁盛しているお店もあれば、全然お客さんが入っていないお店もあった。完全にお客さんが戻ってくるのはちょっと時間がかかるのかな。いまは一時の休息のようなものなんだろうけど、コロナ禍で寂しかった街並みに活気が戻ったようでなんか気分がよかった。でも、狭い店舗でマスクせずに飲食しててまた感染者増えるんじゃないかと不安に思ったりもする。&lt;/p></content></item><item><title>閃光のハサウェイ見直し</title><link>/diary/posts/2021/1016/</link><pubDate>Sat, 16 Oct 2021 09:56:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1016/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。連日ジョギングして体を動かしたせいか、よく眠れて体調がよい気がした。機動戦士ガンダム 閃光のハサウェイ が今日からオンライン配信を開始した。私は載っているどの動画配信プラットフォームも使ってないが、iTunes Store で普通に購入できるようになっているのに気付いた。昨日の夜は閃光のハサウェイをみながら寝落ちしたので朝起きてから途中から見直した。映画館でみてたけど、戦闘のシーンは暗くてよくわからなかったので何回かみた方が発見もあるかもしれない。市街地の降ってくる炎を避けて逃げるシーンが好き。
ストレッチ 一昨日、昨日と連日でジョギングしたせいか、右股関節からお尻と右ももにかけて筋肉痛で張りがあった。そのせいかもしれないけど、今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170cmだった。先週とほぼ変わらないので股関節の可動域は現状維持だった。それでもトレーナーさんに筋肉痛だったところをストレッチしてもらってかなり楽になった。ジョギングして痛くなる内容が、最近は関節の痛みから筋肉の張りになっている気がしてこれはよい傾向かもしれない。前は腰にも負担がきていたけど、それも少しましになった。今日は可もなく不可もなくといったところか。
VR イベント参加 【三宮.dev オンライン】３周年記念交流会 に参加した。cluster のイベントを開いた。Oculus Quest で VR 参加できるのは Windows 向けのアプリだけっぽく macOS では VR 参加できなかった。
オープンなイベントとして開催したので誰でも参加することができて、途中で子どもが入ってきて参加者に無邪気に質問して微笑ましいカオスをもたらしていた。大人はよく知らないイベントに入って、なんの前提知識もなく参加者に話しかけたりしないだろう。そういうやり取りをみていて、子どものときから VR 空間でいろんな人と接すると子どもたちはどんな大人になるんだろう？私では想像もつかないイノベーションを起こすんだろうな。
1.5年前に1度だけ macOS のアプリで cluster イベント参加したことがあった。アプリは3回ぐらい落ちて不安定なので途中で Web でみたりしてた。そのときに比べたら今日は1度も落ちなかったので安定していた。参加者数の違いによるものかもしれないけど。前回から1.5年も経っているのに機能的なものは何も変わってないようにみえてあんまり流行ってないのかな？とも思えた。
参加者にたぬきのアバターがいて「たぬきさん、いますね」みたいな感じで和んでた。動物のアバターいいなと思って、カスタムアバターに興味がでた。VRoidStudio を使えば作れるらしい。また REALITY で作ったアバターを cluster で REALITY 連携 して使うこともできるらしい。Oculus ブログの記事 をみてたら Oculus は Oculus で独自のアバターの仕組みになるのかな。外部のツールで作ったカスタムアバターを持ち込めるようにはみえない。
Slack apps の調査 Wrangle を試してみた。
Approval and Ticketing Workflows in Slack
3つの機能をもっている。
ちょっとした ToDo リスト管理 承認依頼を管理 ステップと承認のワークフローを管理 とくに SaaS 型の Web アプリケーションもなく Slack app 単体で完結するアプリケーションにみえる。組織として承認履歴を残したいといったときにチャットツール上でワークフローを定義してちゃちゃっとできるといったところが売りなのではないかと推測する。課題管理として使うアプリケーションではなかった。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。連日ジョギングして体を動かしたせいか、よく眠れて体調がよい気がした。&lt;a href="http://gundam-hathaway.net/news.php?id=19157">機動戦士ガンダム 閃光のハサウェイ&lt;/a> が今日からオンライン配信を開始した。私は載っているどの動画配信プラットフォームも使ってないが、iTunes Store で普通に購入できるようになっているのに気付いた。昨日の夜は閃光のハサウェイをみながら寝落ちしたので朝起きてから途中から見直した。映画館でみてたけど、戦闘のシーンは暗くてよくわからなかったので何回かみた方が発見もあるかもしれない。市街地の降ってくる炎を避けて逃げるシーンが好き。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>一昨日、昨日と連日でジョギングしたせいか、右股関節からお尻と右ももにかけて筋肉痛で張りがあった。そのせいかもしれないけど、今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後170cmだった。先週とほぼ変わらないので股関節の可動域は現状維持だった。それでもトレーナーさんに筋肉痛だったところをストレッチしてもらってかなり楽になった。ジョギングして痛くなる内容が、最近は関節の痛みから筋肉の張りになっている気がしてこれはよい傾向かもしれない。前は腰にも負担がきていたけど、それも少しましになった。今日は可もなく不可もなくといったところか。&lt;/p>
&lt;h2 id="vr-イベント参加">VR イベント参加&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/225590/">【三宮.dev オンライン】３周年記念交流会&lt;/a> に参加した。&lt;a href="https://cluster.mu/">cluster&lt;/a> のイベントを開いた。Oculus Quest で VR 参加できるのは Windows 向けのアプリだけっぽく macOS では VR 参加できなかった。&lt;/p>
&lt;p>オープンなイベントとして開催したので誰でも参加することができて、途中で子どもが入ってきて参加者に無邪気に質問して微笑ましいカオスをもたらしていた。大人はよく知らないイベントに入って、なんの前提知識もなく参加者に話しかけたりしないだろう。そういうやり取りをみていて、子どものときから VR 空間でいろんな人と接すると子どもたちはどんな大人になるんだろう？私では想像もつかないイノベーションを起こすんだろうな。&lt;/p>
&lt;p>1.5年前に1度だけ macOS のアプリで cluster イベント参加したことがあった。アプリは3回ぐらい落ちて不安定なので途中で Web でみたりしてた。そのときに比べたら今日は1度も落ちなかったので安定していた。参加者数の違いによるものかもしれないけど。前回から1.5年も経っているのに機能的なものは何も変わってないようにみえてあんまり流行ってないのかな？とも思えた。&lt;/p>
&lt;p>参加者にたぬきのアバターがいて「たぬきさん、いますね」みたいな感じで和んでた。動物のアバターいいなと思って、カスタムアバターに興味がでた。&lt;a href="https://vroid.com/en/studio">VRoidStudio&lt;/a> を使えば作れるらしい。また &lt;a href="https://reality.app/">REALITY&lt;/a> で作ったアバターを cluster で &lt;a href="https://clusterhelp.zendesk.com/hc/ja/articles/360044037491-REALITY-%E9%80%A3%E6%90%BA%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6">REALITY 連携&lt;/a> して使うこともできるらしい。&lt;a href="https://www.oculus.com/blog/new-day-new-you-avatars-are-more-expressive-and-customizable-starting-today/">Oculus ブログの記事&lt;/a> をみてたら Oculus は Oculus で独自のアバターの仕組みになるのかな。外部のツールで作ったカスタムアバターを持ち込めるようにはみえない。&lt;/p>
&lt;h2 id="slack-apps-の調査">Slack apps の調査&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.wrangle.io/">Wrangle&lt;/a> を試してみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Approval and Ticketing Workflows in Slack&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>3つの機能をもっている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ちょっとした ToDo リスト管理&lt;/li>
&lt;li>承認依頼を管理&lt;/li>
&lt;li>ステップと承認のワークフローを管理&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>とくに SaaS 型の Web アプリケーションもなく Slack app 単体で完結するアプリケーションにみえる。組織として承認履歴を残したいといったときにチャットツール上でワークフローを定義してちゃちゃっとできるといったところが売りなのではないかと推測する。課題管理として使うアプリケーションではなかった。&lt;/p></content></item><item><title>86―エイティシックス―</title><link>/diary/posts/2021/1010/</link><pubDate>Sun, 10 Oct 2021 11:50:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1010/</guid><description>2時に寝て7時に起きる。昨日 86―エイティシックス― の第2クールの初回をみた。起きてから第1クールの後半の内容を見返したりしてた。内容がすごくおもしろいというわけではないんだけど、作品の世界観と音楽がよい。というか、澤野弘之 氏のファンなので彼が音楽を手がける作品はみてしまう。第1クールの音楽も素晴らしかった。音楽がよいと映画やアニメのシーンが盛り上がるし、音楽だけを聞いているときにもそのシーンのイメージが想起されて音楽そのものにも深みが出るような気がする。
Terminal のカスタマイズ 月別一覧のページを作成した。Hugo には Taxonomies という仕組みがあって、任意のラベルでカテゴライズできる。デフォルトでは categories と tags が提供されている。設定ファイルに dates というカスタム Taxonomies を定義する。
[taxonomies] date = &amp;#34;dates&amp;#34; tag = &amp;#34;tags&amp;#34; コンテンツのメタデータには次のように年月のラベルを付与する。
dates: [2021/10] これは hugo new したときに自動生成されるので自分で明示的に設定する必要はない。
dates: [{{ dateFormat &amp;quot;2006/01&amp;quot; .Date }}] ラベル名に / を含めると自動的に月ごとのサブディレクトリになってくれるので月別のアーカイブを生成するのに都合がよい。
$ tree -L 3 public/dates/ public/dates/ ├── 2021 │ ├── 09 │ │ ├── index.html │ │ ├── index.xml │ │ └── page │ └── 10 │ ├── index.html │ ├── index.</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きる。昨日 &lt;a href="https://anime-86.com/">86―エイティシックス―&lt;/a> の第2クールの初回をみた。起きてから第1クールの後半の内容を見返したりしてた。内容がすごくおもしろいというわけではないんだけど、作品の世界観と音楽がよい。というか、&lt;a href="https://www.sawanohiroyuki.com/">澤野弘之&lt;/a> 氏のファンなので彼が音楽を手がける作品はみてしまう。第1クールの音楽も素晴らしかった。音楽がよいと映画やアニメのシーンが盛り上がるし、音楽だけを聞いているときにもそのシーンのイメージが想起されて音楽そのものにも深みが出るような気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="terminal-のカスタマイズ">Terminal のカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>月別一覧のページを作成した。Hugo には &lt;a href="https://gohugo.io/content-management/taxonomies/">Taxonomies&lt;/a> という仕組みがあって、任意のラベルでカテゴライズできる。デフォルトでは &lt;code>categories&lt;/code> と &lt;code>tags&lt;/code> が提供されている。設定ファイルに &lt;code>dates&lt;/code> というカスタム Taxonomies を定義する。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-toml" data-lang="toml">[&lt;span style="color:#a6e22e">taxonomies&lt;/span>]
&lt;span style="color:#a6e22e">date&lt;/span> = &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;dates&amp;#34;&lt;/span>
&lt;span style="color:#a6e22e">tag&lt;/span> = &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;tags&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>コンテンツのメタデータには次のように年月のラベルを付与する。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>dates: [2021/10]
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>これは &lt;code>hugo new&lt;/code> したときに自動生成されるので自分で明示的に設定する必要はない。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>dates: [{{ dateFormat &amp;quot;2006/01&amp;quot; .Date }}]
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>ラベル名に &lt;code>/&lt;/code> を含めると自動的に月ごとのサブディレクトリになってくれるので月別のアーカイブを生成するのに都合がよい。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ tree -L &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span> public/dates/
public/dates/
├── &lt;span style="color:#ae81ff">2021&lt;/span>
│   ├── &lt;span style="color:#ae81ff">09&lt;/span>
│   │   ├── index.html
│   │   ├── index.xml
│   │   └── page
│   └── &lt;span style="color:#ae81ff">10&lt;/span>
│   ├── index.html
│   ├── index.xml
│   └── page
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>タグ一覧とは異なり、年単位・月単位にまとめて一覧表示するためにテンプレートをカスタマイズする。&lt;a href="https://gohugo.io/templates/taxonomy-templates/">Taxonomy Templates&lt;/a> は &lt;code>terms.html&lt;/code> によって提供されている。Terminal が提供しているこのテンプレートをカスタマイズすることで月別一覧を次のような表示になるようカスタマイズした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1010_dates.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>実際の修正内容は次になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/t2y/diary/commit/783d9685ae3698b85e428bce178bdd9ebe2c3dca">https://github.com/t2y/diary/commit/783d9685ae3698b85e428bce178bdd9ebe2c3dca&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>職質された</title><link>/diary/posts/2021/1009/</link><pubDate>Sat, 09 Oct 2021 09:12:12 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1009/</guid><description>0時に寝て6時に起きる。昨日も田んぼ仕事の疲れが残っていたのでよく眠れた。1週間で6時頃に起きる癖がついたのですぐに起きれた。
Terminal のカスタマイズ 昨日からいくつか修正をしていた。
画像のパス問題の修正 favicon の追加 タグ一覧リンクの追加 atom フィードに icon 要素の追加 (feedly では読み取れない) atom フィードに favicon を指す要素を埋め込んでみたんだけど、feedly ではダメっぽい。たまたまヒットした GitHub issue でもそういったコメントをみかけた。
https://github.com/huginn/huginn/issues/1628#issuecomment-882103625 ストレッチ 毎週土曜日はストレッチの日。田んぼ仕事のおかげで全身軽い筋肉痛になっている。ストレッチを受けると、いつものときとの違いから、股関節から右ももと腕の筋肉がすごく張っているのに気付く。田んぼのような突発的に体を動かして疲労が溜まったときにもストレッチでほぐせるのがよい。今日の開脚幅は開始前169cmで、ストレッチ後170cmかな。前より少し落ちたのは田んぼ仕事に疲れて平日にあまりストレッチが出来なかったのと筋肉痛のせいかもしれない。
Joel on Software 本当は実家に帰っているときに書き上げようと考えていたものの、田んぼ作業での疲れと実家のパソコンを使って作業する環境の悪さから書くことに集中できなくなって断念していた。集中できる環境なら3時間ほどで書けた。動機づけよりも価値観、価値観がブレないならその次は集中できる環境作りにこだわっていきたい。
https://t2y.hatenablog.jp/entry/2021/10/09/162618 職務質問 買いものして帰ろうとしてたら警察官に止められて職務質問をうけた。自転車の盗難が多いので防犯登録を調べたいとのこと。はいはいって感じで免許証を提示する。自転車は東京で購入したもので10年以上乗っている。防犯登録は警視庁になっているらしく、兵庫県警の警察官では調べられないみたい。次に車体番号も読み取って調べていたけど、よくわからなかったみたい。結局、私が本物の持ち主とその場で調べることができなくて、警察官もたぶん本物だと思いますみたいな歯切れの悪い結果で職務質問を終えた。仮にその自転車が盗難にあってもその防犯登録から私を辿ることはできないので近所の自転車屋さんで防犯登録入り直してくださいと言われた。あー、またこの件か。都道府県の防犯登録のシステムが全国で統合されていればいい話しなのに、なんで引っ越したら防犯登録をやり直さないとあかんねんと。現場の警察官に言っても仕方ないので何も言わないことにした。
プロコン たまたまタイムラインでみかけてちょっと眺めてた。動画で同じ内容をみて、ハラスメントを問題視する人と、プロダクトの新規性について言及する人がいて、感じ方は人それぞれだなぁと思いながら ハッシュタグ を眺めてた。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きる。昨日も田んぼ仕事の疲れが残っていたのでよく眠れた。1週間で6時頃に起きる癖がついたのですぐに起きれた。&lt;/p>
&lt;h2 id="terminal-のカスタマイズ">Terminal のカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>昨日からいくつか修正をしていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>画像のパス問題の修正&lt;/li>
&lt;li>favicon の追加&lt;/li>
&lt;li>タグ一覧リンクの追加&lt;/li>
&lt;li>atom フィードに icon 要素の追加 (feedly では読み取れない)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>atom フィードに favicon を指す要素を埋め込んでみたんだけど、feedly ではダメっぽい。たまたまヒットした GitHub issue でもそういったコメントをみかけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/huginn/huginn/issues/1628#issuecomment-882103625">https://github.com/huginn/huginn/issues/1628#issuecomment-882103625&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>毎週土曜日はストレッチの日。田んぼ仕事のおかげで全身軽い筋肉痛になっている。ストレッチを受けると、いつものときとの違いから、股関節から右ももと腕の筋肉がすごく張っているのに気付く。田んぼのような突発的に体を動かして疲労が溜まったときにもストレッチでほぐせるのがよい。今日の開脚幅は開始前169cmで、ストレッチ後170cmかな。前より少し落ちたのは田んぼ仕事に疲れて平日にあまりストレッチが出来なかったのと筋肉痛のせいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="joel-on-software">Joel on Software&lt;/h2>
&lt;p>本当は実家に帰っているときに書き上げようと考えていたものの、田んぼ作業での疲れと実家のパソコンを使って作業する環境の悪さから書くことに集中できなくなって断念していた。集中できる環境なら3時間ほどで書けた。動機づけよりも価値観、価値観がブレないならその次は集中できる環境作りにこだわっていきたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2021/10/09/162618">https://t2y.hatenablog.jp/entry/2021/10/09/162618&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="職務質問">職務質問&lt;/h2>
&lt;p>買いものして帰ろうとしてたら警察官に止められて職務質問をうけた。自転車の盗難が多いので防犯登録を調べたいとのこと。はいはいって感じで免許証を提示する。自転車は東京で購入したもので10年以上乗っている。防犯登録は警視庁になっているらしく、兵庫県警の警察官では調べられないみたい。次に車体番号も読み取って調べていたけど、よくわからなかったみたい。結局、私が本物の持ち主とその場で調べることができなくて、警察官もたぶん本物だと思いますみたいな歯切れの悪い結果で職務質問を終えた。仮にその自転車が盗難にあってもその防犯登録から私を辿ることはできないので近所の自転車屋さんで防犯登録入り直してくださいと言われた。あー、またこの件か。都道府県の防犯登録のシステムが全国で統合されていればいい話しなのに、なんで引っ越したら防犯登録をやり直さないとあかんねんと。現場の警察官に言っても仕方ないので何も言わないことにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロコン">プロコン&lt;/h2>
&lt;p>たまたまタイムラインでみかけてちょっと眺めてた。動画で同じ内容をみて、ハラスメントを問題視する人と、プロダクトの新規性について言及する人がいて、感じ方は人それぞれだなぁと思いながら &lt;a href="https://twitter.com/search?q=%23procon32&amp;amp;src=typed_query&amp;amp;f=top">ハッシュタグ&lt;/a> を眺めてた。&lt;/p></content></item><item><title>帰省</title><link>/diary/posts/2021/1003/</link><pubDate>Sun, 03 Oct 2021 11:40:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1003/</guid><description>0時に寝て9時頃に起きる。今朝は寝起きが悪くてベッドでぐだぐだしてた。ダイの大冒険をみて家事をした。数日、家を空けるので冷蔵庫の中を空にして、洗いものやゴミの始末をする。11時半頃にオフィスに着く。
OMRON connect グラフは今週の平均体温の推移を示したもの。ワクチン摂取後の体温は36.5-37.0℃の間を行ったり来たりしているものの、体調はまったくしんどくないのであまり気にしてない。そもそも摂取後に体温を測り始めたので自分の平熱がどのぐらいなのかすら把握してないことに気付いた。音波通信体温計 MC-6800B　けんおんくん を使っていて OMRON connect というスマホアプリで計測した体温を記録できる。
Joel on Software 書評を書き始めた。自分が学んだところや関心をひいたところは、読みながらメモ書きで課題管理システムのチケットに書いてある。それらを見返しながら、一般向けの書評にまとめる。自分にしかわからない内容を補足したり、見返すと言及するほどではないことを取り除いたり。あとは書く根気と時間次第になるわけだが、いまは時間がたっぷりあるので比較的、時間がかかっても学びの質をあげるためになるべく書くようにしている。5時間ほどかけて1/3ぐらい書けた。まだ途中。
実家へ 16時30分の高速バスで実家へ帰る。18時前ぐらいに実家の最寄りのバス停につく。そこから車で10分ほど。片道が2,090円で、往復券だと割引で3,760円になり、420円お得になる。この距離だと大した金額ではない。東京にいたら新幹線が往復で3万円ほどで、乗り継ぎの時間を入れると移動時間も6-7時間になってしまう。東京から神戸に戻ってきた理由として実家に気軽に帰りやすいというメリットがある。
今回の帰省の目的は田んぼの一部が草場になっているので耕さないといけない。本当は9月中にやりたかったが、天候とワクチン摂取などを調整してたら10月になってしまった。自分の会社でよいのは、(他社の仕事を受けてなければ) 自分の都合で休日・平日関係なく業務の調整ができること。来週は実家の雑務: 田んぼや裁判の傍聴などをやりながら隙間に会社の仕事をする。</description><content>&lt;p>0時に寝て9時頃に起きる。今朝は寝起きが悪くてベッドでぐだぐだしてた。ダイの大冒険をみて家事をした。数日、家を空けるので冷蔵庫の中を空にして、洗いものやゴミの始末をする。11時半頃にオフィスに着く。&lt;/p>
&lt;h2 id="omron-connect">OMRON connect&lt;/h2>
&lt;p>グラフは今週の平均体温の推移を示したもの。ワクチン摂取後の体温は36.5-37.0℃の間を行ったり来たりしているものの、体調はまったくしんどくないのであまり気にしてない。そもそも摂取後に体温を測り始めたので自分の平熱がどのぐらいなのかすら把握してないことに気付いた。&lt;a href="https://www.healthcare.omron.co.jp/product/mc/mc-6800b.html">音波通信体温計 MC-6800B　けんおんくん&lt;/a> を使っていて OMRON connect というスマホアプリで計測した体温を記録できる。&lt;/p>
&lt;h2 id="joel-on-software">Joel on Software&lt;/h2>
&lt;p>書評を書き始めた。自分が学んだところや関心をひいたところは、読みながらメモ書きで課題管理システムのチケットに書いてある。それらを見返しながら、一般向けの書評にまとめる。自分にしかわからない内容を補足したり、見返すと言及するほどではないことを取り除いたり。あとは書く根気と時間次第になるわけだが、いまは時間がたっぷりあるので比較的、時間がかかっても学びの質をあげるためになるべく書くようにしている。5時間ほどかけて1/3ぐらい書けた。まだ途中。&lt;/p>
&lt;h2 id="実家へ">実家へ&lt;/h2>
&lt;p>16時30分の高速バスで実家へ帰る。18時前ぐらいに実家の最寄りのバス停につく。そこから車で10分ほど。片道が2,090円で、往復券だと割引で3,760円になり、420円お得になる。この距離だと大した金額ではない。東京にいたら新幹線が往復で3万円ほどで、乗り継ぎの時間を入れると移動時間も6-7時間になってしまう。東京から神戸に戻ってきた理由として実家に気軽に帰りやすいというメリットがある。&lt;/p>
&lt;p>今回の帰省の目的は田んぼの一部が草場になっているので耕さないといけない。本当は9月中にやりたかったが、天候とワクチン摂取などを調整してたら10月になってしまった。自分の会社でよいのは、(他社の仕事を受けてなければ) 自分の都合で休日・平日関係なく業務の調整ができること。来週は実家の雑務: 田んぼや裁判の傍聴などをやりながら隙間に会社の仕事をする。&lt;/p></content></item><item><title>テーマスタイルのカスタマイズ</title><link>/diary/posts/2021/1002/</link><pubDate>Sat, 02 Oct 2021 13:24:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1002/</guid><description>昨日の夜は早めに仕事を終えて 第一回関数型プログラミング（仮）の会 の、やましたさんとみずしまさんの発表の2つだけ聞いて、疲れてそのまま帰ってゆっくりしてた。ドラクエタクトの新しいイベントやってたかな。あと今秋初めて買った梨を食べてた。たぶん0時ぐらいには寝て8時ぐらいに起きた。
あさパラS は総裁選の振り返りや役員人事の解説やっててほむほむと見てた。河野さんが官僚に嫌われる要因の1つとしてちょっと前にパワハラ音声が流出してたけど、言葉遣いがきついのに加え、正論をきつく言うから官僚の逃げ道をなくして追い詰めてしまうといったことが話されてた。心理的安全性の文脈で、お互いに信頼関係が築けた上で厳しいことを指摘するのは構わない (言い方は配慮すべき) が、そうじゃないと相手を追い詰めてしまう。過去に私も不誠実な相手に対して正論を言って追い詰めがちだったのでいまは反省している。目的は課題を解決することであって、相手を追い詰めても目的を果たせないということがようやく経験から理解できるようになってきた。
ストレッチ 毎週土曜日は Dr.stretch さんでストレッチしてる。開脚の幅が目標 (メトリクス) になっていて毎週測っている。目標は自分の身長と同じぐらいということで178cm。ストレッチの開始前に測って、ストレッチを受けてから再計測する。今日は開始前169cm、ストレッチ後171cmと初めて170cmの大台に到達した。このままうまくいけば、あと3-6ヶ月ぐらいあれば目標の身長と同じぐらいの開脚幅になるかもしれない。家でも毎日ではないけど、2日に1回ぐらいのペースでストレッチをするのが習慣になりつつある。いまジョギングをすると腰に負担がくるんやけど、トレーナーさんが言うには、開脚幅が広がると股関節の可動域があがって腰の負担も減るという。本来、腰の筋肉は動かない方の筋肉だが、股関節の可動域が小さいとそれを補うために腰の筋肉が動いてしまい、その結果として腰に負担がかかる。なので、股関節が本来の意図した動きをしていれば、自然に腰の負担も下がるという理屈らしい。
価値観を育てる あんちぽさんのスライドを眺めて共感してた。日記を書き始めたのも あんちぽさんの日記 を読んでて、毎日やっていることを「書くこと」は何かしら意味や意義があるんじゃないかと思うようになったから。
歳を経て難しく感じるようになったことの1つに 動機づけ (モチベーションコントロール) がある。
私は基本的に忙しいという言葉を使わない。やらないといけないことの何かが進捗していないとき、それは「やる気がない」と受け止めている。もちろん相手がいるときにやる気がないとそのまま表現すると横柄だったり失礼だったりすることもあるので余裕がないと答える場合もある。しかし、本質的にはやる気がないが正しい。もう少し補足すると、いまやっていることの方が自分にとって優先度が高く (やる気があり)、それ以外の別のことを先送りしているだけだと捉えている。もし別のことにやる気があるならば、いまやっていることを後回しにすればいいだけだからだ。
ここで、何をやってもいいとしたら、何をやりたいかという課題が出てくる。適当にあれこれやってみても、実際にやってみるとうまくいかなくて、やる気が持続しなかったりすることがある。多くのケースで、若い頃ほどなにかに夢中になってやっていた経験が誰しもあると思うが、あのときはなぜそんなに夢中になってできたのか。いま思い返しながら、自分にとっての動機づけの源泉を探るようなことをしていかないとわからないのだ。まったく自分のことなのに。2021年に入ってからそういったことを考え続けていたところ、このスライドを眺めてたら動機よりも価値観なんだよと書いてあって、私がこの9ヶ月間、掘り返し続けてた動機づけの源泉=価値観という考え方はしっくりきて、価値観がブレると動機づけもうまくいかないなと思えた。
Hugo/Terminalのカスタマイズ Speaker Deck のスライドの埋め込みができなくて調べた。HUGOで埋め込みができない時の対処法 によると、config.toml に次の設定を追加すると表示された。
[markup] [markup.goldmark] [markup.goldmark.renderer] unsafe = true Terminal のテーマだと本文と引用の違いわかりにくかったのでスタイルを変えてみた。
blockquote { background: #eafff4; color: #2d3330; font-style: italic; } 変更前
変更後
日付の表記を少し大きくして目立つようにした。
.post-date { font-weight: bold; font-size: 1.3rem; }</description><content>&lt;p>昨日の夜は早めに仕事を終えて &lt;a href="https://opt.connpass.com/event/222709/">第一回関数型プログラミング（仮）の会&lt;/a> の、やましたさんとみずしまさんの発表の2つだけ聞いて、疲れてそのまま帰ってゆっくりしてた。ドラクエタクトの新しいイベントやってたかな。あと今秋初めて買った梨を食べてた。たぶん0時ぐらいには寝て8時ぐらいに起きた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.ytv.co.jp/asapara/">あさパラS&lt;/a> は総裁選の振り返りや役員人事の解説やっててほむほむと見てた。河野さんが官僚に嫌われる要因の1つとしてちょっと前にパワハラ音声が流出してたけど、言葉遣いがきついのに加え、正論をきつく言うから官僚の逃げ道をなくして追い詰めてしまうといったことが話されてた。心理的安全性の文脈で、お互いに信頼関係が築けた上で厳しいことを指摘するのは構わない (言い方は配慮すべき) が、そうじゃないと相手を追い詰めてしまう。過去に私も不誠実な相手に対して正論を言って追い詰めがちだったのでいまは反省している。目的は課題を解決することであって、相手を追い詰めても目的を果たせないということがようやく経験から理解できるようになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>毎週土曜日は &lt;a href="https://doctorstretch.com/">Dr.stretch&lt;/a> さんでストレッチしてる。開脚の幅が目標 (メトリクス) になっていて毎週測っている。目標は自分の身長と同じぐらいということで178cm。ストレッチの開始前に測って、ストレッチを受けてから再計測する。今日は開始前169cm、ストレッチ後171cmと初めて170cmの大台に到達した。このままうまくいけば、あと3-6ヶ月ぐらいあれば目標の身長と同じぐらいの開脚幅になるかもしれない。家でも毎日ではないけど、2日に1回ぐらいのペースでストレッチをするのが習慣になりつつある。いまジョギングをすると腰に負担がくるんやけど、トレーナーさんが言うには、開脚幅が広がると股関節の可動域があがって腰の負担も減るという。本来、腰の筋肉は動かない方の筋肉だが、股関節の可動域が小さいとそれを補うために腰の筋肉が動いてしまい、その結果として腰に負担がかかる。なので、股関節が本来の意図した動きをしていれば、自然に腰の負担も下がるという理屈らしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="価値観を育てる">価値観を育てる&lt;/h2>
&lt;p>あんちぽさんのスライドを眺めて共感してた。日記を書き始めたのも &lt;a href="https://kentarokuribayashi.com/">あんちぽさんの日記&lt;/a> を読んでて、毎日やっていることを「書くこと」は何かしら意味や意義があるんじゃないかと思うようになったから。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/422f05833bc64c1a978c1ba92020a249" title="自分の人生を生きる - 遊びで生きて価値観を育てよう / Live Your Own Life - Live for Fun and Develop Your Values" allowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 560px; height: 314px;">&lt;/iframe>
&lt;p>歳を経て難しく感じるようになったことの1つに &lt;strong>動機づけ (モチベーションコントロール)&lt;/strong> がある。&lt;/p>
&lt;p>私は基本的に忙しいという言葉を使わない。やらないといけないことの何かが進捗していないとき、それは「やる気がない」と受け止めている。もちろん相手がいるときにやる気がないとそのまま表現すると横柄だったり失礼だったりすることもあるので余裕がないと答える場合もある。しかし、本質的にはやる気がないが正しい。もう少し補足すると、いまやっていることの方が自分にとって優先度が高く (やる気があり)、それ以外の別のことを先送りしているだけだと捉えている。もし別のことにやる気があるならば、いまやっていることを後回しにすればいいだけだからだ。&lt;/p>
&lt;p>ここで、何をやってもいいとしたら、何をやりたいかという課題が出てくる。適当にあれこれやってみても、実際にやってみるとうまくいかなくて、やる気が持続しなかったりすることがある。多くのケースで、若い頃ほどなにかに夢中になってやっていた経験が誰しもあると思うが、あのときはなぜそんなに夢中になってできたのか。いま思い返しながら、自分にとっての動機づけの源泉を探るようなことをしていかないとわからないのだ。まったく自分のことなのに。2021年に入ってからそういったことを考え続けていたところ、このスライドを眺めてたら動機よりも価値観なんだよと書いてあって、私がこの9ヶ月間、掘り返し続けてた動機づけの源泉=価値観という考え方はしっくりきて、価値観がブレると動機づけもうまくいかないなと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="hugoterminalのカスタマイズ">Hugo/Terminalのカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>Speaker Deck のスライドの埋め込みができなくて調べた。&lt;a href="https://chizuchizu.com/blog/tag_hugo/">HUGOで埋め込みができない時の対処法&lt;/a> によると、&lt;code>config.toml&lt;/code> に次の設定を追加すると表示された。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-toml" data-lang="toml">[&lt;span style="color:#a6e22e">markup&lt;/span>]
[&lt;span style="color:#a6e22e">markup&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">goldmark&lt;/span>]
[&lt;span style="color:#a6e22e">markup&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">goldmark&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">renderer&lt;/span>]
&lt;span style="color:#a6e22e">unsafe&lt;/span> = &lt;span style="color:#66d9ef">true&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Terminal のテーマだと本文と引用の違いわかりにくかったのでスタイルを変えてみた。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-css" data-lang="css">&lt;span style="color:#f92672">blockquote&lt;/span> {
&lt;span style="color:#66d9ef">background&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">#eafff4&lt;/span>;
&lt;span style="color:#66d9ef">color&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">#2d3330&lt;/span>;
&lt;span style="color:#66d9ef">font-style&lt;/span>: &lt;span style="color:#66d9ef">italic&lt;/span>;
}
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>変更前&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1002_blockquote-before.png"/>
&lt;/figure>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>変更後&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1002_blockquote-after.png"/>
&lt;/figure>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>日付の表記を少し大きくして目立つようにした。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-css" data-lang="css">.&lt;span style="color:#a6e22e">post-date&lt;/span> {
&lt;span style="color:#66d9ef">font-weight&lt;/span>: &lt;span style="color:#66d9ef">bold&lt;/span>;
&lt;span style="color:#66d9ef">font-size&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">1.3&lt;/span>&lt;span style="color:#66d9ef">rem&lt;/span>;
}
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></content></item><item><title>副反応はいずこ？</title><link>/diary/posts/2021/0928/</link><pubDate>Tue, 28 Sep 2021 08:35:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/0928/</guid><description>2時過ぎぐらいに寝て5時前ぐらいに起きる。やや熱っぽいかなぁぐらいの印象でもう一度寝る。8時前に起きるともう平気になってた。昨日、書籍や macbook を持って帰ってきて引きこもり対策してたけど、体調が悪くないのでオフィスへ行くことにした。お昼から1時間おきに熱を測ってみたら37℃前後なので少し熱は出ていたみたい。とくにしんどくなかったので普通にお仕事してた。
水分補給 副反応対策として、ポカリスエットイオンウォーターの粉末をウォーターサーバーの水に混ぜて飲んでみる。イオンウォーターと普通の ポカリスエットとの違いは何ですか？ によると、基本的な成分は同じで低カロリーという違いがあるらしい。
日記サイト構築 diary リポジトリに push すると GitHub Actions で静的サイトをビルドして GitHub Pages で扱うための gh-pages ブランチに push される。GitHub Actions による GitHub Pages への自動デプロイ を参考にした。gh-pages ブランチにあるものが次の URL で参照される。リポジトリ名の diary がパスになるらしい。
https://t2y.github.io/diary/ まだ設定は不完全だけど、運用しながらおいおい設定を詰めていく。Hugo は会社のホームページにも使っているので慣れているのと、使い心地も気に入っているのでこのまま使い続ける。会社のサイトはたまにしか更新しないので日記を書く方が更新頻度があがって Hugo を触るインセンティブになるかもしれない。
ジャーナリングとは 読みかけで放置していた 「手で書くこと」が知性を引き出す 心を整え、思考を解き放つ新習慣「ジャーナリング」入門 を読み終えた。この日記も簡易的なジャーナリングになればよいと願っていたりする。「書くこと」への期待値を高くもって読み進めたせいか、内容が薄かったように思えた。ジャーナリングを行うテーマのワークシートが24個ついていて、ページ数を稼いでいるように感じた。日常生活であまり書いていない人には関心をそそるかもしれないけど、プログラマーは日常生活で平均以上の文字数を書いていると推測する。私にとってはあまり目新しいことはなかった。
マインドフルネス (気づき) を得るための方法論の1つとして書く瞑想=ジャーナリングを推奨している。手書きとキーボードのタイピングでは効果が異なるという研究成果はおもしろかった。手書きの方が記憶力や理解力を高める、脳波はアルファ波が出るといった研究があるという。従って、より創造的な仕事に向くかもしれない。ジャーナリングの研究によって、わかってきたことの1つは、自己や他者、社会への適応力を高めると示唆されている。ここでいう「適応力が高まる」というのは、課題や問題をどうとらえ、これからどう行動すればよいかのヒントにつながる可能性があるという意図らしい。ジャーナリングは心身の健全性にもプラスの影響をもたらされる可能性が高いといった研究も紹介されている。私の感覚的にも、書くことで課題や問題を明確化することはストレスを軽減して健康になるような気がする。
ジャーナリングをする際に大事なことは「考えない」 ということです。
書く瞑想とも言われる所以にも思える。そのままの状態を観察して気づきとするような、そういう姿勢を説いている。この内容は業務の取り組みへの応用からは離れてしまう。
前に メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法 の著者が タイピング思考法の開発とその有効性の検討 という研究発表をしていた。この研究は、思考過程を推測する手法として、発話思考法における問題を解決するタイピング思考法を提案し、既知の問題を解決しつつ、発想の促進効果もみられてそこそこよい結果が出たというものであった。思考過程を発話とタイピングの2つで比較している。比較項目に手書きがあると少し結果に差異が出たりしたのかなぁとか思った。
Atlassian Community Online MeetUp の参加 課題管理システムとチャットツールを連携する Halp というツールがあるらしい。うちは課題管理システムにクラウド jira を使っていて、Atlassian 社から届くメールで本イベントのことを知った。Atlassian Community Event の頭文字をとって ACE と呼ぶらしい。</description><content>&lt;p>2時過ぎぐらいに寝て5時前ぐらいに起きる。やや熱っぽいかなぁぐらいの印象でもう一度寝る。8時前に起きるともう平気になってた。昨日、書籍や macbook を持って帰ってきて引きこもり対策してたけど、体調が悪くないのでオフィスへ行くことにした。お昼から1時間おきに熱を測ってみたら37℃前後なので少し熱は出ていたみたい。とくにしんどくなかったので普通にお仕事してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="水分補給">水分補給&lt;/h2>
&lt;p>副反応対策として、ポカリスエットイオンウォーターの粉末をウォーターサーバーの水に混ぜて飲んでみる。イオンウォーターと普通の &lt;a href="https://www.otsuka.co.jp/faq/ionwater/01.html">ポカリスエットとの違いは何ですか？&lt;/a> によると、基本的な成分は同じで低カロリーという違いがあるらしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="日記サイト構築">日記サイト構築&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/t2y/diary">diary&lt;/a> リポジトリに push すると GitHub Actions で静的サイトをビルドして GitHub Pages で扱うための gh-pages ブランチに push される。&lt;a href="https://qiita.com/peaceiris/items/d401f2e5724fdcb0759d">GitHub Actions による GitHub Pages への自動デプロイ&lt;/a> を参考にした。gh-pages ブランチにあるものが次の URL で参照される。リポジトリ名の &lt;code>diary&lt;/code> がパスになるらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/diary/">https://t2y.github.io/diary/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>まだ設定は不完全だけど、運用しながらおいおい設定を詰めていく。&lt;a href="https://gohugo.io/">Hugo&lt;/a> は会社のホームページにも使っているので慣れているのと、使い心地も気に入っているのでこのまま使い続ける。会社のサイトはたまにしか更新しないので日記を書く方が更新頻度があがって Hugo を触るインセンティブになるかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ジャーナリングとは">ジャーナリングとは&lt;/h2>
&lt;p>読みかけで放置していた &lt;a href="https://bunkyosha.com/books/9784866510149">「手で書くこと」が知性を引き出す 心を整え、思考を解き放つ新習慣「ジャーナリング」入門&lt;/a> を読み終えた。この日記も簡易的なジャーナリングになればよいと願っていたりする。「書くこと」への期待値を高くもって読み進めたせいか、内容が薄かったように思えた。ジャーナリングを行うテーマのワークシートが24個ついていて、ページ数を稼いでいるように感じた。日常生活であまり書いていない人には関心をそそるかもしれないけど、プログラマーは日常生活で平均以上の文字数を書いていると推測する。私にとってはあまり目新しいことはなかった。&lt;/p>
&lt;p>マインドフルネス (気づき) を得るための方法論の1つとして書く瞑想=&lt;strong>ジャーナリング&lt;/strong>を推奨している。手書きとキーボードのタイピングでは効果が異なるという研究成果はおもしろかった。手書きの方が記憶力や理解力を高める、脳波はアルファ波が出るといった研究があるという。従って、より創造的な仕事に向くかもしれない。ジャーナリングの研究によって、わかってきたことの1つは、自己や他者、社会への適応力を高めると示唆されている。ここでいう「適応力が高まる」というのは、課題や問題をどうとらえ、これからどう行動すればよいかのヒントにつながる可能性があるという意図らしい。ジャーナリングは心身の健全性にもプラスの影響をもたらされる可能性が高いといった研究も紹介されている。私の感覚的にも、書くことで課題や問題を明確化することはストレスを軽減して健康になるような気がする。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ジャーナリングをする際に大事なことは「考えない」 ということです。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>書く瞑想とも言われる所以にも思える。そのままの状態を観察して気づきとするような、そういう姿勢を説いている。この内容は業務の取り組みへの応用からは離れてしまう。&lt;/p>
&lt;p>前に &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n4713058f48ce">メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法&lt;/a> の著者が &lt;a href="https://www.jstage.jst.go.jp/article/jjet/37/Suppl./37_KJ00009957528/_article/-char/ja">タイピング思考法の開発とその有効性の検討&lt;/a> という研究発表をしていた。この研究は、思考過程を推測する手法として、発話思考法における問題を解決するタイピング思考法を提案し、既知の問題を解決しつつ、発想の促進効果もみられてそこそこよい結果が出たというものであった。思考過程を発話とタイピングの2つで比較している。比較項目に手書きがあると少し結果に差異が出たりしたのかなぁとか思った。&lt;/p>
&lt;h2 id="atlassian-community-online-meetup-の参加">Atlassian Community Online MeetUp の参加&lt;/h2>
&lt;p>課題管理システムとチャットツールを連携する &lt;a href="https://halp.com/">Halp&lt;/a> というツールがあるらしい。うちは課題管理システムにクラウド jira を使っていて、Atlassian 社から届くメールで本イベントのことを知った。Atlassian Community Event の頭文字をとって ACE と呼ぶらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ace.atlassian.com/events/details/atlassian-tokyo-presents-48-tokyo-atlassian-community-online-meetup-dian-pu-bizinesudenohuo-yong-shi-li-halphuo-yong-tipsxin-aceridafa-biao/">#48 Tokyo Atlassian Community Online MeetUp - 店舗ビジネスでの活用事例＆Halp活用Tips＆新ACEリーダー発表&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>初めて ACE イベントに参加した。コミュニティ (ユーザー) 主体のイベントになるらしい。運営メンバーの中に前職での jira チームのリーダーが出ていてちょっとびっくりした。何度かやり取りしてお世話になった方だったのでこういうところでも活動しているんだと思ってさらに尊敬の念が深くなった。halp については、想像通り、非開発者向けに slack の操作だけで jira の課題管理システムと連携するためのサービスとしてよさそうだった。slack (halp) と jira は双方向にデータの同期ができる。いまのところ、halp の無料プランがないので試せてないけど、なにかの機会で一通り触ってみたいと思うサービスだった。&lt;/p></content></item><item><title>コロナワクチン2回目</title><link>/diary/posts/2021/0927/</link><pubDate>Mon, 27 Sep 2021 23:08:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/0927/</guid><description>土曜日は昼寝してたくさん寝たせいか、昨日はうまく寝れなかった。4時頃に 「手で書くこと」が知性を引き出す 心を整え、思考を解き放つ新習慣「ジャーナリング」入門 の序章と1章を読んだ。手で書くのとキーボードをタイピングするのでは前者の方が脳が活性化されるらしい。指先の細かい制御が脳に効果的なようだ。5時ぐらいから寝て8時前に起きる。
Horizon Workrooms Oculus Quest 2 を使って顧問の知人と workrooms を使って仕事の打ち合わせをやってみた。
https://www.oculus.com/workrooms/ 9時から1時間強ほど打ち合わせ。
macbook を Oculus リモートデスクトップで接続して、ホワイトボード (スクリーン) で共有しながらの会話をやってみた。所感としてはこんなところ。
リモートデスクトップと画面共有 目の前の画面を大きくできるのでホワイトボード (スクリーン) よりみやすい 眼の前の画面をみて説明すると、相手の顔が見えないので vr のメリットが半減する 半仮想モードで話しながらメモをとるのは可能ではあるが、現実でやるよりも難しいので効率が悪化する パソコンの操作が現実よりも難しいので、操作しないインセンティブになりがち リモートデスクトップで画面共有をしていたせいか、
フル充電した状態から1.5 時間ぐらいでバッテリーが少ない警告が出た ヘッドセットの位置調整がうまくいかないと画面の文字がぼやけたりする ヘッドセットの固定がうまくいかないと、会議に集中できず、ストレスになる 1時間程度の会議であれば、とくに vr による疲れなどは気にならない 打ち合わせ終わってから NeosVR をするために Linux マシンと Oculus Quest 2 を接続する方法を検討。
https://neosvrjp.memo.wiki/ Oculus Link アプリを PC にインストールする必要があるが、Windows 向けにしか提供されていない。wine で動かない、一通りツール類をインストールして試してみたつもりだけど、このエラーを解決できなかった。諦める。
$ wine --version wine-5.0 (Ubuntu 5.0-3ubuntu1) $ wine ~/Downloads/OculusSetup.</description><content>&lt;p>土曜日は昼寝してたくさん寝たせいか、昨日はうまく寝れなかった。4時頃に &lt;a href="https://bunkyosha.com/books/9784866510149">「手で書くこと」が知性を引き出す 心を整え、思考を解き放つ新習慣「ジャーナリング」入門&lt;/a> の序章と1章を読んだ。手で書くのとキーボードをタイピングするのでは前者の方が脳が活性化されるらしい。指先の細かい制御が脳に効果的なようだ。5時ぐらいから寝て8時前に起きる。&lt;/p>
&lt;h2 id="horizon-workrooms">Horizon Workrooms&lt;/h2>
&lt;p>Oculus Quest 2 を使って顧問の知人と workrooms を使って仕事の打ち合わせをやってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.oculus.com/workrooms/">https://www.oculus.com/workrooms/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>9時から1時間強ほど打ち合わせ。&lt;/p>
&lt;p>macbook を Oculus リモートデスクトップで接続して、ホワイトボード (スクリーン) で共有しながらの会話をやってみた。所感としてはこんなところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>リモートデスクトップと画面共有
&lt;ul>
&lt;li>目の前の画面を大きくできるのでホワイトボード (スクリーン) よりみやすい&lt;/li>
&lt;li>眼の前の画面をみて説明すると、相手の顔が見えないので vr のメリットが半減する&lt;/li>
&lt;li>半仮想モードで話しながらメモをとるのは可能ではあるが、現実でやるよりも難しいので効率が悪化する&lt;/li>
&lt;li>パソコンの操作が現実よりも難しいので、操作しないインセンティブになりがち&lt;/li>
&lt;li>リモートデスクトップで画面共有をしていたせいか、&lt;br>
フル充電した状態から1.5 時間ぐらいでバッテリーが少ない警告が出た&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ヘッドセットの位置調整がうまくいかないと画面の文字がぼやけたりする&lt;/li>
&lt;li>ヘッドセットの固定がうまくいかないと、会議に集中できず、ストレスになる&lt;/li>
&lt;li>1時間程度の会議であれば、とくに vr による疲れなどは気にならない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>打ち合わせ終わってから NeosVR をするために Linux マシンと Oculus Quest 2 を接続する方法を検討。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://neosvrjp.memo.wiki/">https://neosvrjp.memo.wiki/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Oculus Link アプリを PC にインストールする必要があるが、Windows 向けにしか提供されていない。wine で動かない、一通りツール類をインストールして試してみたつもりだけど、このエラーを解決できなかった。諦める。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ wine --version
wine-5.0 &lt;span style="color:#f92672">(&lt;/span>Ubuntu 5.0-3ubuntu1&lt;span style="color:#f92672">)&lt;/span>
$ wine ~/Downloads/OculusSetup.exe
002a:err:mscoree:CLRRuntimeInfo_GetRuntimeHost Wine Mono is not installed
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Windows マシンを買うにしても PCVR をするにはそこそこのスペックが必要になり、ざっと調べると10-20万円ぐらい。ノートPCでも15-16インチぐらいのを購入すればスペック的には大丈夫そうといった記事がいくつかみつかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://vr-game.pw/blog/how-to-chooes-vr-pc/">https://vr-game.pw/blog/how-to-chooes-vr-pc/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://kimono-oyaji.com/laptoppc-for-hmd-01/">https://kimono-oyaji.com/laptoppc-for-hmd-01/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>このために Windows マシンを買ってまでやるほどのことでもないので PCVR は断念して普通に Linux マシンで NeosVR に挑戦することに決めた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お昼">お昼&lt;/h2>
&lt;p>14時前ぐらいにお昼ご飯に出かけた。近所の居酒屋さんが緊急事態宣言の期間だけお弁当を販売している。いつもは13時頃には売り切れているのに、今日はたまたま14時なのに3個も残ってた。500円でおかずがいろいろ入っててコスパがいい。そのままお弁当を買ってオフィスで食べることにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="日記を書く環境を決める">日記を書く環境を決める&lt;/h2>
&lt;p>この後、コロナワクチン2回目摂取があるので、副反応の発熱でいつ作業が中断してもよいように日記を書くための環境を構築することにした。&lt;/p>
&lt;p>ざっくり条件はこんな感じ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>目的は「書くこと」そのもの&lt;/li>
&lt;li>シンプルに自分が読むためだけの文章を書ければよい&lt;/li>
&lt;li>エディターやビューアをロックインされたくない&lt;/li>
&lt;li>コンテンツをテキスト (markdown) で扱いたい&lt;/li>
&lt;li>コンテンツをサービスにロックインされたくない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>それぞれのツールを検討してたときのメモ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ブログプラットフォームは使いたくない
&lt;ul>
&lt;li>hatena, medium, note はすでに使っているので除外&lt;/li>
&lt;li>広告やガジェットや管理ツールとかいらない&lt;/li>
&lt;li>シンプルさがなくなってしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>メモツールに書く
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://obsidian.md/">obsidian&lt;/a> や &lt;a href="https://hackmd.io/">hackmd&lt;/a> など&lt;/li>
&lt;li>メモツールなので日記を書く用途とはちょっとズレる&lt;/li>
&lt;li>シンプルさがなくなってしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>wiki に書く
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.notion.so/">notion&lt;/a> や &lt;a href="https://github.com/weseek/growi">growi&lt;/a> など&lt;/li>
&lt;li>シンプルさがなくなってしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ジャーナルアプリに書く
&lt;ul>
&lt;li>まさに日記そのものだけど、有償のプロダクトが多い&lt;/li>
&lt;li>エディターは専用アプリになりそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>自分で日記ツールを作る
&lt;ul>
&lt;li>headless CMS とフロントエンドを実装する&lt;/li>
&lt;li>いま日記を書き始めたいのにいつ書き始められるかわからない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>最終的に残ったのは &lt;a href="https://docs.github.com/ja/pages">GitHub Pages&lt;/a> だった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>静的サイトジェネレーターに &lt;a href="https://gohugo.io/">Hugo&lt;/a> を使う&lt;/li>
&lt;li>Hugo のテーマをカスタマイズすればシンプルにできそう？&lt;/li>
&lt;li>自分の好きなエディターで書ける&lt;/li>
&lt;li>自分の好きなビューア (ブラウザ) で読める&lt;/li>
&lt;li>Git リポジトリなのでサービスにロックインされない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="コロナワクチン2回目摂取">コロナワクチン2回目摂取&lt;/h2>
&lt;p>1回目の後、最速の日程から1週間ほど遅れてネット予約が取れた。摂取会場のクリニックでは、午前中は1回目、午後は診療やって、夕方に2回目摂取の時間帯になっているみたい。したがって17時という遅い時間帯に摂取した。私を含め、6人しか患者がいなかったので混雑も待ち時間もなくすぐに摂取して、15分ほど様子をみて帰ることができた。&lt;/p>
&lt;p>ワクチン打った後、facebook にコメントを残したり、家族へ LINE でメッセージを送った。&lt;/p>
&lt;p>それで何が変わるかわかってないけど、一人暮らしなので万が一、体調が悪くなって誰も気づかないままそのまま死んだとしても、ワクチンで運が悪くてしんだんやなと周りの人が気付けるようにという意図がある。一体、誰に気を使っているのか、自分でもよくわからないけど、自分が不慮の事故で死んでしまったとして、身近な人には多少なりとも背景が伝わることでお別れの挨拶変わりにはなるかな？という、変な気遣いをしている。&lt;/p>
&lt;h2 id="terminal-のカスタマイズ">Terminal のカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>副反応の発熱でいつ作業が中断してもよいように日記を書くための Hugo の Terminal というテーマの設定を始めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/panr/hugo-theme-terminal">https://github.com/panr/hugo-theme-terminal&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18時から20時ぐらいまでオフィスで作業して、買い物して帰ってきて晩ご飯食べて、その後も環境構築の作業をした。翌2時の時点で全くしんどくない。&lt;code>config.toml&lt;/code> の設定項目に対するドキュメントがないけど、直接 grep で html のソースをみた方が早いことに気づいた。&lt;/p>
&lt;p>とりあえずコンテンツを書いてみて、そこそこの見た目で表示できるようになった。まだ完全ではないので随時、後日、ソースを読みながら設定していく。&lt;/p></content></item></channel></rss>