<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>refactoring on forest nook</title><link>/diary/tags/refactoring/</link><description>Recent content in refactoring on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Thu, 14 Jul 2022 08:14:28 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/refactoring/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>意図がわかる設計とリファクタリング</title><link>/diary/posts/2022/0714/</link><pubDate>Thu, 14 Jul 2022 08:14:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0714/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。久しぶりに HELLSING をみてた。アレクサンド・アンデルセンの狂信者ノリが好き。
煩雑な保守 昨日から着手した s3 とやり取りするアプリケーションの保守をしている。一通り機能は実装できたが、このアプリケーションの保守を今後どうやっていけばいいのかが私からはみえない。要件が変わる度に継ぎ接ぎで拡張してきて、意図をもった設計があるわけではないようにみえる。このまま保守することはできるかもしれないが、このロジックの説明もテストも検証もすべてが難しい。私がみても難しいのだから、経験の浅い開発者がみるともっと難しいのではないかと思う。
これを直すにはまず単体テストを直さないといけない。単体テストの大半がモックベースなので実際の振る舞いと異なる可能性がある。とくに s3 とやり取りするところの検証ができない。testcontainers の localstack があるので単体テストはモックからこのモジュールを使うように代替できそう。まずはそこからやるべきだが、2-3日はかかると見込まれるのでチームで承認を得られるかどうか、ちょっと聞いてみてから考える。
Job Summary を使ってみた ちょっと前に github actions のワークフローの実行画面にサマリを出力できるようになったという記事をみた。
Supercharging GitHub Actions with Job Summaries 自動でよさげなサマリを出力してくれるわけではなく、自分でサマリを作らないといけないので面倒だなと思ってそのまま放置していた。先週末に モジュール別のビルド・デプロイのワークフロー改善 を行った。ふとワークフローの実行結果をみていて、選択したモジュール名が表示されているとわかりやすくていいなと思えた。それを出力する手段としてサマリがちょうどいいやということに気付いた。inputs などで動的に変更するパラメーターをワークフローの実行画面で確認できるといちいちログ確認する手間が省けてよいという場面が他の用途でもある気がしてきた。もっと積極的にサマリを使っていこうと思えた瞬間だった。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。久しぶりに &lt;a href="https://www.nbcuni.co.jp/rondorobe/anime/hellsing/">HELLSING&lt;/a> をみてた。アレクサンド・アンデルセンの狂信者ノリが好き。&lt;/p>
&lt;h2 id="煩雑な保守">煩雑な保守&lt;/h2>
&lt;p>昨日から着手した s3 とやり取りするアプリケーションの保守をしている。一通り機能は実装できたが、このアプリケーションの保守を今後どうやっていけばいいのかが私からはみえない。要件が変わる度に継ぎ接ぎで拡張してきて、意図をもった設計があるわけではないようにみえる。このまま保守することはできるかもしれないが、このロジックの説明もテストも検証もすべてが難しい。私がみても難しいのだから、経験の浅い開発者がみるともっと難しいのではないかと思う。&lt;/p>
&lt;p>これを直すにはまず単体テストを直さないといけない。単体テストの大半がモックベースなので実際の振る舞いと異なる可能性がある。とくに s3 とやり取りするところの検証ができない。&lt;a href="https://www.testcontainers.org/modules/localstack/">testcontainers の localstack&lt;/a> があるので単体テストはモックからこのモジュールを使うように代替できそう。まずはそこからやるべきだが、2-3日はかかると見込まれるのでチームで承認を得られるかどうか、ちょっと聞いてみてから考える。&lt;/p>
&lt;h2 id="job-summary-を使ってみた">Job Summary を使ってみた&lt;/h2>
&lt;p>ちょっと前に github actions のワークフローの実行画面にサマリを出力できるようになったという記事をみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.blog/2022-05-09-supercharging-github-actions-with-job-summaries/">Supercharging GitHub Actions with Job Summaries&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>自動でよさげなサマリを出力してくれるわけではなく、自分でサマリを作らないといけないので面倒だなと思ってそのまま放置していた。先週末に &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0709/#github-actions-の-push-イベントワークフロー改善">モジュール別のビルド・デプロイのワークフロー改善&lt;/a> を行った。ふとワークフローの実行結果をみていて、選択したモジュール名が表示されているとわかりやすくていいなと思えた。それを出力する手段としてサマリがちょうどいいやということに気付いた。inputs などで動的に変更するパラメーターをワークフローの実行画面で確認できるといちいちログ確認する手間が省けてよいという場面が他の用途でもある気がしてきた。もっと積極的にサマリを使っていこうと思えた瞬間だった。&lt;/p></content></item><item><title>リファクタリングとオブジェクト指向プログラミング</title><link>/diary/posts/2022/0610/</link><pubDate>Fri, 10 Jun 2022 08:52:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0610/</guid><description>0時に寝て8時に起きた。先週末の疲れが溜まってバテバテ。直近の1週間で睡眠時間が短いときは3-4時間しか寝てないのでなんか朝起きれなくて調子悪いなと思ったら単純に睡眠不足よね。なんか安心した。
既存ロジックのリファクタリング ちょっと前にタイムラインで「値オブジェクト」の定義の話題で盛り上がっていた。私は詳しくないのでどちらが正しいのかの白黒を付けられないが、値オブジェクトがどういうものかの定義を知らなくても、オブジェクト指向プログラミングとしてデータ + メソッドでカプセル化していくモジュールの概念からすると普通のことであって、それの特殊ケースに名前が付いている・付いていないという議論だったのではないかと思う。
今日たまたま既存のある処理に機能を拡張するため、既存のコードを読んでいて、ロジックを扱うコンポーネントが肥大化していて、ここに手を入れていくとさらにコードの見通しが悪くなるように思えた。そのロジックコンポーネントの半分は出力用の DTO を生成する処理が占めていて、DTO を生成する処理をオブジェクトとして切り出すことでロジックコンポーネントを半分に分割できることに気付いた。パラメーターとして7つの値をそのオブジェクトの入力として、そのオブジェクトの内部であれこれやって、最終的に必要な DTO を出力できればよい。1つのコンポーネントを2つのコンポーネントに分割したことで、それぞれのコンポーネントのスコープにおけるメソッドが半分になったというだけの話し。一般的なカプセル化の話し。難しい話しをしなくても設計やオブジェクト指向プログラミングの基本的な考え方などをメンバーに教えていければいいんだけど、私はあくまで協力会社のお手伝いなので、教える業務は担っていない。次の契約更新のときにインフラやプログラミングを経験の浅い人たちに教えましょうか？みたいな話しもしたいと考えている。</description><content>&lt;p>0時に寝て8時に起きた。先週末の疲れが溜まってバテバテ。直近の1週間で睡眠時間が短いときは3-4時間しか寝てないのでなんか朝起きれなくて調子悪いなと思ったら単純に睡眠不足よね。なんか安心した。&lt;/p>
&lt;h2 id="既存ロジックのリファクタリング">既存ロジックのリファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>ちょっと前にタイムラインで「値オブジェクト」の定義の話題で盛り上がっていた。私は詳しくないのでどちらが正しいのかの白黒を付けられないが、値オブジェクトがどういうものかの定義を知らなくても、オブジェクト指向プログラミングとしてデータ + メソッドでカプセル化していくモジュールの概念からすると普通のことであって、それの特殊ケースに名前が付いている・付いていないという議論だったのではないかと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日たまたま既存のある処理に機能を拡張するため、既存のコードを読んでいて、ロジックを扱うコンポーネントが肥大化していて、ここに手を入れていくとさらにコードの見通しが悪くなるように思えた。そのロジックコンポーネントの半分は出力用の DTO を生成する処理が占めていて、DTO を生成する処理をオブジェクトとして切り出すことでロジックコンポーネントを半分に分割できることに気付いた。パラメーターとして7つの値をそのオブジェクトの入力として、そのオブジェクトの内部であれこれやって、最終的に必要な DTO を出力できればよい。1つのコンポーネントを2つのコンポーネントに分割したことで、それぞれのコンポーネントのスコープにおけるメソッドが半分になったというだけの話し。一般的なカプセル化の話し。難しい話しをしなくても設計やオブジェクト指向プログラミングの基本的な考え方などをメンバーに教えていければいいんだけど、私はあくまで協力会社のお手伝いなので、教える業務は担っていない。次の契約更新のときにインフラやプログラミングを経験の浅い人たちに教えましょうか？みたいな話しもしたいと考えている。&lt;/p></content></item><item><title>java のコードレビューサービス</title><link>/diary/posts/2022/0213/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 09:27:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0213/</guid><description>22時に寝て0時に起きて5時に起きて7時に起きた。なんか体調が微妙。
リファクタリングのチケット作成 これまでは業務に関係しないところの機能拡張をしていたので新規にコードを書くことが多かった。いま業務の開発にも着手し始め、その過程で既存のコードを読むことも多くなった。私からみたらコードの品質が著しく低くて、ただ動いているだけで堅牢でもないし、設計の意図も伝わらないコードが多い。そういうのを自分が変更するときに少しずつ出来る範囲でリファクタリングしたりしている。今日もコードを読んでいて enum の扱いについてチケットを作成した。
前に手伝っていた会社の契約を終了するときに java のコードレビューだけなんらかの契約で依頼できないかという話しはあった。そのときは別件のお仕事が火の車だったので断ってしまった。いまお手伝いしている java のコードをみても、java に慣れていない開発者の書く java のコードはたいていひどい。なぜひどくなるかというと、java は言語仕様が複雑で難しいからだと思う。java の経験が少ないと Effective Java を読んでも理解できないぐらいには java の設計は難しい。その結果として java で開発しているのに設計を練っておらず「動けばいい」コードが散見される。java で開発するなら「これ以外に動かない」コードを書いた方がよいと私は考えている。その意図が伝わるからドキュメントなんか読まなくても「動かすにはこう書けばいい」とわかる。さらにインターフェースが明確であれば、責務や拡張方法も明示的になる。
前から考えてはいたけど、sier や内製始めたばかりの事業会社向けに java のコードレビューのサービスを提供することも考えている。私1人だとたくさん受けられないし、コードレビューサービスのようなものは会社の信頼関係の方が重要なのでビジネスにするのはちょっと難しいかもなぁ。
見積もりのまとめ 先日 見積もりについて考察した 。もともとは社内向けに書こうと書き始めたが、内容の大半は社内に閉じたものではなかったので一般論の記事として書き直した。最終的には1万文字ぐらい書いた。
見積もりをがんばらない</description><content>&lt;p>22時に寝て0時に起きて5時に起きて7時に起きた。なんか体調が微妙。&lt;/p>
&lt;h2 id="リファクタリングのチケット作成">リファクタリングのチケット作成&lt;/h2>
&lt;p>これまでは業務に関係しないところの機能拡張をしていたので新規にコードを書くことが多かった。いま業務の開発にも着手し始め、その過程で既存のコードを読むことも多くなった。私からみたらコードの品質が著しく低くて、ただ動いているだけで堅牢でもないし、設計の意図も伝わらないコードが多い。そういうのを自分が変更するときに少しずつ出来る範囲でリファクタリングしたりしている。今日もコードを読んでいて enum の扱いについてチケットを作成した。&lt;/p>
&lt;p>前に手伝っていた会社の契約を終了するときに java のコードレビューだけなんらかの契約で依頼できないかという話しはあった。そのときは別件のお仕事が火の車だったので断ってしまった。いまお手伝いしている java のコードをみても、java に慣れていない開発者の書く java のコードはたいていひどい。なぜひどくなるかというと、java は言語仕様が複雑で難しいからだと思う。java の経験が少ないと Effective Java を読んでも理解できないぐらいには java の設計は難しい。その結果として java で開発しているのに設計を練っておらず「動けばいい」コードが散見される。java で開発するなら「これ以外に動かない」コードを書いた方がよいと私は考えている。その意図が伝わるからドキュメントなんか読まなくても「動かすにはこう書けばいい」とわかる。さらにインターフェースが明確であれば、責務や拡張方法も明示的になる。&lt;/p>
&lt;p>前から考えてはいたけど、sier や内製始めたばかりの事業会社向けに java のコードレビューのサービスを提供することも考えている。私1人だとたくさん受けられないし、コードレビューサービスのようなものは会社の信頼関係の方が重要なのでビジネスにするのはちょっと難しいかもなぁ。&lt;/p>
&lt;h2 id="見積もりのまとめ">見積もりのまとめ&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0205/##見積もりとは">見積もりについて考察した&lt;/a> 。もともとは社内向けに書こうと書き始めたが、内容の大半は社内に閉じたものではなかったので一般論の記事として書き直した。最終的には1万文字ぐらい書いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2022/02/13/191235">見積もりをがんばらない&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>リリース作業の改善</title><link>/diary/posts/2022/0209/</link><pubDate>Wed, 09 Feb 2022 09:04:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0209/</guid><description>1時に寝て6時前には起きてた。昨日がんばったから今日は早めにお仕事を切り上げた。
リリース作業を柔軟に、効率的に 以前から認識していた開発の課題にリリース作業のコストが大きいことがあった。具体的には人間が手動で進捗をみながら処理を実行していて、さらに1つずつの処理に数分かかるので順番に実行していくだけでも確認を含めて30分から1時間ぐらいかかる。リリース後に変更したところの動作確認とかを開発者が集まってやってたらだいたい2-3時間はかかる。だらだら？やっているとリリース作業に開発者全員がハドルに入って半日ぐらいやってたりする。最初のうちは雑談しながらリリース作業のやり方がわかってよかったんだけど、何度か繰り返したらこれを毎週やるのは非効率だわと思うようにはなっていた。
そんな開発側の事情もあったんだけど、スクラムマスターからもいまのリリース作業は柔軟性がないみたいな指摘が入って、その改善のチケットが切られた。開発者も全員それは認識していた。改善するならスプリントを1つ使うぐらいの工数がかかるという背景を説明するために、私が「ぼくのかんがえたさいきょうのりりーすさぎょう」を考えていくつかのタスクをチケットに作った。いま GitHub Actions の無料枠におさまるようにリソース制限を運用で調整しているのもあって予算確保できるなら戦略も変わってくる。それらも含めて然るべき改善の道筋を示したい。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時前には起きてた。昨日がんばったから今日は早めにお仕事を切り上げた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リリース作業を柔軟に効率的に">リリース作業を柔軟に、効率的に&lt;/h2>
&lt;p>以前から認識していた開発の課題にリリース作業のコストが大きいことがあった。具体的には人間が手動で進捗をみながら処理を実行していて、さらに1つずつの処理に数分かかるので順番に実行していくだけでも確認を含めて30分から1時間ぐらいかかる。リリース後に変更したところの動作確認とかを開発者が集まってやってたらだいたい2-3時間はかかる。だらだら？やっているとリリース作業に開発者全員がハドルに入って半日ぐらいやってたりする。最初のうちは雑談しながらリリース作業のやり方がわかってよかったんだけど、何度か繰り返したらこれを毎週やるのは非効率だわと思うようにはなっていた。&lt;/p>
&lt;p>そんな開発側の事情もあったんだけど、スクラムマスターからもいまのリリース作業は柔軟性がないみたいな指摘が入って、その改善のチケットが切られた。開発者も全員それは認識していた。改善するならスプリントを1つ使うぐらいの工数がかかるという背景を説明するために、私が「ぼくのかんがえたさいきょうのりりーすさぎょう」を考えていくつかのタスクをチケットに作った。いま GitHub Actions の無料枠におさまるようにリソース制限を運用で調整しているのもあって予算確保できるなら戦略も変わってくる。それらも含めて然るべき改善の道筋を示したい。&lt;/p></content></item></channel></rss>