<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Health on</title><link>/diary/tags/health/</link><description>Recent content in Health on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 26 May 2024 13:01:08 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/health/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>どうせ最後はうまくいく</title><link>/diary/posts/2024/0526/</link><pubDate>Sun, 26 May 2024 13:01:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0526/</guid><description>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 金・土曜日と休養や運動を控え目にしたことで今日はストレッチも余裕をもって受けることができた。ストレッチの余裕度合いをみても、やはり定期的に休むことも大事なのかもしれない。今日は足周りはとくに問題なかったものの、右肩の凝りがややきつかった。トレーナーさんも右肩がやや堅いと仰っていた。私は (おそらく) 右股関節の可動域の悪さから右の太ももの筋や中殿筋にも左足より疲労が溜まる。その延長上で右肩周りも負荷がかかっているのかもしれない。トレーナーさんに聞いてみると、筋肉はつながっているからそれはいくらかあるだろうとのこと。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後154cmだった。
事務という名前の課題管理 あんちぽさんに教えてもらって読んだ本がとてもよかったので簡単な書評を書いた。水曜日ぐらいから読み始め、昨日の健康診断へ行ったときの待ち時間で全部読んでしまった。この日記もそうだが、毎日書くことを継続するとなにかが起きそうな気がする。本書を読んでそんな気がした。
生きのびるための事務 みなとのもりの運動 前回の所感 。金・土曜日をお休みしたので2日ぶりに公園へ行った。今日もよい天気で昼間は暑そうだったので夕方に行った。いつも通りのメニューをこなしても休養明けだと体力に余裕がある。縄跳びの回数も増える。ジョギングの距離を増やすというのも案の1つだが、体力がついてきて別のワークアウトを追加してもよい気もしている。なにか適当な種目はないものか。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>金・土曜日と休養や運動を控え目にしたことで今日はストレッチも余裕をもって受けることができた。ストレッチの余裕度合いをみても、やはり定期的に休むことも大事なのかもしれない。今日は足周りはとくに問題なかったものの、右肩の凝りがややきつかった。トレーナーさんも右肩がやや堅いと仰っていた。私は (おそらく) 右股関節の可動域の悪さから右の太ももの筋や中殿筋にも左足より疲労が溜まる。その延長上で右肩周りも負荷がかかっているのかもしれない。トレーナーさんに聞いてみると、筋肉はつながっているからそれはいくらかあるだろうとのこと。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後154cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="事務という名前の課題管理">事務という名前の課題管理&lt;/h2>
&lt;p>あんちぽさんに教えてもらって読んだ本がとてもよかったので簡単な書評を書いた。水曜日ぐらいから読み始め、昨日の健康診断へ行ったときの待ち時間で全部読んでしまった。この日記もそうだが、毎日書くことを継続するとなにかが起きそうな気がする。本書を読んでそんな気がした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n47ffec529ab8">生きのびるための事務&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0523/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。金・土曜日をお休みしたので2日ぶりに公園へ行った。今日もよい天気で昼間は暑そうだったので夕方に行った。いつも通りのメニューをこなしても休養明けだと体力に余裕がある。縄跳びの回数も増える。ジョギングの距離を増やすというのも案の1つだが、体力がついてきて別のワークアウトを追加してもよい気もしている。なにか適当な種目はないものか。&lt;/p></content></item><item><title>5年ぶりの健康診断</title><link>/diary/posts/2024/0525/</link><pubDate>Sat, 25 May 2024 23:45:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0525/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
健康診断 昨日は早く寝たのもあり、5-6時には起きていたと思う。朝ご飯も食べられないから朝食を作る必要もなく、暇なので7時頃には家を出てゆっくり歩いて 神戸マリナーズ厚生会病院 へ向かった。受付は9時からだったものの、8時頃には病院へ着いてしまい、待ち合いスペースでそのまま本を読んでいた。病院だから (おそらく) 24時間開いているのかな？8時でも受け付けは閉まっているものの、警備員や当直のスタッフはいるので待ち合いスペースを案内してもらってそこで待っていればよいと教えてもらった。
待ち名簿に一番上に名前を書いておいたので一番先に受け付けして健康診断を開始。私の他には数人ぐらいしかいなかった。これなら早く終わるかな？と思ったものの、検査の合間合間の待ち時間がやや長く、それらが積み重なって11時頃に完了した。土曜日だから病院側のスタッフも少なかったのかもしれない。あるいは私が一般検診 + 付加検診を申し込みして項目が多かったせいかもしれない。最後は私と2人ぐらいしか残っていなかった。他の人たちは1時間ほどで完了していたようだ。久しぶりでバリウム飲めるか不安だったけれど一回でクリアできた。だいぶ慣れたのか、歳をとって感覚器官が鈍くなって気持ち悪さがよくわからなくなったのかもしれない。最後に医師の診察をうけて、いくつか聴診をして、諸々の検査の結果はそれぞれの専門医師がみて判断すると聞いただけだった。初めて行った病院だったけど、余裕をもって検査してくれてよいところだったと思う。次回の健康診断もこの病院でよいなと思った。
一般検診 + 付加検診で診察料は 7,971円 (税込) だった。役員1人だけの会社は健康診断のお金が経費にならないのでこれは個人負担となる。
go のイベント 健康診断を終えてから Kansai.go #1 へ行ってきた。ちょっと遅れて行った。大阪梅田ツインタワーズ・ノース にあるサイボウズのオフィスをお借りしての開催だった。聞いたことないビルだと思ったら2022年4月に梅田阪急ビルからビル名が変わったらしい。サイボウズさんの若手の方がスポンサーセッションをされていた。見た目20代半ばから後半ぐらいの方かな？発表を終えて、私がいたテーブルに来られたので後でグループワークすることにもなる。その後、LT が6人続いて リーンコーヒー という取り組みを行った。私はリーンコーヒーという会議形式をやったことがなかったので新鮮ではあった。ブレストのもうちょっと緩い会議みたいな雰囲気。テーブルにいるメンバーで付箋に関心のあるトピックを書き出して、みんなのを集めて、ファシリテーターが関心の高そうなトピックを選択してそれについてみんなで意見を言い合うみたいな流れだった。7-8つほど付箋に書いたトピックがあって、いろいろな話題について1時間ほど4人でわいわい話し合って楽しかった。テーブルが6つあったのかな？他の所も盛り上がっているようにはみえた。オンラインではなく、オフラインイベントでしかできないことの1つは複数のミーティングを一度に実施できる点がある。オフラインの価値を活かす施策の1つにリーンコーヒーはよい企画のように思えた。
余談だけど、うちのテーブルの開発者はみんなスキルが高くて他言語と go の比較の議論が盛り上がった。4人中2人が rust も勉強していて rust と go の比較の話しも聞けた。学習コストは高いものの、go で満足できない言語機能が気になったら rust がよいと2人とも話されていた。しかし、rust を書ける開発者は少ないから会社の業務で取り組むなら開発者を確保できるか、既存の社員も rust を勉強するかといった意思決定はいるという話しもあった。sns のタイムラインをみていると、開発者の大半が rust の勉強をしているようにみえてしまうが、現実の会社で普通に働く開発者は rust なんか難しくてできなかったり、個人の趣味で勉強したりしていない。コミュニティイベントへ行っているとそういうところでみんな rust 勉強しているんだと勘違いしてしまう。サイボウズさんのスポンサーセッションをされていた若い開発者がめっちゃ優秀でこんな若手がいたらマネージャーとして楽しいやろなと思えた。さすがサイボウズさん。その子が ソフトウェアアーキテクチャ・ハードパーツ がよいとお勧めしていたのでいつか読んでみたいと思う。
kyoto.go と kansai.go へお出掛けして少しずつ知り合いが増えてきた。次は kobe.go かな。うちの会社のプロダクト開発は go を採用すると決めているので go のコミュニティとも密接にやっていきたい。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="健康診断">健康診断&lt;/h2>
&lt;p>昨日は早く寝たのもあり、5-6時には起きていたと思う。朝ご飯も食べられないから朝食を作る必要もなく、暇なので7時頃には家を出てゆっくり歩いて &lt;a href="https://www.kobe-mariners.or.jp/">神戸マリナーズ厚生会病院&lt;/a> へ向かった。受付は9時からだったものの、8時頃には病院へ着いてしまい、待ち合いスペースでそのまま本を読んでいた。病院だから (おそらく) 24時間開いているのかな？8時でも受け付けは閉まっているものの、警備員や当直のスタッフはいるので待ち合いスペースを案内してもらってそこで待っていればよいと教えてもらった。&lt;/p>
&lt;p>待ち名簿に一番上に名前を書いておいたので一番先に受け付けして健康診断を開始。私の他には数人ぐらいしかいなかった。これなら早く終わるかな？と思ったものの、検査の合間合間の待ち時間がやや長く、それらが積み重なって11時頃に完了した。土曜日だから病院側のスタッフも少なかったのかもしれない。あるいは私が一般検診 + 付加検診を申し込みして項目が多かったせいかもしれない。最後は私と2人ぐらいしか残っていなかった。他の人たちは1時間ほどで完了していたようだ。久しぶりでバリウム飲めるか不安だったけれど一回でクリアできた。だいぶ慣れたのか、歳をとって感覚器官が鈍くなって気持ち悪さがよくわからなくなったのかもしれない。最後に医師の診察をうけて、いくつか聴診をして、諸々の検査の結果はそれぞれの専門医師がみて判断すると聞いただけだった。初めて行った病院だったけど、余裕をもって検査してくれてよいところだったと思う。次回の健康診断もこの病院でよいなと思った。&lt;/p>
&lt;p>一般検診 + 付加検診で診察料は 7,971円 (税込) だった。役員1人だけの会社は健康診断のお金が経費にならないのでこれは個人負担となる。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-のイベント">go のイベント&lt;/h2>
&lt;p>健康診断を終えてから &lt;a href="https://umedago.connpass.com/event/316604/">Kansai.go #1&lt;/a> へ行ってきた。ちょっと遅れて行った。&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A7%E9%98%AA%E6%A2%85%E7%94%B0%E3%83%84%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%AF%E3%83%BC%E3%82%BA%E3%83%BB%E3%83%8E%E3%83%BC%E3%82%B9">大阪梅田ツインタワーズ・ノース&lt;/a> にあるサイボウズのオフィスをお借りしての開催だった。聞いたことないビルだと思ったら2022年4月に梅田阪急ビルからビル名が変わったらしい。サイボウズさんの若手の方がスポンサーセッションをされていた。見た目20代半ばから後半ぐらいの方かな？発表を終えて、私がいたテーブルに来られたので後でグループワークすることにもなる。その後、LT が6人続いて &lt;a href="https://tech.smartcamp.co.jp/entry/introduce-lean-coffee">リーンコーヒー&lt;/a> という取り組みを行った。私はリーンコーヒーという会議形式をやったことがなかったので新鮮ではあった。ブレストのもうちょっと緩い会議みたいな雰囲気。テーブルにいるメンバーで付箋に関心のあるトピックを書き出して、みんなのを集めて、ファシリテーターが関心の高そうなトピックを選択してそれについてみんなで意見を言い合うみたいな流れだった。7-8つほど付箋に書いたトピックがあって、いろいろな話題について1時間ほど4人でわいわい話し合って楽しかった。テーブルが6つあったのかな？他の所も盛り上がっているようにはみえた。オンラインではなく、オフラインイベントでしかできないことの1つは複数のミーティングを一度に実施できる点がある。オフラインの価値を活かす施策の1つにリーンコーヒーはよい企画のように思えた。&lt;/p>
&lt;p>余談だけど、うちのテーブルの開発者はみんなスキルが高くて他言語と go の比較の議論が盛り上がった。4人中2人が rust も勉強していて rust と go の比較の話しも聞けた。学習コストは高いものの、go で満足できない言語機能が気になったら rust がよいと2人とも話されていた。しかし、rust を書ける開発者は少ないから会社の業務で取り組むなら開発者を確保できるか、既存の社員も rust を勉強するかといった意思決定はいるという話しもあった。sns のタイムラインをみていると、開発者の大半が rust の勉強をしているようにみえてしまうが、現実の会社で普通に働く開発者は rust なんか難しくてできなかったり、個人の趣味で勉強したりしていない。コミュニティイベントへ行っているとそういうところでみんな rust 勉強しているんだと勘違いしてしまう。サイボウズさんのスポンサーセッションをされていた若い開発者がめっちゃ優秀でこんな若手がいたらマネージャーとして楽しいやろなと思えた。さすがサイボウズさん。その子が &lt;a href="https://www.oreilly.co.jp//books/9784814400065/">ソフトウェアアーキテクチャ・ハードパーツ&lt;/a> がよいとお勧めしていたのでいつか読んでみたいと思う。&lt;/p>
&lt;p>kyoto.go と kansai.go へお出掛けして少しずつ知り合いが増えてきた。次は kobe.go かな。うちの会社のプロダクト開発は go を採用すると決めているので go のコミュニティとも密接にやっていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>健康診断前は安静に</title><link>/diary/posts/2024/0524/</link><pubDate>Fri, 24 May 2024 07:06:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0524/</guid><description>今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。明日は健康診断があるのでよい数値を得るために今日は休養して安静にしようと思う。
オフィス移転祝 お手伝い先の会社が6月1日にオフィス移転をする。感覚的に引っ越ししたら胡蝶蘭を玄関に並べてあるイメージがあって、ちょうどよい機会なのでうちも送ってみることにした。
オフィスの移転祝いの選び方やマナーを解説｜相場やメッセージの書き方、贈る時の注意点も紹介 この記事によると、次の2つのパターンのときは移転祝いを送らない方がよいらしい。
事業縮小による移転 移転祝いを辞退している お手伝い先はどちらにも該当しないから送って大丈夫だと思う。初めて胡蝶蘭を購入して送付する手続きをする。適当にオンラインで検索して PREMIER GARDEN というサイトから手配をした。取引関係のある法人だと2-5万円ぐらいが相場になるらしい。適当にみて27,000円の白の胡蝶蘭 (3本立て) にした。立て札も法人なら縦書きがよいらしい。胡蝶蘭を送る慣習は花言葉が「幸せが飛んでくる」となっていて、さらに胡蝶蘭には「根付く」という意味があって「幸せが根付く」という意図も込められているらしい。そんなことも知らんかった。機会があってよい学びになった。
歯科検診 17時から歯科検診へ行ってきた。今日はベテランっぽいスタッフの方が担当でとても効率よく巧く歯のお掃除をやってくれた気がする。時間も早かったし、口をあけた状態で作業される不快さもいつもより少なかった気がする。機械を使った作業でも、人間の手際のよさで大きく違うものやなと思った。
svelte の情報収集 19時から Svelte Japan Online Meetup #3 にオンライン参加した。もう私はほとんどフロントエンドの開発に携わっていないけれど、アーキテクチャや大きな開発の方針などをメンバーに指導していくためには svelte を取り巻くエコシステムの流れを把握しておかないといけない。こういったコミュニティのミートアップはそういった情報収集に役に立つ。前回から都合がつけば参加するようにしている。
svelte/kit を使っている会社の情報をまとめているという話しを聞いたので骨髄反射で pr を投げておいた。
https://github.com/svelte-jp/japanese-svelte-companies/pull/2 svelte 5 はいま rc になっているそうでもう少しでリリースされそう。うちらは次の開発フェーズで移行することになると思うけれど、大きく機能や構文が変わっているようにみえるのでまたこのタイミングで私も再勉強するのがよさそうに思えた。
Svelte 5 Release Candidate よりシンプルになる Svelte の世界</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。明日は健康診断があるのでよい数値を得るために今日は休養して安静にしようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="オフィス移転祝">オフィス移転祝&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先の会社が6月1日にオフィス移転をする。感覚的に引っ越ししたら胡蝶蘭を玄関に並べてあるイメージがあって、ちょうどよい機会なのでうちも送ってみることにした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.kokuyo-marketing.co.jp/column/relocation-renewal/post-162/">オフィスの移転祝いの選び方やマナーを解説｜相場やメッセージの書き方、贈る時の注意点も紹介&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この記事によると、次の2つのパターンのときは移転祝いを送らない方がよいらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>事業縮小による移転&lt;/li>
&lt;li>移転祝いを辞退している&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>お手伝い先はどちらにも該当しないから送って大丈夫だと思う。初めて胡蝶蘭を購入して送付する手続きをする。適当にオンラインで検索して &lt;a href="https://prrr.jp/">PREMIER GARDEN&lt;/a> というサイトから手配をした。取引関係のある法人だと2-5万円ぐらいが相場になるらしい。適当にみて27,000円の白の胡蝶蘭 (3本立て) にした。立て札も法人なら縦書きがよいらしい。胡蝶蘭を送る慣習は花言葉が「幸せが飛んでくる」となっていて、さらに胡蝶蘭には「根付く」という意味があって「幸せが根付く」という意図も込められているらしい。そんなことも知らんかった。機会があってよい学びになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="歯科検診">歯科検診&lt;/h2>
&lt;p>17時から歯科検診へ行ってきた。今日はベテランっぽいスタッフの方が担当でとても効率よく巧く歯のお掃除をやってくれた気がする。時間も早かったし、口をあけた状態で作業される不快さもいつもより少なかった気がする。機械を使った作業でも、人間の手際のよさで大きく違うものやなと思った。&lt;/p>
&lt;h2 id="svelte-の情報収集">svelte の情報収集&lt;/h2>
&lt;p>19時から &lt;a href="https://svelte-jp.connpass.com/event/315825/">Svelte Japan Online Meetup #3&lt;/a> にオンライン参加した。もう私はほとんどフロントエンドの開発に携わっていないけれど、アーキテクチャや大きな開発の方針などをメンバーに指導していくためには svelte を取り巻くエコシステムの流れを把握しておかないといけない。こういったコミュニティのミートアップはそういった情報収集に役に立つ。前回から都合がつけば参加するようにしている。&lt;/p>
&lt;p>svelte/kit を使っている会社の情報をまとめているという話しを聞いたので骨髄反射で pr を投げておいた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/svelte-jp/japanese-svelte-companies/pull/2">https://github.com/svelte-jp/japanese-svelte-companies/pull/2&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>svelte 5 はいま rc になっているそうでもう少しでリリースされそう。うちらは次の開発フェーズで移行することになると思うけれど、大きく機能や構文が変わっているようにみえるのでまたこのタイミングで私も再勉強するのがよさそうに思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://svelte.dev/blog/svelte-5-release-candidate">Svelte 5 Release Candidate&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://speakerdeck.com/azukiazusa1/yorisinpuruninaru-svelte-noshi-jie">よりシンプルになる Svelte の世界&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>社宅化と増資へ向けてのレビュー</title><link>/diary/posts/2024/0521/</link><pubDate>Tue, 21 May 2024 15:14:12 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0521/</guid><description>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
税理士さんとの打ち合わせ 来月に住居の社宅化と資本金の増額の2つが控えている。変更登記のための申請書を作ったのでそのレビューをしてもらった。変更登記は税理士さんの業務のスコープではないが、感覚的に手続きの段取りをみる限り、問題なさそうとのこと。わからないことは法務局へ電話して質問したらよいとアドバイスを受けて、住所変更を未来日付で申請できるかどうか問い合わせて、それは不可だと回答を得た。法務局も電話したら相談にのってくれることを忘れていた。
社宅化に関して経費にできるもの、できないものを税理士さんに確認してもらった。
会社の経費にできるもの
賃貸料金 (全額) 共益費／管理費 敷金 資産計上し、退去時に経費化 礼金 (20万円を超える場合) 資産計上し、2年償却 保証会社への保証料 火災保険の保険料 携帯電話の通信費 (法人契約) 仲介手数料 引っ越し代 旅費交通費とみなせる 個人で支払うもの
賃貸料金 (固定資産税を対象とした計算式により給与から天引き) このお金は雑収入として仕訳する No.2600 役員に社宅などを貸したとき 電気代 ガス代 水道代 家のインターネットの通信費用 家具や家電の購入費用 住居に備え付け家電 (エアコン／食洗機) が故障したときの修理費用 家具が個人負担であるのと同じ考え方で個人負担とする あと融資を受けることについても軽く相談した。まずは役所へ行ってみて創業支援のような課があるはずだからそこで相談するとよいとのこと。補助金や支援あればお得だし、金融機関とのコネクションもつないでくれて話しが早くなると教えてくれた。私は行政に期待していないから補助金にも関心がない。金融機関のどこからまわっていくかを私は考えていたが、税理士さんのアドバイスはまず役所へ行けだった。
睡眠外来 月例の睡眠外来へ行った。前回の所感はここ 。いつも通り、経過観察で睡眠自体にはなにも問題なかった。
3ヶ月前の体重が86kgぐらいのときに睡眠時無呼吸症候群の検査を行った。来月には体重が70kgをきる予定なので、同じ検査を来月ぐらいにもう1度受けられないかと相談してみた。すると、2度目以降の検査は自費診療になってしまうため、36,000円、さらに雑費もいれると4万円ぐらいかかると言われて躊躇してしまった。他の方法でもよいが、睡眠時無呼吸症候群の症状が改善したかどうかはどうやってわかるのですか？と質問したら、お医者さんから「わからない」と返ってきて、この人は治す気ないんだなと思ってちょっとがっかりした。
受け付けした後にバイタルを測っている。最高血圧が160ほどある。あまりよくわかっていなかったのだけど、どうやら140を超えたら高血圧になるらしい。もしかしたら15分ほど歩いて睡眠外来へ行って受け付けしてすぐ測るのが影響している？いま運動しているし、標準体重になっているし、飲酒していないし、野菜食べているし、睡眠もとっているし、血圧が高くなってしまう要因がわからない。お医者さんが言うには塩分かなぁという指摘で、たしかにそれぐらいしか考えられない。しばらく炒めものするときの塩コショウの味付けをやめてみようかと思ったりもした。
みなとのもりの運動 前回の所感 。ここ数日前から縄跳びの駆け足跳びをする代わりにジョギングを取り入れている。これまで右股関節の痛みの懸念からジョギングはずっとやっていなかった。体重が落ちて負荷が減ったせいか、少しぐらいなら大丈夫そうな雰囲気になってきたので軽くジョギングできるようになってきた。ジョギングできるだけで嬉しくなる。公園のトラックは1周約500m。縄跳びを始める前に軽く1周走って、終わってから1-2周走るといった行程をこなせるようになってきた。あと縄跳びしていて持久力もついてきて1周走っても息は切れなくなってきたのもある。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="税理士さんとの打ち合わせ">税理士さんとの打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>来月に住居の社宅化と資本金の増額の2つが控えている。変更登記のための申請書を作ったのでそのレビューをしてもらった。変更登記は税理士さんの業務のスコープではないが、感覚的に手続きの段取りをみる限り、問題なさそうとのこと。わからないことは法務局へ電話して質問したらよいとアドバイスを受けて、住所変更を未来日付で申請できるかどうか問い合わせて、それは不可だと回答を得た。法務局も電話したら相談にのってくれることを忘れていた。&lt;/p>
&lt;p>社宅化に関して経費にできるもの、できないものを税理士さんに確認してもらった。&lt;/p>
&lt;p>会社の経費にできるもの&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>賃貸料金 (全額)&lt;/li>
&lt;li>共益費／管理費&lt;/li>
&lt;li>敷金
&lt;ul>
&lt;li>資産計上し、退去時に経費化&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>礼金
&lt;ul>
&lt;li>(20万円を超える場合) 資産計上し、2年償却&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>保証会社への保証料&lt;/li>
&lt;li>火災保険の保険料&lt;/li>
&lt;li>携帯電話の通信費 (法人契約)&lt;/li>
&lt;li>仲介手数料&lt;/li>
&lt;li>引っ越し代
&lt;ul>
&lt;li>旅費交通費とみなせる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>個人で支払うもの&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>賃貸料金 (固定資産税を対象とした計算式により給与から天引き)
&lt;ul>
&lt;li>このお金は雑収入として仕訳する&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.nta.go.jp/taxes/shiraberu/taxanswer/gensen/2600.htm">No.2600 役員に社宅などを貸したとき&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>電気代&lt;/li>
&lt;li>ガス代&lt;/li>
&lt;li>水道代&lt;/li>
&lt;li>家のインターネットの通信費用&lt;/li>
&lt;li>家具や家電の購入費用&lt;/li>
&lt;li>住居に備え付け家電 (エアコン／食洗機) が故障したときの修理費用
&lt;ul>
&lt;li>家具が個人負担であるのと同じ考え方で個人負担とする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あと融資を受けることについても軽く相談した。まずは役所へ行ってみて創業支援のような課があるはずだからそこで相談するとよいとのこと。補助金や支援あればお得だし、金融機関とのコネクションもつないでくれて話しが早くなると教えてくれた。私は行政に期待していないから補助金にも関心がない。金融機関のどこからまわっていくかを私は考えていたが、税理士さんのアドバイスはまず役所へ行けだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠外来">睡眠外来&lt;/h2>
&lt;p>月例の睡眠外来へ行った。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0416/#睡眠外来">前回の所感はここ&lt;/a> 。いつも通り、経過観察で睡眠自体にはなにも問題なかった。&lt;/p>
&lt;p>3ヶ月前の体重が86kgぐらいのときに睡眠時無呼吸症候群の検査を行った。来月には体重が70kgをきる予定なので、同じ検査を来月ぐらいにもう1度受けられないかと相談してみた。すると、2度目以降の検査は自費診療になってしまうため、36,000円、さらに雑費もいれると4万円ぐらいかかると言われて躊躇してしまった。他の方法でもよいが、睡眠時無呼吸症候群の症状が改善したかどうかはどうやってわかるのですか？と質問したら、お医者さんから「わからない」と返ってきて、この人は治す気ないんだなと思ってちょっとがっかりした。&lt;/p>
&lt;p>受け付けした後にバイタルを測っている。最高血圧が160ほどある。あまりよくわかっていなかったのだけど、どうやら140を超えたら高血圧になるらしい。もしかしたら15分ほど歩いて睡眠外来へ行って受け付けしてすぐ測るのが影響している？いま運動しているし、標準体重になっているし、飲酒していないし、野菜食べているし、睡眠もとっているし、血圧が高くなってしまう要因がわからない。お医者さんが言うには塩分かなぁという指摘で、たしかにそれぐらいしか考えられない。しばらく炒めものするときの塩コショウの味付けをやめてみようかと思ったりもした。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0520/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。ここ数日前から縄跳びの駆け足跳びをする代わりにジョギングを取り入れている。これまで右股関節の痛みの懸念からジョギングはずっとやっていなかった。体重が落ちて負荷が減ったせいか、少しぐらいなら大丈夫そうな雰囲気になってきたので軽くジョギングできるようになってきた。ジョギングできるだけで嬉しくなる。公園のトラックは1周約500m。縄跳びを始める前に軽く1周走って、終わってから1-2周走るといった行程をこなせるようになってきた。あと縄跳びしていて持久力もついてきて1周走っても息は切れなくなってきたのもある。&lt;/p></content></item><item><title>運動と行政手続きの調査</title><link>/diary/posts/2024/0518/</link><pubDate>Sat, 18 May 2024 08:10:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0518/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 前回の所感 。いつも通り、レジャーシートで場所取りして、ストレッチして、縄跳びをする。今日はすみよしさんが来られたので、縄跳びを終えてから一緒にジョギングしたりした。誰か一緒に運動してくれる仲間がいるとモチベーションにもなる。よい感じで午前中の運動ができた。仲間がいると運動しながら話す。その方がカロリーも消費して一石二鳥になる。暑くも寒くもなく、木陰でそよ風を心地よく感じられる5月は公園の運動にもってこいだと思う。5月と10月を公園運動月間のように定めてもよいかもしれない。その前後1ヶ月をつけて、4-6月、9-11月あたりが公園運動のもっとも活発な時期になっていくかもしれないなと考えている。
今朝は初めて体重が 72kg 台になった。1月から計測し始めて 20kg ほど体重が減ったことになる。あと 3kg 弱減らしたら目標値の 70kg に到達する。目標値に届いたらいまほど運動しなくてもよいかという考えもあるし、一方で運動の習慣が身に付いていて健康にもよいからこのまま運動を継続してもよいという考えもある。懸念点はお仕事の時間を削って運動しているわけなので仕事をどんどん先送りにしているという後ろめたさがある。
ストレッチ 今週は火・水・木と公園運動をして金曜日はお出掛けしたから運動は休養にあてた。それほど疲労は蓄積していないものの、ふくらはぎの内側の筋肉だけ張りが強くて辛かった。それ以外のところは張りはあるものの、辛いというほどではなかった。ふとももは外側の筋肉の方が張るから、内側の筋肉を使うように意識をしていたせいか、ふくらはぎは外側の筋肉は大丈夫だが、内側の張りが強いという、ちぐはぐな状況になってしまった。筋肉のバランスを取るのは難しい。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。
資本金の登記変更 来月あたりに会社の資本金を変更しようと考えている。会社の信頼を上げるには資本金が最低でも100万円、できれば300万円以上にした方がよいように、私のオンライン上での独自調査の結果だ。資本金を変更すると、法人の登記情報も変更しないといけない。法務局へ行って一連の書類を提出するだけではあるが、そのための手続きを調べた。法務局が資本金変更のための変更登記の書類と記載例を公開している。基本的にはそのフォーマットに従って記載すればよい。
合同会社（資本金の額が増加する場合） このサンプルをみながら自社の内容に置き換えて変更登記の申請書を作った。来週、税理士さんと相談しながら軽くレビューしてもらって問題なさそうなら日程を調整して法務局へ提出してくる。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0516/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。いつも通り、レジャーシートで場所取りして、ストレッチして、縄跳びをする。今日はすみよしさんが来られたので、縄跳びを終えてから一緒にジョギングしたりした。誰か一緒に運動してくれる仲間がいるとモチベーションにもなる。よい感じで午前中の運動ができた。仲間がいると運動しながら話す。その方がカロリーも消費して一石二鳥になる。暑くも寒くもなく、木陰でそよ風を心地よく感じられる5月は公園の運動にもってこいだと思う。5月と10月を公園運動月間のように定めてもよいかもしれない。その前後1ヶ月をつけて、4-6月、9-11月あたりが公園運動のもっとも活発な時期になっていくかもしれないなと考えている。&lt;/p>
&lt;p>今朝は初めて体重が 72kg 台になった。1月から計測し始めて 20kg ほど体重が減ったことになる。あと 3kg 弱減らしたら目標値の 70kg に到達する。目標値に届いたらいまほど運動しなくてもよいかという考えもあるし、一方で運動の習慣が身に付いていて健康にもよいからこのまま運動を継続してもよいという考えもある。懸念点はお仕事の時間を削って運動しているわけなので仕事をどんどん先送りにしているという後ろめたさがある。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は火・水・木と公園運動をして金曜日はお出掛けしたから運動は休養にあてた。それほど疲労は蓄積していないものの、ふくらはぎの内側の筋肉だけ張りが強くて辛かった。それ以外のところは張りはあるものの、辛いというほどではなかった。ふとももは外側の筋肉の方が張るから、内側の筋肉を使うように意識をしていたせいか、ふくらはぎは外側の筋肉は大丈夫だが、内側の張りが強いという、ちぐはぐな状況になってしまった。筋肉のバランスを取るのは難しい。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="資本金の登記変更">資本金の登記変更&lt;/h2>
&lt;p>来月あたりに会社の資本金を変更しようと考えている。会社の信頼を上げるには資本金が最低でも100万円、できれば300万円以上にした方がよいように、私のオンライン上での独自調査の結果だ。資本金を変更すると、法人の登記情報も変更しないといけない。法務局へ行って一連の書類を提出するだけではあるが、そのための手続きを調べた。法務局が資本金変更のための変更登記の書類と記載例を公開している。基本的にはそのフォーマットに従って記載すればよい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://houmukyoku.moj.go.jp/homu/content/001252899.pdf">合同会社（資本金の額が増加する場合）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>このサンプルをみながら自社の内容に置き換えて変更登記の申請書を作った。来週、税理士さんと相談しながら軽くレビューしてもらって問題なさそうなら日程を調整して法務局へ提出してくる。&lt;/p></content></item><item><title>社宅の入居審査の結果</title><link>/diary/posts/2024/0511/</link><pubDate>Sat, 11 May 2024 12:04:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0511/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 昨日と同じ ように公園へ行って運動してきた。昨日のジョギングのせいか、疲労が蓄積していて、縄跳びをしていて何度も引っかかってうまく跳べなかった。体全体が重い感じ。一通りのメニューを終えて公園から帰るときに足が動かなくなってオフィスまで戻ってくるのにいつもより時間と労力を費やした。今日は本当にカラダが動かないといったレベルになってきた。
もくもく会 もくもく会 に参加してきた。歩くのがつらかったので久しぶりに自転車を使った。自転車ならまったくしんどくない。デザイン・クリエイティブセンター神戸 (愛称：KIITO／キイト) の部屋を借りていた。この施設に行ったのが私は初めてだった。こんな身近にこんな場所があったんだと驚いた。神戸市立三宮図書館も2Fにある。さらっと中を徘徊してみたところ、自習スペースもたくさんあって、しかし、ほとんど埋まっていて利用者が多いことに気付いた。たまにこういうところにやってきて気分転換に勉強してみてもよいかもしれない。
ストレッチ 過去最高につらいストレッチだったかもしれない。右足も左足もあちこち痛かった。過去にストレッチを受けていて痛かったことはない部位のストレッチでさえ痛くて散々に辛かった。右足のどこもかしこもダメ。そのうち歩けなくなるんじゃないかとすら思うようになってきた。木曜日からいつもより負荷をあげて運動していて疲労がかなり蓄積しているせいだと思う。トレーナーさんからも明日は休んだら？とアドバイスされたので明日は軽い筋トレ程度にしておいて足を使う運動はやらないようにする。
社宅の入居審査 GW 前に 2回目の社宅の入居審査 を申し込みしていた。午後から SMS で引っ越しサポートの連絡が届き、仲介会社さんにメールで審査の件について問い合わせたらちょうど入居審査が通ったという連絡が届いていたとのこと。うちのような歴史が浅く規模の小さい法人にも部屋を貸してくれるという。本当にありがたい。これで役員報酬を減額したことと辻褄があう。前回のオーナー審査で賃貸の部屋が借りられないなんて人生で初めての経験だったから少しショックを受けていた。6月後半に引っ越しする予定で、これからいろいろ段取りを決めていかないといけない。駐車場も空きがないからどこかを探して車庫証明の変更もしないといけない。この先の1ヶ月はまたバタバタしそう。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0510/#みなとのもりの運動">昨日と同じ&lt;/a> ように公園へ行って運動してきた。昨日のジョギングのせいか、疲労が蓄積していて、縄跳びをしていて何度も引っかかってうまく跳べなかった。体全体が重い感じ。一通りのメニューを終えて公園から帰るときに足が動かなくなってオフィスまで戻ってくるのにいつもより時間と労力を費やした。今日は本当にカラダが動かないといったレベルになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="もくもく会">もくもく会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/315692/">もくもく会&lt;/a> に参加してきた。歩くのがつらかったので久しぶりに自転車を使った。自転車ならまったくしんどくない。&lt;a href="https://kiito.jp/">デザイン・クリエイティブセンター神戸 (愛称：KIITO／キイト)&lt;/a> の部屋を借りていた。この施設に行ったのが私は初めてだった。こんな身近にこんな場所があったんだと驚いた。神戸市立三宮図書館も2Fにある。さらっと中を徘徊してみたところ、自習スペースもたくさんあって、しかし、ほとんど埋まっていて利用者が多いことに気付いた。たまにこういうところにやってきて気分転換に勉強してみてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>過去最高につらいストレッチだったかもしれない。右足も左足もあちこち痛かった。過去にストレッチを受けていて痛かったことはない部位のストレッチでさえ痛くて散々に辛かった。右足のどこもかしこもダメ。そのうち歩けなくなるんじゃないかとすら思うようになってきた。木曜日からいつもより負荷をあげて運動していて疲労がかなり蓄積しているせいだと思う。トレーナーさんからも明日は休んだら？とアドバイスされたので明日は軽い筋トレ程度にしておいて足を使う運動はやらないようにする。&lt;/p>
&lt;h2 id="社宅の入居審査">社宅の入居審査&lt;/h2>
&lt;p>GW 前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0502/#社宅の内覧2">2回目の社宅の入居審査&lt;/a> を申し込みしていた。午後から SMS で引っ越しサポートの連絡が届き、仲介会社さんにメールで審査の件について問い合わせたらちょうど入居審査が通ったという連絡が届いていたとのこと。うちのような歴史が浅く規模の小さい法人にも部屋を貸してくれるという。本当にありがたい。これで役員報酬を減額したことと辻褄があう。前回のオーナー審査で賃貸の部屋が借りられないなんて人生で初めての経験だったから少しショックを受けていた。6月後半に引っ越しする予定で、これからいろいろ段取りを決めていかないといけない。駐車場も空きがないからどこかを探して車庫証明の変更もしないといけない。この先の1ヶ月はまたバタバタしそう。&lt;/p></content></item><item><title>来季の展望づくりと運動の週末</title><link>/diary/posts/2024/0510/</link><pubDate>Fri, 10 May 2024 16:27:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0510/</guid><description>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベル,ジョギングをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
第6期の展望の共有 フルタイムではない契約内容の共有 経営に関する記事がバズったことのふりかえり 今期から投資フェーズに入っていくため、今期の予算想定は赤字となる。赤字は仕方ないとしても、付加価値の高いコンサルや稼働時間の短い案件を少しはやりながら赤字額の削減にはいくらか努めたいと考えている。そのためのコンサル契約の内容などをいま策定中ではらさんにも共有してコメントをいただいた。おもしろい意見があって、レガシーアプリの保守をするのはフルタイムの時間を必要としないが、誰かやらないといけなくて、そういった内容のお仕事は若い人にアサインしづらいという特性があるから、ベテランの開発者が週1日とかで働くのにちょうどよいという。確かにその通りだなと納得した。一方でそういった案件のマッチングはとても難しい。
あと forest mook のはてなブックマークサイト から参照できるが、GW の1週間ほどで3記事ではてブを約2400獲得した。これは過去最高のバズだと思う。1つの記事ではてブが1000を超えたこともおそらく過去にない。PV では7万以上。今後のマーケティング施策を考えていく上でフォロワーを数百人単位で獲得したため、多くの人に知ってもらうときに今回のバズの成果が役立つかもしれない。GW のお休みを2日潰してしまったけれど、それ以上の収穫があったと思いたい。
こうべ市民福祉スポーツセンターの予約 出張して忘れていた 2024年8月分の抽選結果 を確認した。金曜日の夜の枠を2つ確保できた。
8月9日 18-21 8月30日 18-21 半面を借りて3時間で3,000円かかる。1時間1,000円で磯上体育館よりは少し高い。磯上体育館は1時間700円で2時間枠なので1回あたりの予約が1,400円になる。但し、広さや施設の使い勝手は異なるので金額だけで単純比較はできない。他のメンバーが本当に来てくれるかどうかはわからないが、初回なので私がこの経費を全額負担してもよいとは思う。バドミントンの道具も買わないといけない。
みなとのもりの運動 昨日の続き 。5時半頃にお仕事を終えて6時前ぐらいには公園に着いたように思う。ゆっくりストレッチをして19時頃までいつも通りのメニューをこなす。今回から縄跳びのメニューに駆け足跳を追加した。15分間は両足跳を、5分間を駆け足跳する。いつもは15分間のうちの最後の1分から30秒の間に駆け足跳の練習をしていた。縄跳びに慣れてきたので負荷をあげる意図で5分分の駆け足跳びの練習を追加したといったところ。
メリケンパークジョギング その後すみよしさんが神戸ポートタワーまでジョギングへ行くというので一緒に軽くジョギングしてきた。メリケンパークで軽く休んだものの、片道約1.5kmを往復してきた。常に足が痛いから走ると怪我しないかと気になってなかなか走るモチベーションにならない。ゆっくりではあるけど、このぐらいの距離をジョギングなら走れることを確認できてよかった。ジョギングだと 500kcal は消費する。ランニングリュックを背負って初めて走ってみてわりと快適だった。飲みものやスマホをリュックのポケットに入れて走れると快適ではある。</description><content>&lt;p>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベル,ジョギングをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>第6期の展望の共有&lt;/li>
&lt;li>フルタイムではない契約内容の共有&lt;/li>
&lt;li>経営に関する記事がバズったことのふりかえり&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今期から投資フェーズに入っていくため、今期の予算想定は赤字となる。赤字は仕方ないとしても、付加価値の高いコンサルや稼働時間の短い案件を少しはやりながら赤字額の削減にはいくらか努めたいと考えている。そのためのコンサル契約の内容などをいま策定中ではらさんにも共有してコメントをいただいた。おもしろい意見があって、レガシーアプリの保守をするのはフルタイムの時間を必要としないが、誰かやらないといけなくて、そういった内容のお仕事は若い人にアサインしづらいという特性があるから、ベテランの開発者が週1日とかで働くのにちょうどよいという。確かにその通りだなと納得した。一方でそういった案件のマッチングはとても難しい。&lt;/p>
&lt;p>あと &lt;a href="https://b.hatena.ne.jp/site/note.com/t2y1979">forest mook のはてなブックマークサイト&lt;/a> から参照できるが、GW の1週間ほどで3記事ではてブを約2400獲得した。これは過去最高のバズだと思う。1つの記事ではてブが1000を超えたこともおそらく過去にない。PV では7万以上。今後のマーケティング施策を考えていく上でフォロワーを数百人単位で獲得したため、多くの人に知ってもらうときに今回のバズの成果が役立つかもしれない。GW のお休みを2日潰してしまったけれど、それ以上の収穫があったと思いたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="こうべ市民福祉スポーツセンターの予約">こうべ市民福祉スポーツセンターの予約&lt;/h2>
&lt;p>出張して忘れていた &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/taiikukanntyuusenn%205gatubun.pdf">2024年8月分の抽選結果&lt;/a> を確認した。金曜日の夜の枠を2つ確保できた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>8月9日 18-21&lt;/li>
&lt;li>8月30日 18-21&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>半面を借りて3時間で3,000円かかる。1時間1,000円で磯上体育館よりは少し高い。磯上体育館は1時間700円で2時間枠なので1回あたりの予約が1,400円になる。但し、広さや施設の使い勝手は異なるので金額だけで単純比較はできない。他のメンバーが本当に来てくれるかどうかはわからないが、初回なので私がこの経費を全額負担してもよいとは思う。バドミントンの道具も買わないといけない。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0509/#みなとのもりの運動">昨日の続き&lt;/a> 。5時半頃にお仕事を終えて6時前ぐらいには公園に着いたように思う。ゆっくりストレッチをして19時頃までいつも通りのメニューをこなす。今回から縄跳びのメニューに駆け足跳を追加した。15分間は両足跳を、5分間を駆け足跳する。いつもは15分間のうちの最後の1分から30秒の間に駆け足跳の練習をしていた。縄跳びに慣れてきたので負荷をあげる意図で5分分の駆け足跳びの練習を追加したといったところ。&lt;/p>
&lt;h3 id="メリケンパークジョギング">メリケンパークジョギング&lt;/h3>
&lt;p>その後すみよしさんが神戸ポートタワーまでジョギングへ行くというので一緒に軽くジョギングしてきた。メリケンパークで軽く休んだものの、片道約1.5kmを往復してきた。常に足が痛いから走ると怪我しないかと気になってなかなか走るモチベーションにならない。ゆっくりではあるけど、このぐらいの距離をジョギングなら走れることを確認できてよかった。ジョギングだと 500kcal は消費する。ランニングリュックを背負って初めて走ってみてわりと快適だった。飲みものやスマホをリュックのポケットに入れて走れると快適ではある。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/4aiZ1lN" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51Wev9uoKLL._AC_SX425_.jpg" width="200" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>運動と書きものの一日</title><link>/diary/posts/2024/0504/</link><pubDate>Sat, 04 May 2024 00:45:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0504/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 昨日と同じ ように午前中へ公園へ行ってのんびり運動をする。今日は公園の半分近くのスペースを屋台やフリーマーケットのようなテントが占有していて、いつもより運動するためのスペースが狭かったため、運動している人たちが押し込まれて窮屈な様相になっていた。GW だから仕方ないか。当初は芝生の草が少し生い茂っているところで縄跳びを始めたものの、草に縄が引っかかって跳びにくかったのでトラックの舗装されたコンクリートの上で跳ぶようにした。土の地面の上よりもコンクリート面の上の方が反発力があってずっと跳びやすいし、体力も浪費しない。おそらく膝には負担はかかるが。
ストレッチ 午前中は公園運動をしているので夕方に行ってきた。今日はお尻の後ろの筋と横の筋、トレーナーさんは中殿筋と呼んでいた。その筋がかなり張っていて辛いを超えて痛い。自分でストレッチをしていても痛いぐらいなのでトレーナーさんからストレッチを受けているともっと痛い。トレーナーさんによると、中殿筋の筋肉は多くの動作すべてに関連するため、特定の運動や筋トレが影響しているというよりも、運動のアクティビティが多いことから酷使して筋肉痛になっているのではないかとのこと。休めば直るだろうし、使っていて痛いのはそれほど問題ではないと話されていた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。
note での初ホットエントリー 私の記憶にある限り、note で書いた記事が初めてはてブのホットエントリーになった。2-3時間でさらっと書いた記事にも関わらず、思いの外、反響があったみたい。
コンテンツは狙ってバズらない
この言葉を、過去の日記でも2回ほど書いている。だからこそ、書き続けることが大事であり、がんばって書いた記事がほとんど読まれなかったとしてもずっと書き続けることが大事だと私は考えている。そういう積み重ねの上でたった2-3時間で書いた記事が意外にバズったりするようだ。
引き受けないお仕事の基準</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0503/#みなとのもりの運動">昨日と同じ&lt;/a> ように午前中へ公園へ行ってのんびり運動をする。今日は公園の半分近くのスペースを屋台やフリーマーケットのようなテントが占有していて、いつもより運動するためのスペースが狭かったため、運動している人たちが押し込まれて窮屈な様相になっていた。GW だから仕方ないか。当初は芝生の草が少し生い茂っているところで縄跳びを始めたものの、草に縄が引っかかって跳びにくかったのでトラックの舗装されたコンクリートの上で跳ぶようにした。土の地面の上よりもコンクリート面の上の方が反発力があってずっと跳びやすいし、体力も浪費しない。おそらく膝には負担はかかるが。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0504_park.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>午前中は公園運動をしているので夕方に行ってきた。今日はお尻の後ろの筋と横の筋、トレーナーさんは中殿筋と呼んでいた。その筋がかなり張っていて辛いを超えて痛い。自分でストレッチをしていても痛いぐらいなのでトレーナーさんからストレッチを受けているともっと痛い。トレーナーさんによると、中殿筋の筋肉は多くの動作すべてに関連するため、特定の運動や筋トレが影響しているというよりも、運動のアクティビティが多いことから酷使して筋肉痛になっているのではないかとのこと。休めば直るだろうし、使っていて痛いのはそれほど問題ではないと話されていた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="note-での初ホットエントリー">note での初ホットエントリー&lt;/h2>
&lt;p>私の記憶にある限り、note で書いた記事が初めてはてブのホットエントリーになった。2-3時間でさらっと書いた記事にも関わらず、思いの外、反響があったみたい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>コンテンツは狙ってバズらない&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この言葉を、過去の日記でも2回ほど書いている。だからこそ、書き続けることが大事であり、がんばって書いた記事がほとんど読まれなかったとしてもずっと書き続けることが大事だと私は考えている。そういう積み重ねの上でたった2-3時間で書いた記事が意外にバズったりするようだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/nba4fc8cb4233">引き受けないお仕事の基準&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>社宅探しの進捗</title><link>/diary/posts/2024/0502/</link><pubDate>Thu, 02 May 2024 08:41:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0502/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,背筋,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重減の進捗 ここ1-2週間は体重が 76kg 前後を行ったり来たりでなかなか下がらなかった。今朝ようやく 74.9kg を記録して初めて 75kg を下回った。4月はあまり体重落ちなかったなと感覚的に思っていたけれど EufyLife アプリ の月次レポートをみると 4.00 kg 下がっていることに気付いた。月間でこれだけ下がればまぁ十分と言えよう。
15分間縄跳びが有酸素運動として板についてきた感がある。縄跳びのワークアウトを増やしていく、または変化を付けていくのもよいかもしれない。いまは両足跳がメインだけど、他の跳び方もそろそろメニューに入れてそのための時間を取ってもよいかもしれない。
社宅の内覧2 先日 部屋止めした候補 はオーナー審査で拒否されてしまい、うちの会社の信用度ではその物件の部屋を借りられなかった。仲介会社さんは憤ってくれたが、それは仕方ないことなので次の候補を探す。もう役員報酬は減額済みなのでこのまま社宅を借りることに邁進する。仲介会社から3件候補をあげてもらったので内覧してきた。資料だけをみて3つの物件の優先順位を事前につけていた。その中のもっとも優先順位の低いところが実際に内覧してみたら1番よかった。普通の賃貸マンションと、分譲マンションの賃貸部屋で大きく設備や部屋の質が異なるというのを実感した。資料だけでは伝わらないものがある。もちろん分譲マンションの賃貸部屋は家賃がいくらか高い。しかし、高い分の環境面の心地よさは日々の生活の質をあげたり、ストレスを軽減したりすることにつながる。ここはお金を払って気に入った部屋を申請してみることに決めた。この物件は保証会社も必須になることから、前回のような借り主と保証人のガッチリした審査にはならないかもしれないとのこと。うちの会社の信用度でも貸してくれるのかなぁ。ちょうど終わったばかりの2023年度の決算書を仲介会社へ送りつつまた結果を待つ。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,背筋,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重減の進捗">体重減の進捗&lt;/h2>
&lt;p>ここ1-2週間は体重が 76kg 前後を行ったり来たりでなかなか下がらなかった。今朝ようやく 74.9kg を記録して初めて 75kg を下回った。4月はあまり体重落ちなかったなと感覚的に思っていたけれど &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0216/#体重計">EufyLife アプリ&lt;/a> の月次レポートをみると 4.00 kg 下がっていることに気付いた。月間でこれだけ下がればまぁ十分と言えよう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0502_scale.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>15分間縄跳びが有酸素運動として板についてきた感がある。縄跳びのワークアウトを増やしていく、または変化を付けていくのもよいかもしれない。いまは両足跳がメインだけど、他の跳び方もそろそろメニューに入れてそのための時間を取ってもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="社宅の内覧2">社宅の内覧2&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0413/#住居の社宅化と役員報酬の減額">部屋止めした候補&lt;/a> はオーナー審査で拒否されてしまい、うちの会社の信用度ではその物件の部屋を借りられなかった。仲介会社さんは憤ってくれたが、それは仕方ないことなので次の候補を探す。もう役員報酬は減額済みなのでこのまま社宅を借りることに邁進する。仲介会社から3件候補をあげてもらったので内覧してきた。資料だけをみて3つの物件の優先順位を事前につけていた。その中のもっとも優先順位の低いところが実際に内覧してみたら1番よかった。普通の賃貸マンションと、分譲マンションの賃貸部屋で大きく設備や部屋の質が異なるというのを実感した。資料だけでは伝わらないものがある。もちろん分譲マンションの賃貸部屋は家賃がいくらか高い。しかし、高い分の環境面の心地よさは日々の生活の質をあげたり、ストレスを軽減したりすることにつながる。ここはお金を払って気に入った部屋を申請してみることに決めた。この物件は保証会社も必須になることから、前回のような借り主と保証人のガッチリした審査にはならないかもしれないとのこと。うちの会社の信用度でも貸してくれるのかなぁ。ちょうど終わったばかりの2023年度の決算書を仲介会社へ送りつつまた結果を待つ。&lt;/p></content></item><item><title>休み明けの運動のモチベーション</title><link>/diary/posts/2024/0501/</link><pubDate>Wed, 01 May 2024 09:58:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0501/</guid><description>久しぶりに車乗って親をバスターミナルまで送っていった。今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
住民税の特別徴収と普通徴収 2021年6月分から特別徴収の納付の特例 を使って会社から住民税を納付してきた。税理士さんから住民税は普通徴収にした方が会社の事務コストが下がっていいですよとお勧めされた。原則として会社は従業員の住民税を特別徴収しなければいけない。しかし、例外的に規模の小さい会社は普通徴収が認められているらしい。税理士さんによると自治体によって運用が異なるとのこと。
関東地方では従業員数2人までは普通徴収が認められており、普通徴収のほうが会社にとって手間がかからないので、普通徴収に切り替えられることをおすすめいたします。
わざわざ税理士さんが神戸市に問い合わせしてくれた。すると、次の申請で普通徴収に切り替えられると確認できた。
神戸市では、「普通徴収への切り替え」を裏技のように取り扱っていることが判明しました。市役所の特別徴収担当に確認したところ「給与所得者異動届出書」に理由を書いて提出しさえすれば普通徴収にすぐに切り替えると申しておりました。普通徴収への切り替え理由は「給与支払が少額または不定期」で良いとのことです。
e-KOBE：神戸市スマート申請システム というのがあり、このシステム経由で「給与所得者異動届出書」を申請できる。住民税は6月始まりなので5月分は特別徴収にして、次年度の6月から普通徴収に切り替える。そうすれば、会社として年2回の住民税の納付申請とその手続きを、個人が (年一括で) お金を支払うだけで済ませられる。たしかに業務量を減らすことにつながるので税理士さんの提案を採用することにした。朝に申請して夕方には手続き完了との通知が届いていた。
免許更新 午後から 神戸更新センター へ免許の更新へ行ってきた。過去に一度忘れていて免許を失効させた失敗がある。優良運転者なので近所の施設で早く済む。12時50分にセンターに着いたら40人ほど並んでいた。13時から受付が始まって手続きをこなし、13時17分には講習室に入って、30分頃から講習が始まり、14時には新しい免許が交付された。想定通り。優良だから5年もつ。視力検査が本当に怪しくて試験管になんかツッコミを受けたけれど通った。裸眼で 0.3 ぐらいなのかな？そろそろ眼鏡が必要になると思われる。
運動再開 週明けから雨降りだったのと親が来て銀行の手続きをしたり泊めたりしていて2-3日運動をお休みしていた。久しぶりに筋トレするとカラダがとても軽い。気分もすっきりしている。惰性で日々やっていると筋肉疲労が溜まったりモチベーションが低下したりするのかもしれない。たまに2-3日休むとまたカラダを動かしたくなって新鮮な気持ちで運動できるような気がする。いつもは縄跳びを地面の上で跳んでいる。それは過去にコンクリートの上でやって変な筋を痛めた経験から。しかし、雨が降って公園の地面が濡れていると縄跳びしようとは思わない。今日も雨上がりで地面の上で縄跳びするのは憚れた。そこで高架下の雨が乾いているコンクリートの上で縄跳びしてみた。ゆっくり跳ぶことで足の負荷にならないよう考慮した。もしかしたら久しぶりで体力があったせいかもしれないが、コンクリートの上の方が跳ぶ力が接地面からダイレクトに跳ね返ってくるせいか、いまやったら跳びやすくてゆっくりやった割に普段と同じぐらいの回数を跳べた。基本的にコンクリートの上では縄跳びをしない方針を変えないものの、雨上がりの隙間時間ならコンクリートの上でもいいかなとも思えた。</description><content>&lt;p>久しぶりに車乗って親をバスターミナルまで送っていった。今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="住民税の特別徴収と普通徴収">住民税の特別徴収と普通徴収&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1123/#年末調整と住民税の納付">2021年6月分から特別徴収の納付の特例&lt;/a> を使って会社から住民税を納付してきた。税理士さんから住民税は普通徴収にした方が会社の事務コストが下がっていいですよとお勧めされた。原則として会社は従業員の住民税を特別徴収しなければいけない。しかし、例外的に規模の小さい会社は普通徴収が認められているらしい。税理士さんによると自治体によって運用が異なるとのこと。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>関東地方では従業員数2人までは普通徴収が認められており、普通徴収のほうが会社にとって手間がかからないので、普通徴収に切り替えられることをおすすめいたします。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>わざわざ税理士さんが神戸市に問い合わせしてくれた。すると、次の申請で普通徴収に切り替えられると確認できた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>神戸市では、「普通徴収への切り替え」を裏技のように取り扱っていることが判明しました。市役所の特別徴収担当に確認したところ「給与所得者異動届出書」に理由を書いて提出しさえすれば普通徴収にすぐに切り替えると申しておりました。普通徴収への切り替え理由は「給与支払が少額または不定期」で良いとのことです。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://lgpos.task-asp.net/cu/281000/ea/residents/portal/home">e-KOBE：神戸市スマート申請システム&lt;/a> というのがあり、このシステム経由で「給与所得者異動届出書」を申請できる。住民税は6月始まりなので5月分は特別徴収にして、次年度の6月から普通徴収に切り替える。そうすれば、会社として年2回の住民税の納付申請とその手続きを、個人が (年一括で) お金を支払うだけで済ませられる。たしかに業務量を減らすことにつながるので税理士さんの提案を採用することにした。朝に申請して夕方には手続き完了との通知が届いていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="免許更新">免許更新&lt;/h2>
&lt;p>午後から &lt;a href="https://www.police.pref.hyogo.lg.jp/traffic/map/index4.htm">神戸更新センター&lt;/a> へ免許の更新へ行ってきた。過去に一度忘れていて免許を失効させた失敗がある。優良運転者なので近所の施設で早く済む。12時50分にセンターに着いたら40人ほど並んでいた。13時から受付が始まって手続きをこなし、13時17分には講習室に入って、30分頃から講習が始まり、14時には新しい免許が交付された。想定通り。優良だから5年もつ。視力検査が本当に怪しくて試験管になんかツッコミを受けたけれど通った。裸眼で 0.3 ぐらいなのかな？そろそろ眼鏡が必要になると思われる。&lt;/p>
&lt;h2 id="運動再開">運動再開&lt;/h2>
&lt;p>週明けから雨降りだったのと親が来て銀行の手続きをしたり泊めたりしていて2-3日運動をお休みしていた。久しぶりに筋トレするとカラダがとても軽い。気分もすっきりしている。惰性で日々やっていると筋肉疲労が溜まったりモチベーションが低下したりするのかもしれない。たまに2-3日休むとまたカラダを動かしたくなって新鮮な気持ちで運動できるような気がする。いつもは縄跳びを地面の上で跳んでいる。それは過去にコンクリートの上でやって変な筋を痛めた経験から。しかし、雨が降って公園の地面が濡れていると縄跳びしようとは思わない。今日も雨上がりで地面の上で縄跳びするのは憚れた。そこで高架下の雨が乾いているコンクリートの上で縄跳びしてみた。ゆっくり跳ぶことで足の負荷にならないよう考慮した。もしかしたら久しぶりで体力があったせいかもしれないが、コンクリートの上の方が跳ぶ力が接地面からダイレクトに跳ね返ってくるせいか、いまやったら跳びやすくてゆっくりやった割に普段と同じぐらいの回数を跳べた。基本的にコンクリートの上では縄跳びをしない方針を変えないものの、雨上がりの隙間時間ならコンクリートの上でもいいかなとも思えた。&lt;/p></content></item><item><title>法人決算後の納税</title><link>/diary/posts/2024/0427/</link><pubDate>Sat, 27 Apr 2024 11:59:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0427/</guid><description>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
法人税の納付 昨日の 決算申告打ち合わせ を終えて税理士さんが法人税の電子申告をしてくれた。今朝から申告内容を確認して納付情報を登録したりしながら pay-easy で納税をした。e-tax と eltax のちょっとした操作を介してインターネットバンキング (pay-easy) で納税のための振り込みを行う。この手続きはすぐ完了する。いつもは GW 期間中に法人決算を行い、申告書を作成して、連休明けに申告したり納税したりしていた。連休前に法人決算のすべてが終わって晴れ晴れした気分で気持ちがよい。
国税 法人税 法人地方税 地方税 都府県民税 事業税 特別法人事業税 市町村民税 消費税 気分がよかったから法人決算完了や税理士さんの紹介など facebook にも軽く所感を書いた。
第5期決算の所感 ストレッチ しばらく土曜日の午前中は公園運動へ行き、夕方にストレッチへ行くように予定を変えてみる。今日は午前中天気が悪かったので公園運動は中止かなと思っていたものの、午後から晴れてきて地面も乾いたようにみえたので15時から公園へ行って縄跳びをしてきた。その後、Dr.stretch さんへ行ってストレッチを受けてきた。運動後にストレッチを受ける方が効果がありそうでよい気がする。
今週も前半は雨降りでほとんど運動しなかったため、それほど筋肉痛はひどくないが、木・金・土と縄跳びをしている分の疲労はあった。いつも通り太ももの前と後ろの筋の張りが強かった。トレーナーさんからも太ももの外側の筋をよく使っているという。太ももの内側の筋肉を鍛えた方がバランスがよくなって運動にもよい効果が出るのではないかと教えてもらった。内側の筋を鍛えるワークアウトなども意識してやってみようと思う。今日の開脚幅は開始前149cmで、ストレッチ後155cmだった。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="法人税の納付">法人税の納付&lt;/h2>
&lt;p>昨日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0426/#決算申告の打ち合わせ">決算申告打ち合わせ&lt;/a> を終えて税理士さんが法人税の電子申告をしてくれた。今朝から申告内容を確認して納付情報を登録したりしながら pay-easy で納税をした。e-tax と eltax のちょっとした操作を介してインターネットバンキング (pay-easy) で納税のための振り込みを行う。この手続きはすぐ完了する。いつもは GW 期間中に法人決算を行い、申告書を作成して、連休明けに申告したり納税したりしていた。連休前に法人決算のすべてが終わって晴れ晴れした気分で気持ちがよい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>国税
&lt;ul>
&lt;li>法人税&lt;/li>
&lt;li>法人地方税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>地方税
&lt;ul>
&lt;li>都府県民税&lt;/li>
&lt;li>事業税&lt;/li>
&lt;li>特別法人事業税&lt;/li>
&lt;li>市町村民税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>消費税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>気分がよかったから法人決算完了や税理士さんの紹介など facebook にも軽く所感を書いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid02UYerJ7rKFBCbH56HeQMGpZrAgRKVpWeFnCc4aEScpR6i8niphccwh6zwH7vLbSHXl">第5期決算の所感&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>しばらく土曜日の午前中は公園運動へ行き、夕方にストレッチへ行くように予定を変えてみる。今日は午前中天気が悪かったので公園運動は中止かなと思っていたものの、午後から晴れてきて地面も乾いたようにみえたので15時から公園へ行って縄跳びをしてきた。その後、Dr.stretch さんへ行ってストレッチを受けてきた。運動後にストレッチを受ける方が効果がありそうでよい気がする。&lt;/p>
&lt;p>今週も前半は雨降りでほとんど運動しなかったため、それほど筋肉痛はひどくないが、木・金・土と縄跳びをしている分の疲労はあった。いつも通り太ももの前と後ろの筋の張りが強かった。トレーナーさんからも太ももの外側の筋をよく使っているという。太ももの内側の筋肉を鍛えた方がバランスがよくなって運動にもよい効果が出るのではないかと教えてもらった。内側の筋を鍛えるワークアウトなども意識してやってみようと思う。今日の開脚幅は開始前149cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p></content></item><item><title>よく働きよく動く</title><link>/diary/posts/2024/0425/</link><pubDate>Thu, 25 Apr 2024 17:57:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0425/</guid><description>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ou エントリーの更新対応 ここ2週間ほどずっと、お仕事のある機能開発で テンパった開発状況 でやってきたものがようやく終わった。私は自社の経営だったり、プロジェクトのマネージャーだったりで、普通の開発メンバーのような集中した開発を時間的にできないものの、それでも私が1つの機能に2週間もかける開発はそうそうない。想定以上にこの対応のために、扱う LDAP エントリーのデータ定義や既存システムの実装変更を余儀なくされた。逆に言えば、既存の実装にそういった考慮が当初の設計に足りなかったと言える。この改修において ID 連携におけるノウハウをメンバーと共有したとも言える。
運用視点からは出来て当然の、しかし、開発視点からは厄介な仕様変更の開発を完了できた。いまの時点では完璧に作ったので将来的な拡張も含めて、さまざまな要件に対応できる設計になったと思う。自画自賛だが、時間をかけた分のよいものができたと思う。
みなとのもりの運動 今週の前半は雨降りだったり、雨が断続的に降ったりやんだりでお出掛けできなかった。お仕事も一区切りついた開放感と久しぶりによい天気だったのもあって みなとのもり公園 へ行って縄跳びしてきた。運動できない日々が続いて体力を回復していたせいか、15分間のワークアウトで過去最高の 1113 回となった。前回よりも大きく回数が増えたので、もしかしたら100ほど計測ミスがあるのかもしれない。いまの目標としては15分間で最低800回跳ぶことを想定している。跳んでいるうちにカラダが慣れてきて、ミスしなくなったり、フロー状態に入って速く巧く跳べて回数が増えたりする。
縄跳びの前後にストレッチをできるよう、大きめのレジャーシートも買った。100円ショップなどで売っているレジャーシートに比べたら少し厚手になる。折り畳んで持ち運びできるのがいいなと思って購入した。公園へ持っていくのに便利。1人なら完全に寝転がって広々とストレッチできる。よいと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ou-エントリーの更新対応">ou エントリーの更新対応&lt;/h2>
&lt;p>ここ2週間ほどずっと、お仕事のある機能開発で &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0422/">テンパった開発状況&lt;/a> でやってきたものがようやく終わった。私は自社の経営だったり、プロジェクトのマネージャーだったりで、普通の開発メンバーのような集中した開発を時間的にできないものの、それでも私が1つの機能に2週間もかける開発はそうそうない。想定以上にこの対応のために、扱う LDAP エントリーのデータ定義や既存システムの実装変更を余儀なくされた。逆に言えば、既存の実装にそういった考慮が当初の設計に足りなかったと言える。この改修において ID 連携におけるノウハウをメンバーと共有したとも言える。&lt;/p>
&lt;p>運用視点からは出来て当然の、しかし、開発視点からは厄介な仕様変更の開発を完了できた。いまの時点では完璧に作ったので将来的な拡張も含めて、さまざまな要件に対応できる設計になったと思う。自画自賛だが、時間をかけた分のよいものができたと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>今週の前半は雨降りだったり、雨が断続的に降ったりやんだりでお出掛けできなかった。お仕事も一区切りついた開放感と久しぶりによい天気だったのもあって &lt;a href="https://kobe-machiguide.com/park/minatonomori-park/">みなとのもり公園&lt;/a> へ行って縄跳びしてきた。運動できない日々が続いて体力を回復していたせいか、15分間のワークアウトで過去最高の 1113 回となった。前回よりも大きく回数が増えたので、もしかしたら100ほど計測ミスがあるのかもしれない。いまの目標としては15分間で最低800回跳ぶことを想定している。跳んでいるうちにカラダが慣れてきて、ミスしなくなったり、フロー状態に入って速く巧く跳べて回数が増えたりする。&lt;/p>
&lt;p>縄跳びの前後にストレッチをできるよう、大きめのレジャーシートも買った。100円ショップなどで売っているレジャーシートに比べたら少し厚手になる。折り畳んで持ち運びできるのがいいなと思って購入した。公園へ持っていくのに便利。1人なら完全に寝転がって広々とストレッチできる。よいと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0425_sheet.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/49Ur0YS" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/71jz9VPb9TL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>しばらく土曜日の午前中は公園運動をする</title><link>/diary/posts/2024/0420/</link><pubDate>Sat, 20 Apr 2024 14:31:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0420/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ワーケーションの学び デジタルノマドとワーケーションの現在地と展望 に参加した。
土曜日の7-9時という、あまりみかけない時間帯にイベントが開催されている。なぜ土曜日の朝7時か？というと他の予定と競合しないというメリットがある。通常は参加に1,000円かかるが、カフーツさんのオンラインイベントに山梨大学生命環境部教授の田中敦さんが参加されていて、そのコネで招待コードを無料でいただいたので試しに参加してみた。初めて参加してまず驚いたのだけど、このイベントは4年ほど継続しているらしく、且つ朝7時から30人以上参加されていた。おそらく参加者から1,000円徴収したいわけではなく、質の高いコミュニティ運営を目的に、無料イベントよりも参加の敷居をあげたいという狙いではないかと推測する。イベントそのものの参加費用をある程度高めに設定して一見さんのハードルをあげつつ、信頼できる知人には招待コードを無料で配るといったやりかたではないかと思えた。
またオフラインと比べてオンラインイベントは無茶な時間帯に開始時間を設定しやすいことにも気付いた。私は寝起きで参加したのだけど、オンラインイベントだとビデオオフにしておけば身なりを整えなくても済む。同様に夜の遅い時間帯も物理的に出掛けるのは面倒くさい。オンラインなら夜23時からイベントを開催しても終電の心配もない。うちの会社のイベントを開催するときでも土曜日の朝7時という時間帯を検討する価値はあると思えた。この時間帯は暗に真剣に参加する人だけ来ればいいというメッセージも含まれている。
内容は大学の教授といった方々が発表されているため、やや硬めのしっかりした内容の発表が多かった。デジタルノマドやワーケーションの実践的ななにかというよりも研究対象として分析したことからわかってきた知見やノウハウ、統計的な見解の共有といった意味づけの方が強かったように思う。
もっとも大きな気付きを1つ書く。松下慶太 さんという関西大学社会学部の教授が話していた内容で「混ぜる (mixed)」と「和える (harmonized)」は違うという話しをされた。外国にはない表現なので harmonized という英単語が適切かどうかはわからないと本人も仰っていた。デジタルノマドを地域に受け入れるのは混ぜる (地域の文化やしきたりに均質化させる) のではなく、和える (それぞれの持ち味がでるよう、いい加減で止める) アプローチがよいのではないかと提案されていた。料理の世界で使う和えるという言葉を日本人の価値観でわかりやすく見事に表現されていた。相対的にコミュニティはポリシーの下「混ぜる」というアプローチをするし、コワーキングは個々のコワーカーのホスピタリティを優先するなら「和える」というアプローチが向く。似て非なる概念を日本人にとって馴染みのある言葉でうまく表現されていて素直に素晴らしい視点だと感心した。
私自身、組織に馴染めなかった方の「混ざらなかった」人間と言える。うちの会社で社員を雇う価値観としても「和える」というアプローチを採用したいし、会社にとっての 関係人口 を増やすという概念を、会社の理念や行動規範とするのもいいんじゃないかと論理を飛躍して考えたりもしていた。資本主義における会社の目的は究極的には利益の追求に帰結してしまう。しかし、それが行き過ぎると社会に歪みを生じさせてしまう。利益だけではない行動規範として、ただ会社に関わる人を増やすというシンプルな目的はコワーキングやコラボレーションとも相性がよさそうで、私の理念にもあうように思えた。このアイディアはもう少し寝かせて時がきたら掘り下げてみようと思う。
ストレッチ 今週もお仕事がいろいろ立て込んでいて余裕がなかったため、運動の時間をあまり取れなかった。結果的にいつもよりも少し運動時間が少ないせいで筋肉やカラダへの負荷が下がり、ストレッチを受けても疲労が蓄積していない状態だった。右臀部のツボがいつもよりきつく感じたのと、肩甲骨辺りの筋肉が硬くなっているとトレーナーさんが仰っていた。これは腕立て伏せや腹筋ローラーでその辺りの筋肉を使ってしまっている影響もあるのかもしれない。トレーナーさんが言うには、腕立て伏せは大胸筋、腹筋ローラーは腹筋を意識したフォームでないと他の部位の筋肉も使ってしまってあまりよくないようなニュアンスで話されていた。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。
いま三宮.devの公園運動がやや盛り上がりつつあって土曜日の午前中に参加する人が多いため、土曜日の 10:00-11:40 で受けているストレッチを午後に変更してみることにした。5月は土曜日の午前中を公園運動の時間に割いてみる。暑くて外に出るのが嫌になるまでは続けてみようと思う。
みなとのもりの運動 ストレッチを終えてから12時過ぎから1時間ほど運動してきた。前回の所感はここ 。バスケコートは3つとも埋まっていて今日はやらなかった。いつも通り縄跳びを15分間跳んでから付近を散歩したりストレッチしたりしていた。縄跳びをうまく跳ぶコツを少しつかんだ。いつもタイマーを地面かベンチに置いて目線を下げて跳んでいた。そうすると、縄が跳んでいる位置よりも少し前方で接地してしまい、飛ぶタイミングが微妙にあわなくて引っかかるということがあった。これは目線を水平方向に向けることで縄の接地面をなるべく跳んでいる位置、もしくは接地しないように調整しやすいことに気付いた。したがってタイマーも下方ではなく、なるべく目線の水平方向に設置するとうまく跳べる気がする。木の幹の枝のところに引っ掛けると目線が安定してよかった。
その後メンバーの1人が来たのでデカテニスをやってみた。昨日はデカバドミントンをしたからどう違うかを比較してみた。
大きいボールは子ども向けで大人が使うには (距離を取ると) ボールの挙動を制御しにくい デカバドミントンも大きい羽の方が飛ばないから運動するにはあまり向かない 小さいボールは大きいボールの倍以上飛ぶのである程度の距離をあけてラリーをしやすい デカバドミントンよりもデカテニス (小さいボール) の方が飛距離が増える分、前後左右に動く量が大きくなる たくさん動きたい場合はこちらの方が運動量が増えてよいように思える 相対的に体力がない人はデカバドミントンを、体力がある人はデカテニスを選択するとよさそう ダブルダッチ 土曜日のお昼なので公園でいろんな人たちが活動している。その中に縄を2つ使ってぐるぐるまわしているのを何度かみかけていた。この競技は ダブルダッチ と呼ぶ。
ダブルダッチの歴史は、300年以上前に、アメリカ合衆国のハドソン川ほとりのニュー・アムステルダム（現在のニューヨーク）に入植したオランダ人によってアメリカに持ち込まれた“なわとび”である。 ダブルダッチという言葉は、オランダ人が複雑でおかしなことをした時に、それを指して言うイギリス人の俗語で、イギリス人がこのゲームにダブルダッチという名を付けた。
ダブルダッチの歴史・発祥
変な名前だが、いまとなってはちゃんとルールも整備され世界大会も開催されている。歴史のあるスポーツ？になっているようだ。これも運動量が増えて公園に来た人たちがやることなくてあぶれないための施策の1つになりそうに思える。ダブルダッチをするためにトーエイライト社の長縄を購入してみた。これも1人ではできないので誰か来てくれると嬉しい。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ワーケーションの学び">ワーケーションの学び&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://panq20240420.peatix.com/view">デジタルノマドとワーケーションの現在地と展望&lt;/a> に参加した。&lt;/p>
&lt;p>土曜日の7-9時という、あまりみかけない時間帯にイベントが開催されている。なぜ土曜日の朝7時か？というと他の予定と競合しないというメリットがある。通常は参加に1,000円かかるが、カフーツさんのオンラインイベントに山梨大学生命環境部教授の田中敦さんが参加されていて、そのコネで招待コードを無料でいただいたので試しに参加してみた。初めて参加してまず驚いたのだけど、このイベントは4年ほど継続しているらしく、且つ朝7時から30人以上参加されていた。おそらく参加者から1,000円徴収したいわけではなく、質の高いコミュニティ運営を目的に、無料イベントよりも参加の敷居をあげたいという狙いではないかと推測する。イベントそのものの参加費用をある程度高めに設定して一見さんのハードルをあげつつ、信頼できる知人には招待コードを無料で配るといったやりかたではないかと思えた。&lt;/p>
&lt;p>またオフラインと比べてオンラインイベントは無茶な時間帯に開始時間を設定しやすいことにも気付いた。私は寝起きで参加したのだけど、オンラインイベントだとビデオオフにしておけば身なりを整えなくても済む。同様に夜の遅い時間帯も物理的に出掛けるのは面倒くさい。オンラインなら夜23時からイベントを開催しても終電の心配もない。うちの会社のイベントを開催するときでも土曜日の朝7時という時間帯を検討する価値はあると思えた。この時間帯は暗に真剣に参加する人だけ来ればいいというメッセージも含まれている。&lt;/p>
&lt;p>内容は大学の教授といった方々が発表されているため、やや硬めのしっかりした内容の発表が多かった。デジタルノマドやワーケーションの実践的ななにかというよりも研究対象として分析したことからわかってきた知見やノウハウ、統計的な見解の共有といった意味づけの方が強かったように思う。&lt;/p>
&lt;p>もっとも大きな気付きを1つ書く。&lt;a href="https://note.com/matsulab">松下慶太&lt;/a> さんという関西大学社会学部の教授が話していた内容で「混ぜる (mixed)」と「和える (harmonized)」は違うという話しをされた。外国にはない表現なので harmonized という英単語が適切かどうかはわからないと本人も仰っていた。デジタルノマドを地域に受け入れるのは混ぜる (地域の文化やしきたりに均質化させる) のではなく、和える (それぞれの持ち味がでるよう、いい加減で止める) アプローチがよいのではないかと提案されていた。料理の世界で使う和えるという言葉を日本人の価値観でわかりやすく見事に表現されていた。相対的にコミュニティはポリシーの下「混ぜる」というアプローチをするし、コワーキングは個々のコワーカーのホスピタリティを優先するなら「和える」というアプローチが向く。似て非なる概念を日本人にとって馴染みのある言葉でうまく表現されていて素直に素晴らしい視点だと感心した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0420_aeru.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>私自身、組織に馴染めなかった方の「混ざらなかった」人間と言える。うちの会社で社員を雇う価値観としても「和える」というアプローチを採用したいし、会社にとっての &lt;a href="https://www.soumu.go.jp/kankeijinkou/about/index.html">関係人口&lt;/a> を増やすという概念を、会社の理念や行動規範とするのもいいんじゃないかと論理を飛躍して考えたりもしていた。資本主義における会社の目的は究極的には利益の追求に帰結してしまう。しかし、それが行き過ぎると社会に歪みを生じさせてしまう。利益だけではない行動規範として、ただ会社に関わる人を増やすというシンプルな目的はコワーキングやコラボレーションとも相性がよさそうで、私の理念にもあうように思えた。このアイディアはもう少し寝かせて時がきたら掘り下げてみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もお仕事がいろいろ立て込んでいて余裕がなかったため、運動の時間をあまり取れなかった。結果的にいつもよりも少し運動時間が少ないせいで筋肉やカラダへの負荷が下がり、ストレッチを受けても疲労が蓄積していない状態だった。右臀部のツボがいつもよりきつく感じたのと、肩甲骨辺りの筋肉が硬くなっているとトレーナーさんが仰っていた。これは腕立て伏せや腹筋ローラーでその辺りの筋肉を使ってしまっている影響もあるのかもしれない。トレーナーさんが言うには、腕立て伏せは大胸筋、腹筋ローラーは腹筋を意識したフォームでないと他の部位の筋肉も使ってしまってあまりよくないようなニュアンスで話されていた。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;p>いま三宮.devの公園運動がやや盛り上がりつつあって土曜日の午前中に参加する人が多いため、土曜日の 10:00-11:40 で受けているストレッチを午後に変更してみることにした。5月は土曜日の午前中を公園運動の時間に割いてみる。暑くて外に出るのが嫌になるまでは続けてみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてから12時過ぎから1時間ほど運動してきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0419/#みなとのもりの運動">前回の所感はここ&lt;/a> 。バスケコートは3つとも埋まっていて今日はやらなかった。いつも通り縄跳びを15分間跳んでから付近を散歩したりストレッチしたりしていた。縄跳びをうまく跳ぶコツを少しつかんだ。いつもタイマーを地面かベンチに置いて目線を下げて跳んでいた。そうすると、縄が跳んでいる位置よりも少し前方で接地してしまい、飛ぶタイミングが微妙にあわなくて引っかかるということがあった。これは目線を水平方向に向けることで縄の接地面をなるべく跳んでいる位置、もしくは接地しないように調整しやすいことに気付いた。したがってタイマーも下方ではなく、なるべく目線の水平方向に設置するとうまく跳べる気がする。木の幹の枝のところに引っ掛けると目線が安定してよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0420_smartrope.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後メンバーの1人が来たのでデカテニスをやってみた。昨日はデカバドミントンをしたからどう違うかを比較してみた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0420_bigtennis.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>大きいボールは子ども向けで大人が使うには (距離を取ると) ボールの挙動を制御しにくい
&lt;ul>
&lt;li>デカバドミントンも大きい羽の方が飛ばないから運動するにはあまり向かない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>小さいボールは大きいボールの倍以上飛ぶのである程度の距離をあけてラリーをしやすい&lt;/li>
&lt;li>デカバドミントンよりもデカテニス (小さいボール) の方が飛距離が増える分、前後左右に動く量が大きくなる
&lt;ul>
&lt;li>たくさん動きたい場合はこちらの方が運動量が増えてよいように思える&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>相対的に体力がない人はデカバドミントンを、体力がある人はデカテニスを選択するとよさそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="ダブルダッチ">ダブルダッチ&lt;/h3>
&lt;p>土曜日のお昼なので公園でいろんな人たちが活動している。その中に縄を2つ使ってぐるぐるまわしているのを何度かみかけていた。この競技は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%80%E3%83%96%E3%83%AB%E3%83%80%E3%83%83%E3%83%81">ダブルダッチ&lt;/a> と呼ぶ。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ダブルダッチの歴史は、300年以上前に、アメリカ合衆国のハドソン川ほとりのニュー・アムステルダム（現在のニューヨーク）に入植したオランダ人によってアメリカに持ち込まれた“なわとび”である。 ダブルダッチという言葉は、オランダ人が複雑でおかしなことをした時に、それを指して言うイギリス人の俗語で、イギリス人がこのゲームにダブルダッチという名を付けた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.ssf.or.jp/knowledge/dictionary/doubledutch.html">ダブルダッチの歴史・発祥&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>変な名前だが、いまとなってはちゃんとルールも整備され世界大会も開催されている。歴史のあるスポーツ？になっているようだ。これも運動量が増えて公園に来た人たちがやることなくてあぶれないための施策の1つになりそうに思える。ダブルダッチをするためにトーエイライト社の長縄を購入してみた。これも1人ではできないので誰か来てくれると嬉しい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3UrtmJ5" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/81InYAc1VXS._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>睡眠外来の経過観察</title><link>/diary/posts/2024/0416/</link><pubDate>Tue, 16 Apr 2024 21:50:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0416/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワットをした。今日は強い雨が局所的に降って外に出掛けられなかった。統計を 運動の記録 にまとめる。
今日もひたすらコードを書いていてなかなか進捗が厳しい。
睡眠外来 夜に睡眠外来へ行った。前回の所感はここ 。CPAP 装置 を使って1ヶ月の経過観測だったので10分で終わった。リースで借りている CPAP 装置から送られたデータは通っているクリニックのお医者さんからも確認できるようになっている。いびきの計測や fitbit の睡眠の記録からも効果を確認していた。お医者さんの診察でも着実に成果が出ていてよい感じだと追認してもらえた。一方で最近は装置を付けずに寝てしまう日が何日かあって、さぼっているのもお医者さんにバレてしまい、毎日ちゃんと付けなさいと諭された。
CPAP 装置について このサイト だと機器の価格とレンタル料金が次のようになっている。
販売価格: 450,000円（税別） レンタル価格: 14,600円（税別）/月 支払いするときに1万5千円ぐらいいるのかなぁと覚悟していたら4,580円だった。健康保険で3割負担ってことなのかな？想定していたよりも安くてよかった。この金額ならこのままリースでいいんじゃないかと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワットをした。今日は強い雨が局所的に降って外に出掛けられなかった。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;p>今日もひたすらコードを書いていてなかなか進捗が厳しい。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠外来">睡眠外来&lt;/h2>
&lt;p>夜に睡眠外来へ行った。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0312/#睡眠外来">前回の所感はここ&lt;/a> 。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0314/">CPAP 装置&lt;/a> を使って1ヶ月の経過観測だったので10分で終わった。リースで借りている CPAP 装置から送られたデータは通っているクリニックのお医者さんからも確認できるようになっている。いびきの計測や fitbit の睡眠の記録からも効果を確認していた。お医者さんの診察でも着実に成果が出ていてよい感じだと追認してもらえた。一方で最近は装置を付けずに寝てしまう日が何日かあって、さぼっているのもお医者さんにバレてしまい、毎日ちゃんと付けなさいと諭された。&lt;/p>
&lt;p>CPAP 装置について &lt;a href="https://tms1992.co.jp/business/sleep/personal">このサイト&lt;/a> だと機器の価格とレンタル料金が次のようになっている。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>販売価格: 450,000円（税別）
レンタル価格: 14,600円（税別）/月
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>支払いするときに1万5千円ぐらいいるのかなぁと覚悟していたら4,580円だった。健康保険で3割負担ってことなのかな？想定していたよりも安くてよかった。この金額ならこのままリースでいいんじゃないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>このワークアウトの名前はお風呂ウォーキング</title><link>/diary/posts/2024/0415/</link><pubDate>Mon, 15 Apr 2024 08:35:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0415/</guid><description>今日の運動はスクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
お仕事がいろいろ忙しくてテンパっていながらも、夜は散歩に行くからまぁいっかみたいな微妙な1日を過ごした。本当は帰ってきてから一仕事すべきだったのだけど、もうだらけてしまってそのまま休んでいた。
お風呂ウォーキング ながいさんとやまさきさんと散歩してきた。前回の所感はここ 。今日は三宮から歩くにはちょっと遠い あぐろの湯 へ行ってきた。途中まで電車で移動して、1時間以内で歩ける適当なところから散歩してきた。必ずしも三宮から目的地まで歩かなくてもよい。これなら行けるお風呂の候補も増えてあちこち行ける。三宮近辺のお風呂を目的に歩くのがよさそうと話していた。歩いていて、カフーツさんの話題になって、いとうさんがやっているのはコワーキングのホスピタリティというより徹子の部屋じゃないか？とながいさんが指摘して、本当にその通りだなと納得した。ゲストの話しを聞いているようで、気付いたらゲスト放っておいて自分の話しばかりしている的な。ゲストをもてなしているのかどうか、よくわからんところが黒柳徹子さんと重なっておもしろかった。
晩ご飯はとんてき定食を食べた。運動目的で歩いているのにカロリーの高いものを食べるのはよくないのだけど、初めて来た場所だし、食べたいと思ったものを食べた方がストレスが溜まらなくてよい。週に4食は開放食として好きなものを食べたらよいと 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本にも書いてあったので注文してみた。量もガッツリあって味付けも濃かったので運動して消費したカロリーよりも高かったんじゃないかと思う。普通のレストランでとんてきというメニューをあまりみかけなくなった気がする。とんてきを久しぶりに食べた。大阪で働いていた頃はよく食べてた。おいしかった。
お風呂もジェットバス、露天風呂、壺湯、寝転び湯、足湯といろいろな種類があって楽しめた。スーパー銭湯で寝転び湯をみかけたことはあったけど、実際に浸かってみたことはなかった。空いていたので試してみてこの体験は家ではできないお風呂の入り方だなという感想が最初に出てきて新鮮な気持ちになった。サウナもロウリュサウナと薬草サウナの2種類があった。ロウリュサウナがどういうものか、よく分かってなかったけど、広くて汗がどんどん出てきて爽快だった。暑いから私はすぐに出てきてしまうのだけど。
今日のルートは次の通り。これはマイマップの「ライン」機能を使って描いている。ルート選択すると、変な線引きになったり重ねて表示したりできないので普通にラインで描くのが簡単。
マイマップ便利機能。シェイプ機能で距離と面積を比較表示 【応用編①】 海岸通沿いのあぐろの湯</description><content>&lt;p>今日の運動はスクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;p>お仕事がいろいろ忙しくてテンパっていながらも、夜は散歩に行くからまぁいっかみたいな微妙な1日を過ごした。本当は帰ってきてから一仕事すべきだったのだけど、もうだらけてしまってそのまま休んでいた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お風呂ウォーキング">お風呂ウォーキング&lt;/h2>
&lt;p>ながいさんとやまさきさんと散歩してきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0326/#晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース">前回の所感はここ&lt;/a> 。今日は三宮から歩くにはちょっと遠い &lt;a href="https://aguro-no-yu.com/">あぐろの湯&lt;/a> へ行ってきた。途中まで電車で移動して、1時間以内で歩ける適当なところから散歩してきた。必ずしも三宮から目的地まで歩かなくてもよい。これなら行けるお風呂の候補も増えてあちこち行ける。三宮近辺のお風呂を目的に歩くのがよさそうと話していた。歩いていて、カフーツさんの話題になって、いとうさんがやっているのはコワーキングのホスピタリティというより徹子の部屋じゃないか？とながいさんが指摘して、本当にその通りだなと納得した。ゲストの話しを聞いているようで、気付いたらゲスト放っておいて自分の話しばかりしている的な。ゲストをもてなしているのかどうか、よくわからんところが黒柳徹子さんと重なっておもしろかった。&lt;/p>
&lt;p>晩ご飯はとんてき定食を食べた。運動目的で歩いているのにカロリーの高いものを食べるのはよくないのだけど、初めて来た場所だし、食べたいと思ったものを食べた方がストレスが溜まらなくてよい。週に4食は開放食として好きなものを食べたらよいと &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本にも書いてあったので注文してみた。量もガッツリあって味付けも濃かったので運動して消費したカロリーよりも高かったんじゃないかと思う。普通のレストランでとんてきというメニューをあまりみかけなくなった気がする。とんてきを久しぶりに食べた。大阪で働いていた頃はよく食べてた。おいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0415_aguro.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>お風呂もジェットバス、露天風呂、壺湯、寝転び湯、足湯といろいろな種類があって楽しめた。スーパー銭湯で寝転び湯をみかけたことはあったけど、実際に浸かってみたことはなかった。空いていたので試してみてこの体験は家ではできないお風呂の入り方だなという感想が最初に出てきて新鮮な気持ちになった。サウナもロウリュサウナと薬草サウナの2種類があった。ロウリュサウナがどういうものか、よく分かってなかったけど、広くて汗がどんどん出てきて爽快だった。暑いから私はすぐに出てきてしまうのだけど。&lt;/p>
&lt;p>今日のルートは次の通り。これはマイマップの「ライン」機能を使って描いている。ルート選択すると、変な線引きになったり重ねて表示したりできないので普通にラインで描くのが簡単。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://100kado.net/google-my-maps-lines-and-shapes">マイマップ便利機能。シェイプ機能で距離と面積を比較表示 【応用編①】&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;a href="https://www.google.com/maps/d/edit?mid=1-CinjerzC80BPVncPF6vX7V_T5T4Mf0&amp;usp=sharing">
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0415_mymap.png"/>
&lt;/figure>
海岸通沿いのあぐろの湯
&lt;/a></content></item><item><title>運動の昼夜逆転</title><link>/diary/posts/2024/0413/</link><pubDate>Sat, 13 Apr 2024 13:46:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0413/</guid><description>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 今週は月・火と雨降りで外へ出て運動できなかったのと、たまたまお仕事の事務手続きがいろいろ重なって忙しかったのもあり、運動をお休みしていた。お休みしたおかげで筋肉痛の疲労が回復した。トレーナーさんからも先週より筋肉が柔らかいと話されていた。運動し過ぎというほどやっているわけではないけれど、たまに休んで筋肉を回復させると痛みがなくなるという点においてよいのかもしれない。今日は筋肉痛の張りそのものは感じるものの、足全般のどこかしこの部位も痛いといった状況ではなかった。適度な負荷でストレッチができて健康そうに感じた。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後156cmだった。
連日のバスケットボール 昨日の続き 。
コートが空いていない可能性もあったので金・土の2日に渡って練習時間を伝えていた。残念ながら今日は3つともコートが使われていて、少し待ってから利用人数が減ってから混ざるといった練習をした、と言っても30分だけ。私以外に誰も来なかったので30分ほどドリブルやシュートの練習をして、その後、15分間の縄跳びをやって、クールダウンをして帰ってきた。いつもは夜に縄跳びや散歩に出掛けるのを、今日は昼間にやってきた。いまの時期なら暑くないから昼間に運動するのも気分転換になってよいように思えた。みなとのもり公園 は広いからバスケットボールだけをやりに行くのではなく、他のエクササイズやワークアウトもできるような準備をしていって、たまたま来た人が好きな種目を選んで運動できるような体制にしていきたい。
住居の社宅化と役員報酬の減額 先日 社宅の内覧 へ行ってきて、一番よかった候補に対しての部屋止めを水曜日に完了した。オーナーが厳しい方らしくて、うちの会社の信用では拒否されるかもしれない。どうやらその部屋は保証会社ではなく保証人で契約しないといけない。過去に何度もお願いしているが、姉の旦那に保証人を依頼して肩身の狭い思いをした。保証人という制度は滅んでほしい。いま審査している部屋に決まるかどうかはともかく、よい仲介業者さんもみつけたので今季中に住居を社宅にすることは確定路線で進める。それに伴い、役員報酬も10万円／月を減額する。これで3等級下がる。変更作業をやり始めたら2-3時間でやってしまった。
役員報酬変更の同意書作成と押印 人事給与システムの設定変更 年金事務所へ月額変更届けの提出 健康保険・厚生年金保険被保険者報酬月額変更届（単記用）（２０１９年５月以降手続き） ホットクックのレシピ作り 基本的に肉じゃがは砂糖とみりんを入れて甘くすると思うけれど、ダイエットに糖分は微妙かなと思って砂糖とみりんを除いたレシピに挑戦している。代わりにかぼちゃを入れて野菜の甘みを足してみた。水曜日に1度作ったものの、なにかひと味足りなくて肉じゃがっぽくない気はした。オイスターソースもまだ残っているから次はそれを入れてみようと思う。もう少し試行錯誤する必要がある。
肉じゃが</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は月・火と雨降りで外へ出て運動できなかったのと、たまたまお仕事の事務手続きがいろいろ重なって忙しかったのもあり、運動をお休みしていた。お休みしたおかげで筋肉痛の疲労が回復した。トレーナーさんからも先週より筋肉が柔らかいと話されていた。運動し過ぎというほどやっているわけではないけれど、たまに休んで筋肉を回復させると痛みがなくなるという点においてよいのかもしれない。今日は筋肉痛の張りそのものは感じるものの、足全般のどこかしこの部位も痛いといった状況ではなかった。適度な負荷でストレッチができて健康そうに感じた。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="連日のバスケットボール">連日のバスケットボール&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0412/#バスケットボール">昨日の続き&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>コートが空いていない可能性もあったので金・土の2日に渡って練習時間を伝えていた。残念ながら今日は3つともコートが使われていて、少し待ってから利用人数が減ってから混ざるといった練習をした、と言っても30分だけ。私以外に誰も来なかったので30分ほどドリブルやシュートの練習をして、その後、15分間の縄跳びをやって、クールダウンをして帰ってきた。いつもは夜に縄跳びや散歩に出掛けるのを、今日は昼間にやってきた。いまの時期なら暑くないから昼間に運動するのも気分転換になってよいように思えた。&lt;a href="https://kobe-machiguide.com/park/minatonomori-park/">みなとのもり公園&lt;/a> は広いからバスケットボールだけをやりに行くのではなく、他のエクササイズやワークアウトもできるような準備をしていって、たまたま来た人が好きな種目を選んで運動できるような体制にしていきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="住居の社宅化と役員報酬の減額">住居の社宅化と役員報酬の減額&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0406/#社宅探しの内覧">社宅の内覧&lt;/a> へ行ってきて、一番よかった候補に対しての部屋止めを水曜日に完了した。オーナーが厳しい方らしくて、うちの会社の信用では拒否されるかもしれない。どうやらその部屋は保証会社ではなく保証人で契約しないといけない。過去に何度もお願いしているが、姉の旦那に保証人を依頼して肩身の狭い思いをした。保証人という制度は滅んでほしい。いま審査している部屋に決まるかどうかはともかく、よい仲介業者さんもみつけたので今季中に住居を社宅にすることは確定路線で進める。それに伴い、役員報酬も10万円／月を減額する。これで3等級下がる。変更作業をやり始めたら2-3時間でやってしまった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>役員報酬変更の同意書作成と押印&lt;/li>
&lt;li>人事給与システムの設定変更&lt;/li>
&lt;li>年金事務所へ月額変更届けの提出
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://shinsei.e-gov.go.jp/recept/procedure/lists/procedureInformation?_csrf=9eab81b8-c439-4de1-84db-c5dd211bbabc&amp;search=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2Fsearch&amp;procedureInfo=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FprocedureInformation&amp;applyByProcIdOrGroupId=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FapplyByProcIdOrGroupId&amp;pagingPath=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2Fpaging&amp;backView=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FbackView&amp;class1Path=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2Fclass1&amp;class2Path=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2Fclass2&amp;deleteBookmark=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FdeleteBookmark&amp;registBookmark=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FregistBookmark&amp;errorPath=%2Frecept%2Fshinsei-system-error%2F&amp;_csrf=9eab81b8-c439-4de1-84db-c5dd211bbabc&amp;pagingType=&amp;pageNum=1&amp;totalPageNum=1&amp;gtaTetCd=4950013520731&amp;procId=&amp;groupId=&amp;groupName=&amp;urlParameter=&amp;partSignGroupFlag=false&amp;methodFlag=true&amp;gtaTetName=%E6%9C%88%E9%A1%8D%E5%A4%89%E6%9B%B4%E5%B1%8A&amp;officeId=&amp;gtaEveCd=&amp;gtaTbuCd=&amp;gtaTguCd=&amp;pageNum=1&amp;displayNum=20&amp;pageNum=1&amp;DSCTOKEN=">健康保険・厚生年金保険被保険者報酬月額変更届（単記用）（２０１９年５月以降手続き）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>基本的に肉じゃがは砂糖とみりんを入れて甘くすると思うけれど、ダイエットに糖分は微妙かなと思って砂糖とみりんを除いたレシピに挑戦している。代わりにかぼちゃを入れて野菜の甘みを足してみた。水曜日に1度作ったものの、なにかひと味足りなくて肉じゃがっぽくない気はした。オイスターソースもまだ残っているから次はそれを入れてみようと思う。もう少し試行錯誤する必要がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/a24095ce-e099-43b0-b4a6-4c91ad649ccf">肉じゃが&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>リーダーの教え方</title><link>/diary/posts/2024/0411/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2024 08:23:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0411/</guid><description>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
まとめ運動 先週末から体調を崩していたり、週明けが雨降りだったり、お仕事が積み重なって余裕なかったりであまり運動できていなかった。運動できていないぐらいだからご飯も作る余裕もなくてあまり食べてもいなかった。食べてないから結果的に体重は減ったんだけど。今日は天気もよかったし、お仕事や雑多な事務手続きも一段落したので、早めにお仕事を終えて公園へ行って縄跳びしたり散歩したり日課分はこなしてきた。
トヨタイムズ 知人に教えてもらった動画をみた。有名人だからちょくちょく豊田章男会長の動画をみる機会がある。章男会長は創業者一族ながら、若いときは不遇の環境を過ごしてきたことで特異なリーダーになったようにみえる。うまくいかなかった実践の経験の中から話すから話しも説得力があっておもしろい。動画をみていていくつか気付いたことをメモに残しておく。
孤独感について みんなモリゾウに憧れや羨ましさがある 次の段階になると僻み・やっかみになる その次は憎しみになる 羨ましいと思っていた人を痛めつけることに自己陶酔になる これが世間の冷たい風の正体ではないか リーダーが説明しない世の中はどうなのか？ そうは言っても孤独は辛い 1人になれる場所が大事 会社とは関係ない友人をもつことが大事 日本のものづくりの強みの1つはエンジンである 新規事業でなにをやってよいか分からなければ、いま困っていることを解決する 困っている人たちを助けていると、もっといろいろなアイディアが集まってくる 責任を取るということは実務でしっかり作り直すこと トップが辞めるだけでは改善しない 最後に実際に車を乗ってみてたのがよかった 車を作っているのだから自分たちで車を体験する その楽しさを大事にしていく この延長上にリーダーが生まれていくのかな</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="まとめ運動">まとめ運動&lt;/h2>
&lt;p>先週末から体調を崩していたり、週明けが雨降りだったり、お仕事が積み重なって余裕なかったりであまり運動できていなかった。運動できていないぐらいだからご飯も作る余裕もなくてあまり食べてもいなかった。食べてないから結果的に体重は減ったんだけど。今日は天気もよかったし、お仕事や雑多な事務手続きも一段落したので、早めにお仕事を終えて公園へ行って縄跳びしたり散歩したり日課分はこなしてきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="トヨタイムズ">トヨタイムズ&lt;/h2>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/rv517-OzHPY" allowfullscreen title="トヨタグループの現場×豊田章男 不正判明後に本音で語ったコトバ｜トヨタイムズニュース">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>知人に教えてもらった動画をみた。有名人だからちょくちょく豊田章男会長の動画をみる機会がある。章男会長は創業者一族ながら、若いときは不遇の環境を過ごしてきたことで特異なリーダーになったようにみえる。うまくいかなかった実践の経験の中から話すから話しも説得力があっておもしろい。動画をみていていくつか気付いたことをメモに残しておく。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>孤独感について
&lt;ul>
&lt;li>みんなモリゾウに憧れや羨ましさがある
&lt;ul>
&lt;li>次の段階になると僻み・やっかみになる
&lt;ul>
&lt;li>その次は憎しみになる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>羨ましいと思っていた人を痛めつけることに自己陶酔になる
&lt;ul>
&lt;li>これが世間の冷たい風の正体ではないか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>リーダーが説明しない世の中はどうなのか？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>そうは言っても孤独は辛い
&lt;ul>
&lt;li>1人になれる場所が大事&lt;/li>
&lt;li>会社とは関係ない友人をもつことが大事&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>日本のものづくりの強みの1つはエンジンである&lt;/li>
&lt;li>新規事業でなにをやってよいか分からなければ、いま困っていることを解決する
&lt;ul>
&lt;li>困っている人たちを助けていると、もっといろいろなアイディアが集まってくる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>責任を取るということは実務でしっかり作り直すこと
&lt;ul>
&lt;li>トップが辞めるだけでは改善しない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>最後に実際に車を乗ってみてたのがよかった
&lt;ul>
&lt;li>車を作っているのだから自分たちで車を体験する&lt;/li>
&lt;li>その楽しさを大事にしていく&lt;/li>
&lt;li>この延長上にリーダーが生まれていくのかな&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>病み上がりの日曜日</title><link>/diary/posts/2024/0407/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 15:04:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0407/</guid><description>20時前から寝て何度か起きて発熱でしんどい思いをしながら10時頃に起き上がれた。
今日の運動は病み上がりなのでお休み。
発熱で寝込む 昨日帰ってからなにか寒気がすると思ってそのまま寝ていた。感覚的には発熱していたように思う。その後もカラダがだるくて起きて関節があちこち痛かった。滅多にないことだけど、熱を出してバテていた。もしかしたらコロナにかかったのかもしれない。今日も6時頃から起きているけど、しんどくて起き上がれなくて、10時頃になってようやく起き上がれるようになった。椅子に座っていても腰に負担がくるし、クリーニング屋さんで順番待ちで立っているだけでも辛かった。お昼から夙川公園で花見の予定だったけれど、あまり動けるようには思えなくてお休みした。お昼はオフィスで作業して夜の能楽イベントのみに参加することにした。
能楽の勉強 たまにある「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。前回の所感はここ 。前回は駅を間違えてかなり歩くことになったので今回は間違えないようにカレンダーに阪急だと明示して書いておいた。
今回のお題は「松風」だった。この作品も世阿弥が愛した能の1つだという。朝原さんによると、はっきりと前半と後半に分かれておらず、どこから夢だったのかも曖昧という、世阿弥が確立した夢幻能の初期の作品らしい。松風には登場しないものの、歌人として著名な 在原業平 の兄にあたる 在原行平 と縁のある松風と村雨という姉妹の物語になる。
かつて在原行平に愛を受けた姉妹《松風》 第38回/第39回【特別編】 能のことばを読んでみる会 本イベントに何度か通ううちに能の謡の構成も少しずつ頭の中に入ってきた。能の最初に謡う部分を「次第 (しだい)」と呼ぶ。次第は七五、七五 (返句) 、七四の三句から構成される。松風の次第は次になる。
須磨や明石の浦伝ひ 須磨や明石の浦伝ひ 月諸共に出でうよ
次第はこの謡がどのようなものかを暗示する傾向があるそうでこの謡を聞くだけでその能の雰囲気がわかる。この次第はなんとなくきれいな情景を思い浮かべられる。在原行平が一時期、須磨に蟄居されたことは歴史的事実ではあるものの、松風の能にある出来事があったのかどうかは定かではない。
心ある人
現代ではこの言葉を使うと思いやりや配慮ができる人のように受け取られるが、能でこの言葉は風流を理解する人を指すらしい。源氏物語には 須磨 という1つ巻がある。この巻の内容と、在原行平が一時期、須磨で寂しく過ごしていたという共通点を見い出せるらしい。そこをかけているのか、源氏物語 (光源氏) からの引用も多々出てくるが、一切そのことに触れておらず、わかる人だけわかればよいといった様子で物語が展開されているらしい。
病み上がりで小さい椅子に2時間座っていてかなり腰に負担がきた。帰りはホームで目の前で電車の扉が閉まるといったダメなときはとことんダメな様相でゆっくり帰ってきてそのまま安静にしていた。</description><content>&lt;p>20時前から寝て何度か起きて発熱でしんどい思いをしながら10時頃に起き上がれた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は病み上がりなのでお休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="発熱で寝込む">発熱で寝込む&lt;/h2>
&lt;p>昨日帰ってからなにか寒気がすると思ってそのまま寝ていた。感覚的には発熱していたように思う。その後もカラダがだるくて起きて関節があちこち痛かった。滅多にないことだけど、熱を出してバテていた。もしかしたらコロナにかかったのかもしれない。今日も6時頃から起きているけど、しんどくて起き上がれなくて、10時頃になってようやく起き上がれるようになった。椅子に座っていても腰に負担がくるし、クリーニング屋さんで順番待ちで立っているだけでも辛かった。お昼から夙川公園で花見の予定だったけれど、あまり動けるようには思えなくてお休みした。お昼はオフィスで作業して夜の能楽イベントのみに参加することにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="能楽の勉強">能楽の勉強&lt;/h2>
&lt;p>たまにある「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0127/#能楽の勉強">前回の所感はここ&lt;/a> 。前回は駅を間違えてかなり歩くことになったので今回は間違えないようにカレンダーに阪急だと明示して書いておいた。&lt;/p>
&lt;p>今回のお題は「松風」だった。この作品も世阿弥が愛した能の1つだという。朝原さんによると、はっきりと前半と後半に分かれておらず、どこから夢だったのかも曖昧という、世阿弥が確立した夢幻能の初期の作品らしい。松風には登場しないものの、歌人として著名な &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%9C%A8%E5%8E%9F%E6%A5%AD%E5%B9%B3">在原業平&lt;/a> の兄にあたる &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%9C%A8%E5%8E%9F%E8%A1%8C%E5%B9%B3">在原行平&lt;/a> と縁のある松風と村雨という姉妹の物語になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/repertoire/yondemiru-matsukaze20240407">かつて在原行平に愛を受けた姉妹《松風》 第38回/第39回【特別編】 能のことばを読んでみる会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>本イベントに何度か通ううちに能の謡の構成も少しずつ頭の中に入ってきた。能の最初に謡う部分を「次第 (しだい)」と呼ぶ。次第は七五、七五 (返句) 、七四の三句から構成される。松風の次第は次になる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>須磨や明石の浦伝ひ 須磨や明石の浦伝ひ 月諸共に出でうよ&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>次第はこの謡がどのようなものかを暗示する傾向があるそうでこの謡を聞くだけでその能の雰囲気がわかる。この次第はなんとなくきれいな情景を思い浮かべられる。在原行平が一時期、須磨に蟄居されたことは歴史的事実ではあるものの、松風の能にある出来事があったのかどうかは定かではない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>心ある人&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>現代ではこの言葉を使うと思いやりや配慮ができる人のように受け取られるが、能でこの言葉は風流を理解する人を指すらしい。源氏物語には &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%A0%88%E7%A3%A8_%5C%28%E6%BA%90%E6%B0%8F%E7%89%A9%E8%AA%9E%5C%29">須磨&lt;/a> という1つ巻がある。この巻の内容と、在原行平が一時期、須磨で寂しく過ごしていたという共通点を見い出せるらしい。そこをかけているのか、源氏物語 (光源氏) からの引用も多々出てくるが、一切そのことに触れておらず、わかる人だけわかればよいといった様子で物語が展開されているらしい。&lt;/p>
&lt;p>病み上がりで小さい椅子に2時間座っていてかなり腰に負担がきた。帰りはホームで目の前で電車の扉が閉まるといったダメなときはとことんダメな様相でゆっくり帰ってきてそのまま安静にしていた。&lt;/p></content></item><item><title>社宅探しの内覧</title><link>/diary/posts/2024/0406/</link><pubDate>Sat, 06 Apr 2024 12:10:35 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0406/</guid><description>1時半過ぎに寝て6時前に起きた。
今日の運動は腕立て,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ いまは雨が降らなかった日の大半は1万歩以上歩いている。それ自体はよい週間ではあるけれど、足の負荷はかなり高い。右太ももの前の外側の筋肉の張りがあるのに加えて、右足を股関節を中心に上下左右に動かしたり、まわしてみたときに痛みがある。ここを直せればもっと運動の幅を広げられるのだけど、どうやったら直るものなのか、よくわかっていない。筋トレやストレッチで改善するのかもしれないし、加齢でこれ以上の改善はみられないのかもしれない。したがって当面この筋肉痛と関節痛から逃れる術はないのかもしれない。今日もストレッチはかなり辛くて足の負荷が高いことが伺える内容だった。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。
社宅探しの内覧 社宅探し の続き。仲介業者の担当者さんと2時間かけて3つの物件を内覧してきた。
道中で担当者さんの背景を聞いていた。人のよい方で30代で起業して5年目ぐらいで私と経営者としてのキャリアはほとんど変わらない。もともと信用金庫に勤めていて、誰かに誘われて一緒に起業したらしい。人が良すぎて逆に心配になる。自分で起業する勇気はなかったが、誘われてそうすると決めたからにはやるだけがんばるといった姿勢で取り組んでいるようだ。経営者の共感あるあるで時間があったらお仕事していて休みはほとんど取らないと話されていた。前回初めて訪問して話したときになぜかこの担当者さんに任せてよいと直感的に思った。その理由の1つとして、今日話していてわかったのは、サラリーマンのように決められた職責や役割で働いているのではなく、自分でどうすればよいかを考えながら働いている点が大きく異なると、一緒に物件をまわりながら話していて理解できた。こういう人とお仕事をするのは楽しいと思う。お仕事を嫌々やってないからね。まだまだ生活や会社の経営は厳しいようで給料がない月もあるといった話しもしていた。google maps のレビュー が5点満点となっている。私ができることはあまりないけれど、社宅探しが一段落したらレビューを書いてみようと思う。
タイムズカー で物件へ訪問した。その際にタイムズカーは駐車場代が不要だから社用車を使うのと経費はあまり変わらないという。なぜならば、不動産仲介は内覧であちこち行ったり来たりするので駐車場を一時的に借りるとそれだけで経費がかさむ。15分単位でレンタルできて、駐車場代もガソリン代も不要というのは十分ペイするらしくて、アプリで予約できて、一時的に少し使う用途には向くそうな。
三宮の都心部にも小さい駐車場があちこちにあるなという話題をしていたときに、不動産屋さんが空き地を買収していく段階として一時的に空きスペースを駐車場にすることがよくあると話されていた。2ヶ月だけ駐車場だったといった事例もあるらしい。マンションを建てるときに土地の面積が建ててよいマンションの規模に直結するそうで、より大きな土地の方が高く売れるらしい。だから担当者さんは小さい駐車場があると、周辺の土地の買収待ちなんじゃないかと持ち主をみたりもするといった話しをされていておもしろかった。</description><content>&lt;p>1時半過ぎに寝て6時前に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>いまは雨が降らなかった日の大半は1万歩以上歩いている。それ自体はよい週間ではあるけれど、足の負荷はかなり高い。右太ももの前の外側の筋肉の張りがあるのに加えて、右足を股関節を中心に上下左右に動かしたり、まわしてみたときに痛みがある。ここを直せればもっと運動の幅を広げられるのだけど、どうやったら直るものなのか、よくわかっていない。筋トレやストレッチで改善するのかもしれないし、加齢でこれ以上の改善はみられないのかもしれない。したがって当面この筋肉痛と関節痛から逃れる術はないのかもしれない。今日もストレッチはかなり辛くて足の負荷が高いことが伺える内容だった。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="社宅探しの内覧">社宅探しの内覧&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0321/#不動産仲介会社さん訪問">社宅探し&lt;/a> の続き。仲介業者の担当者さんと2時間かけて3つの物件を内覧してきた。&lt;/p>
&lt;p>道中で担当者さんの背景を聞いていた。人のよい方で30代で起業して5年目ぐらいで私と経営者としてのキャリアはほとんど変わらない。もともと信用金庫に勤めていて、誰かに誘われて一緒に起業したらしい。人が良すぎて逆に心配になる。自分で起業する勇気はなかったが、誘われてそうすると決めたからにはやるだけがんばるといった姿勢で取り組んでいるようだ。経営者の共感あるあるで時間があったらお仕事していて休みはほとんど取らないと話されていた。前回初めて訪問して話したときになぜかこの担当者さんに任せてよいと直感的に思った。その理由の1つとして、今日話していてわかったのは、サラリーマンのように決められた職責や役割で働いているのではなく、自分でどうすればよいかを考えながら働いている点が大きく異なると、一緒に物件をまわりながら話していて理解できた。こういう人とお仕事をするのは楽しいと思う。お仕事を嫌々やってないからね。まだまだ生活や会社の経営は厳しいようで給料がない月もあるといった話しもしていた。&lt;a href="https://www.google.com/maps/place/SUMOU/@34.6885019,135.1941839,17z/data=!3m1!5s0x60008ef9f384d16d:0xf34b92a02185a91c!4m16!1m7!3m6!1s0x60008f3af3e9fad1:0xe3877a56c7c095!2sSUMOU!8m2!3d34.6887666!4d135.1951924!16s%2Fg%2F11scv3lrcs!3m7!1s0x60008f3af3e9fad1:0xe3877a56c7c095!8m2!3d34.6887666!4d135.1951924!9m1!1b1!16s%2Fg%2F11scv3lrcs?entry=ttu">google maps のレビュー&lt;/a> が5点満点となっている。私ができることはあまりないけれど、社宅探しが一段落したらレビューを書いてみようと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://share.timescar.jp/">タイムズカー&lt;/a> で物件へ訪問した。その際にタイムズカーは駐車場代が不要だから社用車を使うのと経費はあまり変わらないという。なぜならば、不動産仲介は内覧であちこち行ったり来たりするので駐車場を一時的に借りるとそれだけで経費がかさむ。15分単位でレンタルできて、駐車場代もガソリン代も不要というのは十分ペイするらしくて、アプリで予約できて、一時的に少し使う用途には向くそうな。&lt;/p>
&lt;p>三宮の都心部にも小さい駐車場があちこちにあるなという話題をしていたときに、不動産屋さんが空き地を買収していく段階として一時的に空きスペースを駐車場にすることがよくあると話されていた。2ヶ月だけ駐車場だったといった事例もあるらしい。マンションを建てるときに土地の面積が建ててよいマンションの規模に直結するそうで、より大きな土地の方が高く売れるらしい。だから担当者さんは小さい駐車場があると、周辺の土地の買収待ちなんじゃないかと持ち主をみたりもするといった話しをされていておもしろかった。&lt;/p></content></item><item><title>運動習慣作り3ヶ月ふりかえり</title><link>/diary/posts/2024/0330/</link><pubDate>Sat, 30 Mar 2024 19:45:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0330/</guid><description>2時前に寝て5時半に起きた。6時半頃からトマトスープを作ってた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ホットクックのレシピ作り 卵入りトマトスープ を作ってみた。ベーコンの代わりに豚肉を入れてみたが、いまいちだった。次は鶏肉でやってみる。しめじを入れようと思っていたのに入れ忘れてしまって、コンソメだけではひと味足りない気がした。初めて作るとだいたいこんなもの。卵は半熟で仕上がるようになっていた。この絶妙なタイミングはホットクックのメニューを作った人がそう調整しているのだろうと思う。半熟が嫌いな人は終わってから少し加熱すればよいわけだし。
「初めて調理したデータの内容には満足してます。次は失敗しません。ご期待ください。」
ストレッチ 今週は雨が降った日もあったので先週よりも総歩数は少ないはずなのに右太ももの前の外側の張りがかなり強くなっている。朝歩いて Dr.stretch さんへ行くのも辛かったりした。歩いていて太ももの前の外側の筋肉が痛くて歩けないなんて私の人生においてあまり記憶にない。累積して負荷が蓄積しているのかもしれない。左足も普段よりはやや張りがあるものの、右足が強い張りと痛みがあるせいで右足ばかり気になってしまう。トレーナーからみても、右太もも周辺の張りはかなりひどいとのこと。ストレッチをしていて、右股関節の骨やら、さらに右臀部のツボもこれまで経験したことがない痛みを感じるようになった。今日のストレッチも全体としてかなりきつかった。もしかしたらあまり使えていなかった部位が使われるようになったのかもしれない。右股関節の可動域が少ない問題が少しよくなっていたらいいなと思う一方、逆に悪くなってたりしないかなという不安もある。トレーナーがみていてとくに運動制限を言うほどではないのでおそらく大丈夫なのだろう。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。太ももの外側に張りがあると開脚も制限されてしまうとのこと。
靴選び ストレッチを終えてオフィスへ歩いて帰るのも痛くて辛くて今日は散歩をやめておこうと自転車で移動することにした。歩く時間や距離が増えるにつれて足への負荷を減らすため、靴を新調しようと考えた。長いこと履いていてヘタってしまった靴やサイズが微妙にあっていなくて長時間履くと疲れる靴は処分してしまう。
ウォーキングシューズ 元町商店街の前を通っていて スケッチャーズ という店舗が出来ていることに気付いた。いまメインで履いている靴は スケッチャーズ エリート フレックス というスニーカーで、2023年7月頃に amazon で探していて手頃な値段 (当時は6,480円だった) でたまたま購入したもの。履きやすく歩きやすいので気に入っている。それでスケッチャーズというメーカー名を覚えていた。
せっかくなので店舗に入ってみたら Slip-ins という「かかと」を強化したモデルがいま人気らしい。長時間歩くのによい靴を尋ねたら スケッチャーズ スリップインズ：ゴーウォーク 7 - イージー オン 2 をお奨めされた。店員さん曰く、真上から履く分には絶対にかかとはよれないという。しかし、斜めから履いてしまうと側面がよれてしまうから気をつけた方がよいとのこと。実際に履いてみて感触もよかったので購入することにした。予算を1万円程度で考えていたけど、14,850円 (税込) とちょっと割高になった。円安と物価高もあるし仕方ないか。私の靴のサイズは 27cm だけれども、27cm は在庫切れしていて、試しに 27.5cm を履いてみて違和感もなかったのでそれにした。しばらく履いてみて余裕があればインナーを敷いてもよいかもしれない。店員さんもこの靴は少し小さめのサイズだと話していたのでたまたまちょうどよかったのかもしれない。
ランニングシューズ 高校の頃から運動靴はずっと asics を履いている。私は気に入ったメーカーのプロダクトをずっと使い続ける傾向があるので運動靴は asics と決めている。いま履いているのは GT-1000 5 というモデルで 2016年11月に買っていた。なぜか靴のサイズを誤って (26.5cm) 購入してしまい、微妙に小さいとずっと思っていた。中敷きを外してちょうどのサイズでそのまま履き続けていた。いまは足が悪いからあまり走らないけど、コロナ禍のときはみなとのもり公園をちょくちょく走ったりしていた。軽く走る分には問題ないけれど、いまみたいに数時間歩いたりすると靴のサイズがあっていないことがストレスに感じていた。タイムセールで手頃な価格帯だったので PATRIOT 13 というモデルにしてみた。
体重を落とす話し お正月から筋トレならびに運動の習慣作りを始めた。4半期の区切りなので体重変化の推移をプロットして3ヶ月のふりかえりをしてみた。当初の目標は12月までに 70kg という数値だった。いま 79.0 kg になる。嬉しい誤算で 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本が私にあっていたようで計測を始めてから2ヶ月と10日間で 12.6 kg も体重を減らすことができた。一昨日に BMI は 24.</description><content>&lt;p>2時前に寝て5時半に起きた。6時半頃からトマトスープを作ってた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/f3ccd7f3-8208-4432-93c6-83b8f9c3da10">卵入りトマトスープ&lt;/a> を作ってみた。ベーコンの代わりに豚肉を入れてみたが、いまいちだった。次は鶏肉でやってみる。しめじを入れようと思っていたのに入れ忘れてしまって、コンソメだけではひと味足りない気がした。初めて作るとだいたいこんなもの。卵は半熟で仕上がるようになっていた。この絶妙なタイミングはホットクックのメニューを作った人がそう調整しているのだろうと思う。半熟が嫌いな人は終わってから少し加熱すればよいわけだし。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「初めて調理したデータの内容には満足してます。次は失敗しません。ご期待ください。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は雨が降った日もあったので先週よりも総歩数は少ないはずなのに右太ももの前の外側の張りがかなり強くなっている。朝歩いて Dr.stretch さんへ行くのも辛かったりした。歩いていて太ももの前の外側の筋肉が痛くて歩けないなんて私の人生においてあまり記憶にない。累積して負荷が蓄積しているのかもしれない。左足も普段よりはやや張りがあるものの、右足が強い張りと痛みがあるせいで右足ばかり気になってしまう。トレーナーからみても、右太もも周辺の張りはかなりひどいとのこと。ストレッチをしていて、右股関節の骨やら、さらに右臀部のツボもこれまで経験したことがない痛みを感じるようになった。今日のストレッチも全体としてかなりきつかった。もしかしたらあまり使えていなかった部位が使われるようになったのかもしれない。右股関節の可動域が少ない問題が少しよくなっていたらいいなと思う一方、逆に悪くなってたりしないかなという不安もある。トレーナーがみていてとくに運動制限を言うほどではないのでおそらく大丈夫なのだろう。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。太ももの外側に張りがあると開脚も制限されてしまうとのこと。&lt;/p>
&lt;h2 id="靴選び">靴選び&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてオフィスへ歩いて帰るのも痛くて辛くて今日は散歩をやめておこうと自転車で移動することにした。歩く時間や距離が増えるにつれて足への負荷を減らすため、靴を新調しようと考えた。長いこと履いていてヘタってしまった靴やサイズが微妙にあっていなくて長時間履くと疲れる靴は処分してしまう。&lt;/p>
&lt;h3 id="ウォーキングシューズ">ウォーキングシューズ&lt;/h3>
&lt;p>元町商店街の前を通っていて &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%82%BA">スケッチャーズ&lt;/a> という店舗が出来ていることに気付いた。いまメインで履いている靴は &lt;a href="https://www.skechers.jp/%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%82%BA-%E3%82%A8%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%88-%E3%83%95%E3%83%AC%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%B9---%E3%83%8F%E3%83%BC%E3%83%88%E3%83%8D%E3%83%AB/52642.html">スケッチャーズ エリート フレックス&lt;/a> というスニーカーで、2023年7月頃に amazon で探していて手頃な値段 (当時は6,480円だった) でたまたま購入したもの。履きやすく歩きやすいので気に入っている。それでスケッチャーズというメーカー名を覚えていた。&lt;/p>
&lt;p>せっかくなので店舗に入ってみたら Slip-ins という「かかと」を強化したモデルがいま人気らしい。長時間歩くのによい靴を尋ねたら &lt;a href="https://www.skechers.jp/%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%82%BA-%E3%82%B9%E3%83%AA%E3%83%83%E3%83%97%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BA%EF%BC%9A%E3%82%B4%E3%83%BC%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AF-7---%E3%82%A4%E3%83%BC%E3%82%B8%E3%83%BC-%E3%82%AA%E3%83%B3-2/216641_BKW.html">スケッチャーズ スリップインズ：ゴーウォーク 7 - イージー オン 2&lt;/a> をお奨めされた。店員さん曰く、真上から履く分には絶対にかかとはよれないという。しかし、斜めから履いてしまうと側面がよれてしまうから気をつけた方がよいとのこと。実際に履いてみて感触もよかったので購入することにした。予算を1万円程度で考えていたけど、14,850円 (税込) とちょっと割高になった。円安と物価高もあるし仕方ないか。私の靴のサイズは 27cm だけれども、27cm は在庫切れしていて、試しに 27.5cm を履いてみて違和感もなかったのでそれにした。しばらく履いてみて余裕があればインナーを敷いてもよいかもしれない。店員さんもこの靴は少し小さめのサイズだと話していたのでたまたまちょうどよかったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;img src="https://www.skechers.jp/dw/image/v2/BDCN_PRD/on/demandware.static/-/Sites-skechers-master/default/dwb59e989e/images/large/216641_BKW.jpg?sw=240" />
&lt;h3 id="ランニングシューズ">ランニングシューズ&lt;/h3>
&lt;p>高校の頃から運動靴はずっと asics を履いている。私は気に入ったメーカーのプロダクトをずっと使い続ける傾向があるので運動靴は asics と決めている。いま履いているのは GT-1000 5 というモデルで 2016年11月に買っていた。なぜか靴のサイズを誤って (26.5cm) 購入してしまい、微妙に小さいとずっと思っていた。中敷きを外してちょうどのサイズでそのまま履き続けていた。いまは足が悪いからあまり走らないけど、コロナ禍のときはみなとのもり公園をちょくちょく走ったりしていた。軽く走る分には問題ないけれど、いまみたいに数時間歩いたりすると靴のサイズがあっていないことがストレスに感じていた。タイムセールで手頃な価格帯だったので PATRIOT 13 というモデルにしてみた。&lt;/p>
&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/71VMwBHcTZL._AC_SY695_.jpg" width=240 />
&lt;h2 id="体重を落とす話し">体重を落とす話し&lt;/h2>
&lt;p>お正月から筋トレならびに運動の習慣作りを始めた。4半期の区切りなので体重変化の推移をプロットして3ヶ月のふりかえりをしてみた。当初の目標は12月までに 70kg という数値だった。いま 79.0 kg になる。嬉しい誤算で &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本が私にあっていたようで計測を始めてから2ヶ月と10日間で 12.6 kg も体重を減らすことができた。一昨日に BMI は 24.9 と肥満から正常値のゾーンに入った。&lt;/p>
&lt;p>ここから体重を落としていくのは、以前よりもペースが落ちるとは思うが、保守的に見積もって1週間で平均 0.7kg ずつ減っていくと仮定すると7月ぐらいに目標の 70 kg に到達する。ホットクック、体脂肪コントロール、fitbit、smartrope、歩きやすい靴と、体重を減らすためのツールも揃ってきた。一緒に運動してくれる仲間も増えてきた。私の中では (体重を落とす) このプロジェクトの未来は既に結果がみえている。あとは私が油断せず、いまやっている施策の延長上で日々の生活を真摯に取り組んでいくだけ。目安となる3ヶ月後には目標を達成できているだろう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0330_weight-history.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>夜散歩</title><link>/diary/posts/2024/0326/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2024 09:36:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0326/</guid><description>23時から寝て0時に過ぎに起きて4時に起きて5時に起きた。昨日は雨降りで出掛けられないから家でゆっくりしてた。
今日の運動は散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
磯上体育館のチーム登録 先日 磯上体育館でバドミントン してきたという話題を三宮.dev で共有しておいた。今日になってそのスレッドが盛り上がってきてチーム登録しようぜとなって、最低5人いるのだけど、呼びかけたらすぐに5人集まって、その勢いで磯上体育館へ行ってチーム登録してきた。磯上体育館のスタッフさんに利用についてのルールを聞いたら、想像以上に複雑な利用ルールになっていた。背景はよくわからないけど、論理的ではなく一貫性もなく訳のわからない利用ルールになっている。一部の人たちだけが得するようなルールにならないよう、あちこちに制約を加えていったら全体としてわかりにくい、誰にとっても使いやすくない利用ルールが出来上がったみたいな雰囲気。そんな懸念を抱きつつも、なんやらかんやらで三宮.dev という名前のチームが爆誕した。運動部というチャンネルを作って現時点で9名が参加してくれた。私が体重を落とすために運動やりたいだけなんだが、一緒に付き合ってくれる仲間がいるというのは本当にありがたい。感謝。
晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース 夜はながいさんとやまさきさんと散歩してきた。19時過ぎに出発して、神戸摩耶食堂 で晩ご飯を食べて、それから HATなぎさの湯 でお風呂に入って、さらに歩いて帰ってきたら23時前ぐらいだったと思う。行きも帰りも歩いたから 8km 近く歩いたのではないかな。いつも1人で歩いているので、誰かと雑談しながら歩くのも雰囲気が違ってとても楽しかった。麻耶食堂の鮭の塩焼きをお勧めされて食べてみた。たしかに脂がのっていておいしかった。また行こうと思う。HATなぎさの湯もずっと行きたいと思いつつ、行けていなかった場所の1つ。高さの浅い露天風呂があって、周りに人がいなかったのでお風呂に浸かりながらストレッチをできたりしてよかった。
帰りにながいさんが運営している レンタルサロンFELICITE神戸店 に案内してもらった。整体やマッサージなどを行うレンタルスペースにみえた。ながいさんは毎日、本業のお仕事を終えてからこのレンタルスペースの掃除を自分でしているらしい。今日も散歩から帰ってきて23時頃なのにこれから掃除して帰ると話されていた。人それぞれの考えやモチベーションがあって日々の生活を送っていると思うが、なにごとであれ、毎日ずっと継続できていることがあるのはすごいと素直に感心した。1年、3年、5年、、、継続しているうちに普通の人たちには負けないモノができてくるように思う。私も日記を継続できるようになってコンテンツを溜めていくことへの自信をもてるようになった気がする。
この散歩コースを記録しておいて三宮.dev のコミュニティにも共有しようと思って google map でマイマップを作ってみた。
麻耶食堂とHATなぎさの湯コース</description><content>&lt;p>23時から寝て0時に過ぎに起きて4時に起きて5時に起きた。昨日は雨降りで出掛けられないから家でゆっくりしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="磯上体育館のチーム登録">磯上体育館のチーム登録&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0324/">磯上体育館でバドミントン&lt;/a> してきたという話題を三宮.dev で共有しておいた。今日になってそのスレッドが盛り上がってきてチーム登録しようぜとなって、最低5人いるのだけど、呼びかけたらすぐに5人集まって、その勢いで磯上体育館へ行ってチーム登録してきた。磯上体育館のスタッフさんに利用についてのルールを聞いたら、想像以上に複雑な利用ルールになっていた。背景はよくわからないけど、論理的ではなく一貫性もなく訳のわからない利用ルールになっている。一部の人たちだけが得するようなルールにならないよう、あちこちに制約を加えていったら全体としてわかりにくい、誰にとっても使いやすくない利用ルールが出来上がったみたいな雰囲気。そんな懸念を抱きつつも、なんやらかんやらで三宮.dev という名前のチームが爆誕した。運動部というチャンネルを作って現時点で9名が参加してくれた。私が体重を落とすために運動やりたいだけなんだが、一緒に付き合ってくれる仲間がいるというのは本当にありがたい。感謝。&lt;/p>
&lt;h2 id="晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース">晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース&lt;/h2>
&lt;p>夜はながいさんとやまさきさんと散歩してきた。19時過ぎに出発して、&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280103/28002405/">神戸摩耶食堂&lt;/a> で晩ご飯を食べて、それから &lt;a href="https://nagisa-u.com/">HATなぎさの湯&lt;/a> でお風呂に入って、さらに歩いて帰ってきたら23時前ぐらいだったと思う。行きも帰りも歩いたから 8km 近く歩いたのではないかな。いつも1人で歩いているので、誰かと雑談しながら歩くのも雰囲気が違ってとても楽しかった。麻耶食堂の鮭の塩焼きをお勧めされて食べてみた。たしかに脂がのっていておいしかった。また行こうと思う。HATなぎさの湯もずっと行きたいと思いつつ、行けていなかった場所の1つ。高さの浅い露天風呂があって、周りに人がいなかったのでお風呂に浸かりながらストレッチをできたりしてよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0326_maya.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>帰りにながいさんが運営している &lt;a href="https://www.felicite-kobe.net/">レンタルサロンFELICITE神戸店&lt;/a> に案内してもらった。整体やマッサージなどを行うレンタルスペースにみえた。ながいさんは毎日、本業のお仕事を終えてからこのレンタルスペースの掃除を自分でしているらしい。今日も散歩から帰ってきて23時頃なのにこれから掃除して帰ると話されていた。人それぞれの考えやモチベーションがあって日々の生活を送っていると思うが、なにごとであれ、毎日ずっと継続できていることがあるのはすごいと素直に感心した。1年、3年、5年、、、継続しているうちに普通の人たちには負けないモノができてくるように思う。私も日記を継続できるようになってコンテンツを溜めていくことへの自信をもてるようになった気がする。&lt;/p>
&lt;p>この散歩コースを記録しておいて三宮.dev のコミュニティにも共有しようと思って google map でマイマップを作ってみた。&lt;/p>
&lt;a href="https://www.google.com/maps/d/viewer?hl=ja&amp;mid=1CCeQVb2v9syuAEIygtJxOueyle1kmTM&amp;ll=34.694666521514925%2C135.21131085&amp;z=15">
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0326_mymap.png"/>
&lt;/figure>
麻耶食堂とHATなぎさの湯コース
&lt;/a></content></item><item><title>バドミントンに挑戦</title><link>/diary/posts/2024/0324/</link><pubDate>Sun, 24 Mar 2024 10:24:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0324/</guid><description>1時過ぎに寝て4時過ぎに起きて6時半に起きた。fitbit 上は2時43分から6時43分まで寝ていたことになっている。4時過ぎに一旦起きてトイレへ行ってそれからだらだらしてたらまた寝てしまった気はする。私の感覚では1時過ぎから4時過ぎまで寝ていたんだけどな。
今日の運動はバドミントン,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体育館でバドミントン 最近 ハニカムさんと会う機会が多い 。磯上体育館 でバドミントンやるからよかったら？と誘われていた。運動になるならいいなと思って参加してきた。磯上体育館に入るのも私は初めてだった。周りの人からよさそうに名前は聞いていたけど、評判通りよかった。2022年に建てられたばかりで、施設はきれいで設備も整っている。バドミントン、バレー、バスケット、卓球といった室内競技ができる。バドミントンはコートが6面あって、すべて埋まっていた。1つのコートで4人が練習したりゲームしたりできる。スペースに制約があるのであまり大人数で行ってバドミントンをすることはできない。
記憶にある限り、バドミントンをやってみるのは初めてかもしれない。学生の頃からあわせてもほとんどやったことがない。最初はシャトルコック (通称シャトル？) の跳ぶ速度感に戸惑ったりもしたけど、だんだん慣れてきて15分ぐらいキャッチボール的なことをしていたらオーバースロー的な打ち方はできるようになった。しかし、サーブがうまく出来なくて苦戦した。逆シングルの返しも下手っぴだった。本当は手首のひねりで打たないと速度が出ないらしい。経験者が撃つと音と勢いが異なり素人のそれとはまったく違っていた。キャッチボール的なことをする分には素人でもすぐできるけど、いろんな角度で打ち返せるようになるにはちゃんと練習しないといけない。30分ぐらいキャッチボール的に練習して、その後はミニゲームをした。4人のうち1人は経験者だったので3対1のチームにしてゲームしていた。シャトルの軌道がみえていても空振りしたり、ラケットの変な位置に当たってうまく返せなかったり、ゲーム形式だとキャッチボール的な応酬よりは難しくて技量のなさを実感した。趣味でやる分には、動けなくなるような運動にはならないので有酸素運動としてとてもよさそうに思えた。また機会があったら挑戦したい。</description><content>&lt;p>1時過ぎに寝て4時過ぎに起きて6時半に起きた。fitbit 上は2時43分から6時43分まで寝ていたことになっている。4時過ぎに一旦起きてトイレへ行ってそれからだらだらしてたらまた寝てしまった気はする。私の感覚では1時過ぎから4時過ぎまで寝ていたんだけどな。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はバドミントン,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>最近 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0319/#ハニカムさんと飲み会">ハニカムさんと会う機会が多い&lt;/a> 。&lt;a href="https://isogami-gym.jp/">磯上体育館&lt;/a> でバドミントンやるからよかったら？と誘われていた。運動になるならいいなと思って参加してきた。磯上体育館に入るのも私は初めてだった。周りの人からよさそうに名前は聞いていたけど、評判通りよかった。2022年に建てられたばかりで、施設はきれいで設備も整っている。バドミントン、バレー、バスケット、卓球といった室内競技ができる。バドミントンはコートが6面あって、すべて埋まっていた。1つのコートで4人が練習したりゲームしたりできる。スペースに制約があるのであまり大人数で行ってバドミントンをすることはできない。&lt;/p>
&lt;p>記憶にある限り、バドミントンをやってみるのは初めてかもしれない。学生の頃からあわせてもほとんどやったことがない。最初はシャトルコック (通称シャトル？) の跳ぶ速度感に戸惑ったりもしたけど、だんだん慣れてきて15分ぐらいキャッチボール的なことをしていたらオーバースロー的な打ち方はできるようになった。しかし、サーブがうまく出来なくて苦戦した。逆シングルの返しも下手っぴだった。本当は手首のひねりで打たないと速度が出ないらしい。経験者が撃つと音と勢いが異なり素人のそれとはまったく違っていた。キャッチボール的なことをする分には素人でもすぐできるけど、いろんな角度で打ち返せるようになるにはちゃんと練習しないといけない。30分ぐらいキャッチボール的に練習して、その後はミニゲームをした。4人のうち1人は経験者だったので3対1のチームにしてゲームしていた。シャトルの軌道がみえていても空振りしたり、ラケットの変な位置に当たってうまく返せなかったり、ゲーム形式だとキャッチボール的な応酬よりは難しくて技量のなさを実感した。趣味でやる分には、動けなくなるような運動にはならないので有酸素運動としてとてもよさそうに思えた。また機会があったら挑戦したい。&lt;/p></content></item><item><title>一般人が有名人と話せる牧歌的 sns</title><link>/diary/posts/2024/0323/</link><pubDate>Sat, 23 Mar 2024 14:33:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0323/</guid><description>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を始めて睡眠の質は上がっているはずだけど、やっぱり基本は3-4時間程度しか眠れないみたい。今朝の体重は 79.4 kg だった。この2ヶ月間、1週間で 0.4-0.8 kg を漸進的に減らせている。このままのペースを維持できればとは思うが、そろそろ体重が減らない期間に入ってくるのかもしれない。それでも有酸素運動の時間や量もあげていかないといけないと思う。
今日の運動は,腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 先週に引き続き、足の負荷は高い状態が続いているものの、先週よりは少し身体的に運動に慣れて回復しているような気はする。今週は月・火・木と用事があってあまり運動できていないせいかもしれない。あとはおもに散歩と縄跳びをしていたことになる。それでも太ももの外側の筋がかなり張っている。トレーナーさんが言うには内側の筋肉と外側の筋肉のうち、私は外側の筋肉の方が強いため、強い方の筋肉を多く使ってしまって張りになっているという。あと右のお尻の横のツボみたいなところも、これまでになかったような痛みが出ていた。右股関節の稼働領域が少し広まったような気もしていて、それによって使われる筋肉も変わってきているのかもしれない。足の負荷や張りは強いものの、運動を制限するような状況にはないとトレーナーさんに確認してもらったのでこのまま運動を継続する。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。
facebook で友だちになる 私の運動のバイブルのようになっている 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール の著者である 体脂肪トレーナー 佐々木豊氏 のブログサイトをみつけた。そこで気軽に facebook に友だち申請してくださいと書いてあったので申請してみた。すると、承認してくれて本当につながった。メッセンジャーで少しやり取りした。ノートに要点をまとめていることを伝えたら、最近のアップデートを教えていただいた。感謝。私のまとめノートもこのコメントで訂正した。
今は水は４リットルはすすめてなく、冬は１５００cc程度、夏は２０００cc程度をすすめています
今日は すぐ効くストレッチ の DVD をみながらいくつか実践してみた。すぐできるシンプルなストレッチばかりだった。立った状態で行うものと座った状態でも行えるものがある。簡単にできるのでオフィスで fitbit の運動リマインダーが届いたときに本書で紹介されているストレッチを実践するのがよさそうにみえた。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を始めて睡眠の質は上がっているはずだけど、やっぱり基本は3-4時間程度しか眠れないみたい。今朝の体重は 79.4 kg だった。この2ヶ月間、1週間で 0.4-0.8 kg を漸進的に減らせている。このままのペースを維持できればとは思うが、そろそろ体重が減らない期間に入ってくるのかもしれない。それでも有酸素運動の時間や量もあげていかないといけないと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は,腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、足の負荷は高い状態が続いているものの、先週よりは少し身体的に運動に慣れて回復しているような気はする。今週は月・火・木と用事があってあまり運動できていないせいかもしれない。あとはおもに散歩と縄跳びをしていたことになる。それでも太ももの外側の筋がかなり張っている。トレーナーさんが言うには内側の筋肉と外側の筋肉のうち、私は外側の筋肉の方が強いため、強い方の筋肉を多く使ってしまって張りになっているという。あと右のお尻の横のツボみたいなところも、これまでになかったような痛みが出ていた。右股関節の稼働領域が少し広まったような気もしていて、それによって使われる筋肉も変わってきているのかもしれない。足の負荷や張りは強いものの、運動を制限するような状況にはないとトレーナーさんに確認してもらったのでこのまま運動を継続する。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="facebook-で友だちになる">facebook で友だちになる&lt;/h2>
&lt;p>私の運動のバイブルのようになっている &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> の著者である &lt;a href="https://ameblo.jp/yutafatoff/">体脂肪トレーナー 佐々木豊氏&lt;/a> のブログサイトをみつけた。そこで気軽に facebook に友だち申請してくださいと書いてあったので申請してみた。すると、承認してくれて本当につながった。メッセンジャーで少しやり取りした。ノートに要点をまとめていることを伝えたら、最近のアップデートを教えていただいた。感謝。私のまとめノートもこのコメントで訂正した。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>今は水は４リットルはすすめてなく、冬は１５００cc程度、夏は２０００cc程度をすすめています&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>今日は &lt;a href="https://books.shufunotomo.co.jp/book/b145207.html">すぐ効くストレッチ&lt;/a> の DVD をみながらいくつか実践してみた。すぐできるシンプルなストレッチばかりだった。立った状態で行うものと座った状態でも行えるものがある。簡単にできるのでオフィスで fitbit の運動リマインダーが届いたときに本書で紹介されているストレッチを実践するのがよさそうにみえた。&lt;/p></content></item><item><title>三宮の歴史を調べ直した</title><link>/diary/posts/2024/0320/</link><pubDate>Wed, 20 Mar 2024 15:08:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0320/</guid><description>4時前に寝て7時過ぎに起きて、8時半に起きて10時頃に起きた。昨日は飲み歩いた後にオフィス戻って作業していたので寝てなくてちょっと疲れた。1日中雨が降ったりやんだりで外に出掛けにくい日だった。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
三宮の歴史 昨日の飲み会で話題に出たことを調べ直した。JR の駅名には「三ノ宮」と「ノ」が入っている。これは「さんのみや」と読みやすくする配慮で地名は「三宮」が正しいそうな。1868年2月4日 三宮神社 付近で 神戸事件 が起きる。ちょうど明治維新の頃で 旧居留地の歴史 もこの時期から始まる。神戸事件とは大名行列を知らないフランス人の水兵が行列を横切ろうとしたことに対して、行列の隊員が無礼者と槍で軽傷を負わせ、その後、怒ったフランス人は銃撃戦を始めてエスカレートし、一時的に外国軍が神戸を占拠するまでに至った。明治政府初の外交問題となり、隊の責任者を切腹させることで一応の決着をつけた。そして、この事件が三宮という地名を全国へ一躍広めた。
【神戸市】156年前の出来事 三宮神社前で起きた「神戸事件」の関連地を訪ねる もともと日本人が住んで栄えていたところは兵庫駅や新開地付近？といった、旧居留地から少し離れたところにあった。旧居留地はそこから少し離れてなにもないところに外国人が住むために提供された。そこには日本人と外国人とのトラブルを避けるという意図もあったらしい。現在の神戸の繁華街の中心地は三宮から元町にかけてになるわけだけれども、三宮から少しズレたところに神戸駅があってその付近に 新開地 がある。
旧湊川の東岸には明治初頭から福原遊廓が位置しており、その西隣にできた新開地は大正から昭和前期にかけて映画館や劇場が立ち並ぶ神戸最大の繁華街となった。その繁栄ぶりは「東の浅草、西の新開地」と謳われるほどであった。湊川で生まれ育った映画解説者の淀川長治は、新開地を「神戸文化の噴水」と称した。
いまでも新開地の商店街はそれなりの賑わいはあるが、あまりパッとした雰囲気ではない。三宮が発展したのは旧居留地の周辺を外国人の要望によってどんどん発展させていったからという背景がある。1874年に敷設された三宮駅も実はいまの「元町駅」があるところにあった という。元町という元三宮を指しているのかな？と思ったけど 文明開化を象徴する「元町」 によると、そういうわけでもないらしい。元町と名付けられたところにたまたま昔の三宮駅が敷設されただけのようだ。
居留地側からこの川の改修を強く要望され、明治政府も放置することが出来ず、付替工事を行うことになったのです。
フラワーロードは昔、生田川だった
旧居留地の外国人がどのぐらい強い要求を通せたかを表す史実の1つに川を移動させたというエピソードがある。現在も三ノ宮駅の東を流れる生田川はもとの流れを移設した人工の川になっている。
ホットクックのレシピ作り 先週は鍋料理を作っていたり、今週は出掛けたり飲み会あったりで家でゆっくり調理する余裕がなかった。2-3日に1回ホットクックで玄米を3合炊いている。最近よく食べているのは、玄米、納豆、刻みネギ、野菜サラダ、卵、サバ缶、もみのり、もずくといったところ。1-2週間ぶりに新メニューに挑戦しようと思って 鶏とカシューナッツの炒め煮 を作ってみた。初めて作るときは要領を得なかったり、具材の量のバランスがよくなかったり、作ってみた所感からフィードバックを得て調整している。現時点のレシピは次になる。もう1-2度作ってみてからレシピを完成させる。
鶏とカシューナッツの炒め煮 (改) 鶏とカシューナッツの炒め煮、おいしかった。ソースを混ぜ合わせる一手間かかっている分、味付けに深みがあったように思う。しょうがを入れ過ぎたので、ややしょうがのアクセントが強くなってしまった。これはこれで好みならそれでもよい気はする。しょうがに相性がよい食材として次回はにんにくも少し入れてみる。調理開始のスイッチを押してから25分程度で完成するのも手短でよい。</description><content>&lt;p>4時前に寝て7時過ぎに起きて、8時半に起きて10時頃に起きた。昨日は飲み歩いた後にオフィス戻って作業していたので寝てなくてちょっと疲れた。1日中雨が降ったりやんだりで外に出掛けにくい日だった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="三宮の歴史">三宮の歴史&lt;/h2>
&lt;p>昨日の飲み会で話題に出たことを調べ直した。JR の駅名には「三ノ宮」と「ノ」が入っている。これは「さんのみや」と読みやすくする配慮で地名は「三宮」が正しいそうな。1868年2月4日 &lt;a href="https://sannomiyajinja.jp/">三宮神社&lt;/a> 付近で &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%A5%9E%E6%88%B8%E4%BA%8B%E4%BB%B6">神戸事件&lt;/a> が起きる。ちょうど明治維新の頃で &lt;a href="https://www.kobe-kyoryuchi.com/history/">旧居留地の歴史&lt;/a> もこの時期から始まる。神戸事件とは大名行列を知らないフランス人の水兵が行列を横切ろうとしたことに対して、行列の隊員が無礼者と槍で軽傷を負わせ、その後、怒ったフランス人は銃撃戦を始めてエスカレートし、一時的に外国軍が神戸を占拠するまでに至った。明治政府初の外交問題となり、隊の責任者を切腹させることで一応の決着をつけた。そして、この事件が三宮という地名を全国へ一躍広めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://news.yahoo.co.jp/expert/articles/12d71f1aa47dc71cf90822789d030cfbe0ad46d8">【神戸市】156年前の出来事 三宮神社前で起きた「神戸事件」の関連地を訪ねる&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>もともと日本人が住んで栄えていたところは兵庫駅や新開地付近？といった、旧居留地から少し離れたところにあった。旧居留地はそこから少し離れてなにもないところに外国人が住むために提供された。そこには日本人と外国人とのトラブルを避けるという意図もあったらしい。現在の神戸の繁華街の中心地は三宮から元町にかけてになるわけだけれども、三宮から少しズレたところに神戸駅があってその付近に &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E9%96%8B%E5%9C%B0">新開地&lt;/a> がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>旧湊川の東岸には明治初頭から福原遊廓が位置しており、その西隣にできた新開地は大正から昭和前期にかけて映画館や劇場が立ち並ぶ神戸最大の繁華街となった。その繁栄ぶりは「東の浅草、西の新開地」と謳われるほどであった。湊川で生まれ育った映画解説者の淀川長治は、新開地を「神戸文化の噴水」と称した。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>いまでも新開地の商店街はそれなりの賑わいはあるが、あまりパッとした雰囲気ではない。三宮が発展したのは旧居留地の周辺を外国人の要望によってどんどん発展させていったからという背景がある。&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/documents/45346/mf-2_sannnomiyahamotomotomotomachi.pdf">1874年に敷設された三宮駅も実はいまの「元町駅」があるところにあった&lt;/a> という。元町という元三宮を指しているのかな？と思ったけど &lt;a href="https://smtrc.jp/town-archives/city/kobe/p05.html">文明開化を象徴する「元町」&lt;/a> によると、そういうわけでもないらしい。元町と名付けられたところにたまたま昔の三宮駅が敷設されただけのようだ。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>居留地側からこの川の改修を強く要望され、明治政府も放置することが出来ず、付替工事を行うことになったのです。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a43553/kurashi/machizukuri/river/ikuta.html">フラワーロードは昔、生田川だった&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>旧居留地の外国人がどのぐらい強い要求を通せたかを表す史実の1つに川を移動させたというエピソードがある。現在も三ノ宮駅の東を流れる生田川はもとの流れを移設した人工の川になっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>先週は鍋料理を作っていたり、今週は出掛けたり飲み会あったりで家でゆっくり調理する余裕がなかった。2-3日に1回ホットクックで玄米を3合炊いている。最近よく食べているのは、玄米、納豆、刻みネギ、野菜サラダ、卵、サバ缶、もみのり、もずくといったところ。1-2週間ぶりに新メニューに挑戦しようと思って &lt;a href="https://cocoroplus.jp.sharp/kitchen/recipe/hotcook/KN-HW16G/R4055">鶏とカシューナッツの炒め煮&lt;/a> を作ってみた。初めて作るときは要領を得なかったり、具材の量のバランスがよくなかったり、作ってみた所感からフィードバックを得て調整している。現時点のレシピは次になる。もう1-2度作ってみてからレシピを完成させる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/fec30894-b6c4-486f-ba5b-430998a19b0e">鶏とカシューナッツの炒め煮 (改)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>鶏とカシューナッツの炒め煮、おいしかった。ソースを混ぜ合わせる一手間かかっている分、味付けに深みがあったように思う。しょうがを入れ過ぎたので、ややしょうがのアクセントが強くなってしまった。これはこれで好みならそれでもよい気はする。しょうがに相性がよい食材として次回はにんにくも少し入れてみる。調理開始のスイッチを押してから25分程度で完成するのも手短でよい。&lt;/p></content></item><item><title>スマート縄跳びを購入</title><link>/diary/posts/2024/0317/</link><pubDate>Sun, 17 Mar 2024 10:40:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0317/</guid><description>0時過ぎに寝て5時に起きて7時に起きた。CPAP 機器を装着する前に布団入ってだらだらしていたらそのまま寝てしまった。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
スマート縄跳びを購入 縄跳びにもだいぶ慣れてきて数えながら跳ぶのも面倒になってきた。回数から時間に移行しようと考えているところ。検索したら普通にデータ連携できるスマート縄跳びがあることに気付いた。どの商品がよいのかよくわかっていないのでクラウドファンディングして有名そうな SmartRope LED Red を直販で購入した。
Subtotal ¥12,100 Shipping ¥1,900 Taxes ¥0 Total ¥14,000 JPY 海外から発送するなら2-4週間ぐらいはかかるかな？と予想していたら、そんなことはなくて韓国からの FedEx による発送で数日で届くみたい。
フロントエンドのテストフレームワーク mswとstorybookで始めるフロントエンドテスト に参加した。そごうさんがハンズオンの講師を務められていた。
MSW+Storybook で始めるフロントエンドテスト https://github.com/tenkawa0/msw-storybook-handson うちのチームはまだフロントエンドのテストを書いていない。まだまだ ui や機能を開発している段階なのでテストを書くのはもう少し先になる。一方で storybook はドキュメントの代替に導入していたので、その延長上にテストフレームワークがあるのはステップアップとしてよいように思えた。そごうさんの説明やハンズオンのサンプルもわかりやすかった。とてもよかったと思う。</description><content>&lt;p>0時過ぎに寝て5時に起きて7時に起きた。CPAP 機器を装着する前に布団入ってだらだらしていたらそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマート縄跳びを購入">スマート縄跳びを購入&lt;/h2>
&lt;p>縄跳びにもだいぶ慣れてきて数えながら跳ぶのも面倒になってきた。回数から時間に移行しようと考えているところ。検索したら普通にデータ連携できるスマート縄跳びがあることに気付いた。どの商品がよいのかよくわかっていないのでクラウドファンディングして有名そうな &lt;a href="https://store.tangramfactory.com/collections/frontpage/products/smart-rope-red">SmartRope LED Red&lt;/a> を直販で購入した。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>Subtotal ¥12,100
Shipping ¥1,900
Taxes ¥0
Total ¥14,000 JPY
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>海外から発送するなら2-4週間ぐらいはかかるかな？と予想していたら、そんなことはなくて韓国からの FedEx による発送で数日で届くみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="フロントエンドのテストフレームワーク">フロントエンドのテストフレームワーク&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/306844/">mswとstorybookで始めるフロントエンドテスト&lt;/a> に参加した。そごうさんがハンズオンの講師を務められていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://docs.google.com/presentation/d/1K01uV6rWFS6zBWLZZcOdNyAZbC_EFmGY6Oe7gp-481E/edit?usp=sharing">MSW+Storybook で始めるフロントエンドテスト&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/tenkawa0/msw-storybook-handson">https://github.com/tenkawa0/msw-storybook-handson&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちのチームはまだフロントエンドのテストを書いていない。まだまだ ui や機能を開発している段階なのでテストを書くのはもう少し先になる。一方で storybook はドキュメントの代替に導入していたので、その延長上にテストフレームワークがあるのはステップアップとしてよいように思えた。そごうさんの説明やハンズオンのサンプルもわかりやすかった。とてもよかったと思う。&lt;/p></content></item><item><title>脂肪を燃やす折り返し</title><link>/diary/posts/2024/0316/</link><pubDate>Sat, 16 Mar 2024 14:26:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0316/</guid><description>2時半過ぎに寝て6時前に起きて7時に起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重の中間地点 1月20日に体重を測り始めてそのときが 91.6kg だった。今朝測ったら 81.2kg だったので2ヶ月弱で -10kg を達成した。今年いっぱいまでの目標値は70kgなのでまだまだ道半ばではあるが、半年間で -10kg 程度かな？と想定していたのでずっと早いペースで体重を減らすことができている。5% ほど体重が落ちると 恒常性ないしホメオスターシス という人間の防衛反応が働いて体重が減らなくなるという記事をみかけていた。しかし、いまのところ、11%強の体重を削減しているが停滞するという状況にはなっていない。これは 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に書いてある通りに従って代謝をよくしているからだろう。毎週1kg程度の体重減がある。合宿明けの東京出張していたときに停滞していたが、あのときは疲労と日々の食事が外食になってしまったことによる一時的なものにみえる。一方で体重の減り方の傾きは緩やかになってきた。筋トレや運動量を増やしてワークロードの負荷をあげていく時期にきているのかもしれない。3月中には80kgを下回るようにがんばりたい。
ストレッチ 先週に引き続き、今週は毎日1万歩いている。明日1万歩を歩いたら初の1週間連続1万歩超えになる。これは意図的に挑戦してみようと思う。一方でたくさん歩いているので足の負荷が高くなっている。先週ほどひどくはなかったものの、足全般、右足の前も後ろの筋、とくに前太もものの筋の張りが強い。もともと私は3年前から右股関節周りの可動域が少なくて、その当時よりは少しはよくなっているものの、なかなか左足と同じような状態にはなっていない。右股関節の可動域がもう少し広がっていけば、走ったり泳いだりともっと運動の自由度がでてくるかもしれないし、ずっとこのままかもしれない。トレーナーさんからは筋肉の張りそのものは強いが、筋肉を使っているものなので悪いものではないように仰っていた。いまの時点ではとくに散歩を制限しなくてもよいが、ローラーのようなものを当てて筋肉を緩める作業をしてから日々のストレッチをした方が効果的だと教えてくれた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。
HidrateSpark のバッテリー容量 先日 HidrateSpark PRO STEEL というスマートボテルを購入した。過去の日記を見返すと2月20日(火)から運用しているようにみえる。届いたときにバッテリーをフル充電しておいた。それから初めてバッテリーを再充電する。たまたまアプリをみたら残バッテリー表示がワーニングっぽい黄色ゾーンになっていたのに気付いたので再充電することにした。センサー部分をボテルから取り外す必要があるので充電しながら運用するといったことはできない。残バッテリー表示が黄色ゾーンでまだ少し余裕があったことを考慮すると、約1ヶ月ぐらいは充電せずに運用できるようみえる。私の感覚では十分なバッテリー容量だと思う。
hidratespark からデータ連携した fitbit のアプリで水分の摂取量をみる。3月は合宿と出張があったからこの図の平均消費量は下がってしまう。家とオフィスをあわせて、過去1ヶ月分をふりかえると、大半は1日1,000ml前後の水を飲んでいる。意識して気付いたら水を飲むようにはしているけど、目標の2,000mlには程遠い。</description><content>&lt;p>2時半過ぎに寝て6時前に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重の中間地点">体重の中間地点&lt;/h2>
&lt;p>1月20日に体重を測り始めてそのときが 91.6kg だった。今朝測ったら 81.2kg だったので2ヶ月弱で -10kg を達成した。今年いっぱいまでの目標値は70kgなのでまだまだ道半ばではあるが、半年間で -10kg 程度かな？と想定していたのでずっと早いペースで体重を減らすことができている。5% ほど体重が落ちると &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%81%92%E5%B8%B8%E6%80%A7">恒常性ないしホメオスターシス&lt;/a> という人間の防衛反応が働いて体重が減らなくなるという記事をみかけていた。しかし、いまのところ、11%強の体重を削減しているが停滞するという状況にはなっていない。これは &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に書いてある通りに従って代謝をよくしているからだろう。毎週1kg程度の体重減がある。合宿明けの東京出張していたときに停滞していたが、あのときは疲労と日々の食事が外食になってしまったことによる一時的なものにみえる。一方で体重の減り方の傾きは緩やかになってきた。筋トレや運動量を増やしてワークロードの負荷をあげていく時期にきているのかもしれない。3月中には80kgを下回るようにがんばりたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_weight.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、今週は毎日1万歩いている。明日1万歩を歩いたら初の1週間連続1万歩超えになる。これは意図的に挑戦してみようと思う。一方でたくさん歩いているので足の負荷が高くなっている。先週ほどひどくはなかったものの、足全般、右足の前も後ろの筋、とくに前太もものの筋の張りが強い。もともと私は3年前から右股関節周りの可動域が少なくて、その当時よりは少しはよくなっているものの、なかなか左足と同じような状態にはなっていない。右股関節の可動域がもう少し広がっていけば、走ったり泳いだりともっと運動の自由度がでてくるかもしれないし、ずっとこのままかもしれない。トレーナーさんからは筋肉の張りそのものは強いが、筋肉を使っているものなので悪いものではないように仰っていた。いまの時点ではとくに散歩を制限しなくてもよいが、ローラーのようなものを当てて筋肉を緩める作業をしてから日々のストレッチをした方が効果的だと教えてくれた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="hidratespark-のバッテリー容量">HidrateSpark のバッテリー容量&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0223/#スマートボトルの運用">HidrateSpark PRO STEEL&lt;/a> というスマートボテルを購入した。過去の日記を見返すと2月20日(火)から運用しているようにみえる。届いたときにバッテリーをフル充電しておいた。それから初めてバッテリーを再充電する。たまたまアプリをみたら残バッテリー表示がワーニングっぽい黄色ゾーンになっていたのに気付いたので再充電することにした。センサー部分をボテルから取り外す必要があるので充電しながら運用するといったことはできない。残バッテリー表示が黄色ゾーンでまだ少し余裕があったことを考慮すると、約1ヶ月ぐらいは充電せずに運用できるようみえる。私の感覚では十分なバッテリー容量だと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_hidrate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>hidratespark からデータ連携した fitbit のアプリで水分の摂取量をみる。3月は合宿と出張があったからこの図の平均消費量は下がってしまう。家とオフィスをあわせて、過去1ヶ月分をふりかえると、大半は1日1,000ml前後の水を飲んでいる。意識して気付いたら水を飲むようにはしているけど、目標の2,000mlには程遠い。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_fitbit-water.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>CPAP 治療による睡眠</title><link>/diary/posts/2024/0314/</link><pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:32:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0314/</guid><description>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を開始した。
今日の運動はスクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
CPAP 治療による睡眠 睡眠時無呼吸症候群の重症 と診断されたので CPAP という、人工呼吸器のようなものをセットして寝るといった治療を行う。初めて CPAP のマスクを装着して寝てみた。わりと普通に眠れた。寝起きはいつもと変わらないか、気持ちよく眠れたような感じがする。夜間に起きることがなかったと思ったけど、昨日は2時半から寝始めたから単純に睡眠時間が少なかっただけなんだろう。
SnoreLab という、いびきを記録するアプリがある。昔から使っていてたまに記録したりしている。試しに CPAP を付ける前と昨日の記録を比較してみた。
オレンジ色になっているところがいびきがひどいところ。それがなだらかになっているので確かにこのマスクを付けて寝たらいびきは発生しないようだ。無理やり鼻から空気を送り込むから、酸素が足りなくなって口から空気を取り込む必要がなくなるのかな？よく分からんけど、たしかに効果はあるようにみえる。
fitbit の睡眠機能にある推定酸素変動量についても CPAP を付ける前と昨日の記録を比較してみた。
これもブレの幅が小さくなっているので睡眠中に酸素の変化が少なくなっていることが伺える。見た目そんなすごそうな機械でもないのだけど、この治療法はすごいなと感心した。一方でこの治療法をやっても治るわけではない。
私がリースしてきたのは ResMed AirSense 11 という機器で、家用の普通サイズ (言うても小さいプロジェクターぐらいのサイズ) になる。クリニックでスタッフの方が携帯用の手のひら程度のサイズのものもあると話していた。毎月出張へ行くのだし、携帯用の機器は購入した方がよいのかな？と調べてみた。個人向け CPAP所有について によると、基本的に個人所有はできなくて、医師の診察と診断のもとで所有が許可されるものらしい。機器もそこそこ高い価格帯になっている。1ヶ月 CPAP の治療をやってみてお医者さんと相談してみる。
ふりかえりの記事の執筆に着手 チームの開発方法論をテックブログに書くと宣言して3ヶ月ぐらい放置している。ふりかえりの jamboard 移行 をやったのも含めてテックブログを書くかと、着手した。私にとって一番難しいのが「書き始める」というハードルなので、書き始めたら時間をかければいつか仕上がる。できれば明日中には書き終えてレビュー通して公開したい。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を開始した。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はスクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="cpap-治療による睡眠">CPAP 治療による睡眠&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0312/#睡眠時無呼吸症候群-sas">睡眠時無呼吸症候群の重症&lt;/a> と診断されたので CPAP という、人工呼吸器のようなものをセットして寝るといった治療を行う。初めて CPAP のマスクを装着して寝てみた。わりと普通に眠れた。寝起きはいつもと変わらないか、気持ちよく眠れたような感じがする。夜間に起きることがなかったと思ったけど、昨日は2時半から寝始めたから単純に睡眠時間が少なかっただけなんだろう。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.snorelab.com/">SnoreLab&lt;/a> という、いびきを記録するアプリがある。昔から使っていてたまに記録したりしている。試しに CPAP を付ける前と昨日の記録を比較してみた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0314_ibiki.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>オレンジ色になっているところがいびきがひどいところ。それがなだらかになっているので確かにこのマスクを付けて寝たらいびきは発生しないようだ。無理やり鼻から空気を送り込むから、酸素が足りなくなって口から空気を取り込む必要がなくなるのかな？よく分からんけど、たしかに効果はあるようにみえる。&lt;/p>
&lt;p>fitbit の睡眠機能にある推定酸素変動量についても CPAP を付ける前と昨日の記録を比較してみた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0314_fitbit.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>これもブレの幅が小さくなっているので睡眠中に酸素の変化が少なくなっていることが伺える。見た目そんなすごそうな機械でもないのだけど、この治療法はすごいなと感心した。一方でこの治療法をやっても治るわけではない。&lt;/p>
&lt;p>私がリースしてきたのは &lt;a href="https://www.resmed.com/en-us/sleep-apnea/cpap-parts-support/sleep-apnea-full-products-list/cpap-machines/airsense-11/">ResMed AirSense 11&lt;/a> という機器で、家用の普通サイズ (言うても小さいプロジェクターぐらいのサイズ) になる。クリニックでスタッフの方が携帯用の手のひら程度のサイズのものもあると話していた。毎月出張へ行くのだし、携帯用の機器は購入した方がよいのかな？と調べてみた。&lt;a href="https://tms1992.co.jp/business/sleep/personal">個人向け CPAP所有について&lt;/a> によると、基本的に個人所有はできなくて、医師の診察と診断のもとで所有が許可されるものらしい。機器もそこそこ高い価格帯になっている。1ヶ月 CPAP の治療をやってみてお医者さんと相談してみる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ふりかえりの記事の執筆に着手">ふりかえりの記事の執筆に着手&lt;/h2>
&lt;p>チームの開発方法論をテックブログに書くと宣言して3ヶ月ぐらい放置している。ふりかえりの &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0313/#google-jamboard-の移行先">jamboard 移行&lt;/a> をやったのも含めてテックブログを書くかと、着手した。私にとって一番難しいのが「書き始める」というハードルなので、書き始めたら時間をかければいつか仕上がる。できれば明日中には書き終えてレビュー通して公開したい。&lt;/p></content></item><item><title>睡眠時無呼吸症候群認定された</title><link>/diary/posts/2024/0312/</link><pubDate>Tue, 12 Mar 2024 09:43:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0312/</guid><description>1時半に寝て4時に起きて6時半に起きた。7時までおふとんでだらだらしてた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
開発課題の優先順位付け 昨日の続き 。エイヤで優先順位付けして次の開発の課題を整理する。
1つ厄介、且つ難しい大きめの機能があって、これはどうしようか？と懸念に思っていた機能が、その要件の詳細をヒアリングしている過程で既存の運用は他の機能で代替できる可能性も出てきて、その大きな機能の優先度を下げて後回しにすることができた。このことによって開発課題全般のバランスがよくなって、メンバーの役割分担の適正になって、機能開発3ヶ月 + QA1ヶ月の4ヶ月のイテレーションにおさまりそうな開発規模に調整できた。自画自賛だけれども、プロジェクトマネージャーとして適正な課題設定とスケジュール調整に成功したと実感できた。もちろんお手伝い先の偉い人はめちゃくちゃことを言わないというのも大きい。
今回はクラウド版として helm パッケージを作って k8s クラスターで Persistent Volumes を使う。これは私のキャリアにとっても大きな挑戦になるので高い集中力をもってこのイテレーションに臨むことになる。コンテナアプリケーションでオンプレ向けには docker compose を、クラウド向けには helm パッケージを、まったく同じソースコードでアプリケーションを開発し、コンテナイメージを提供するという、私が描いたグランドデザインの集大成となる取り組みの片鱗がみえてくる。上手くいけば自社プロダクトの開発手法としても使っていく。
睡眠外来 睡眠外来へ行った。前回の所感はここ 。2つの検査を行っていて、その結果を確認してきた。
採血の結果 私はもう健康診断を5年行っていない。採血でどんな結果が出るのかやや不安でもあったけれど、ほぼ健康だった。唯一、尿酸だけが基準値を少しだけ上回った。他に30ほどの項目があるが、すべて基準値の範囲内におさまっている。肥満が尿酸値を上げるそうなのでこれはいま行っている筋トレと運動で脂肪燃焼が進めば解消されるかもしれない。お医者さんも健康だと太鼓判を押す内容だった。
肝機能、腎機能ともに良好 (最近はお酒飲まないし)、血液の指標もよい、さらに HbA1c (ヘモグロビンエーワンシー) (NGSP) という値が 5.7% だった。HbA1c はお医者さんがこれは代謝に関係のある数値と説明されたので注目して聞いていた。基準値は 4.6〜6.2% とあるので正常の範囲内におさまっている。一方で学会によっては5.6%未満がよいと推奨しているという記事もみかけた。これも測定した日が1ヶ月前なのでいま測ったらもう少し低い数値が出るのではないか？と推測する。今年いっぱい運動して終えたらまた健康診断を受け直してみてどんな結果になるか比べてみようと思う。
HbA1ｃの正常範囲値は、糖尿病治療ガイドライン（日本糖尿病学会）によりますと「4.6～6.2％」です。特定保健指導の基準値によりますと、「5.6％未満」になります。日本糖尿病学会によると、6.0～6.4％：糖尿病の可能性が否定できない、6.5％以上：糖尿病が強く疑われると定義されています。
HbA1cが高い
ＨｂＡ1ｃ（ヘモグロビンエーワンシー）ってなに？ 一方で5年、健康診断を受けなくても血液検査で異常はほぼなかった。うちの一族は祖父、父、私ともにまったく穏やかな生活を送っていないにも関わらずほとんど病気をせず、カラダは頑強にみえる。これであと5年は健康診断を受けなくてもよいという自信をもてた (違
睡眠時無呼吸症候群 (SAS) 睡眠時無呼吸症候群の検査キット による診断結果が出た。検査当日あまりうまく眠れなかったのでちゃんと測定できなかったんじゃないか？と不安に思っていたんだけど、ちゃんと測定できていたようだ。
pAHI という数値が5より少ない人が正常、私は64.8という数値で重症のかなり悪い方になるらしい。このままだと死にますというわけではないのだけど、酸素飽和度が正常な人は98-95%あるところが、私は95-60%程度でブレが大きく、それは心臓や肺に負担がかかっているという。この状態でも自覚症状はまったくなく (あまり眠れないのはこのせい？)、日々の業務でも疲れたりしていない。fitbit の睡眠スコアもそれほど悪くない。お医者さんによると、その状態に慣れてしまっているからいますぐ日常生活に支障はないかもしれないけれど、カラダに負担を強いていることは確実であることから、寿命は確実に縮めているのではないかという話しだった。
肥満はいびきや睡眠時無呼吸症候群の原因の1つではあるけれど、痩せている人でもこれらの症状をもっているケースもある。肥満を解消したからといっていびきや睡眠時無呼吸症候群が治るとは限らないという。この測定結果から CPAP という治療をいますぐした方がよいということになった。酸素マスクのようなものを付けて機械が定期的に空気を送り込む。この治療をしても睡眠時無呼吸症候群が治るわけではない。酸素飽和度が増えることでカラダの負担は減るのだろう。機器はリースで貸してくれて、もう準備も整っていてその機器を持って帰ってきた。今晩から試してみる。睡眠時無呼吸症候群が治らないのは仕方ないとして、これで疲労回復できて代謝がよくなって脂肪燃焼の効率が上がるのであれば取り組む価値はあると思う。
Q32 CPAP（シーパップ）とはどのような治療法ですか？</description><content>&lt;p>1時半に寝て4時に起きて6時半に起きた。7時までおふとんでだらだらしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発課題の優先順位付け">開発課題の優先順位付け&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0311/#要件一覧と優先順位付けの資料作り">昨日の続き&lt;/a> 。エイヤで優先順位付けして次の開発の課題を整理する。&lt;/p>
&lt;p>1つ厄介、且つ難しい大きめの機能があって、これはどうしようか？と懸念に思っていた機能が、その要件の詳細をヒアリングしている過程で既存の運用は他の機能で代替できる可能性も出てきて、その大きな機能の優先度を下げて後回しにすることができた。このことによって開発課題全般のバランスがよくなって、メンバーの役割分担の適正になって、機能開発3ヶ月 + QA1ヶ月の4ヶ月のイテレーションにおさまりそうな開発規模に調整できた。自画自賛だけれども、プロジェクトマネージャーとして適正な課題設定とスケジュール調整に成功したと実感できた。もちろんお手伝い先の偉い人はめちゃくちゃことを言わないというのも大きい。&lt;/p>
&lt;p>今回はクラウド版として helm パッケージを作って k8s クラスターで &lt;a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/persistent-volumes/">Persistent Volumes&lt;/a> を使う。これは私のキャリアにとっても大きな挑戦になるので高い集中力をもってこのイテレーションに臨むことになる。コンテナアプリケーションでオンプレ向けには docker compose を、クラウド向けには helm パッケージを、まったく同じソースコードでアプリケーションを開発し、コンテナイメージを提供するという、私が描いたグランドデザインの集大成となる取り組みの片鱗がみえてくる。上手くいけば自社プロダクトの開発手法としても使っていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠外来">睡眠外来&lt;/h2>
&lt;p>睡眠外来へ行った。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0213/#睡眠外来に行く">前回の所感はここ&lt;/a> 。2つの検査を行っていて、その結果を確認してきた。&lt;/p>
&lt;h3 id="採血の結果">採血の結果&lt;/h3>
&lt;p>私はもう健康診断を5年行っていない。採血でどんな結果が出るのかやや不安でもあったけれど、ほぼ健康だった。唯一、尿酸だけが基準値を少しだけ上回った。他に30ほどの項目があるが、すべて基準値の範囲内におさまっている。肥満が尿酸値を上げるそうなのでこれはいま行っている筋トレと運動で脂肪燃焼が進めば解消されるかもしれない。お医者さんも健康だと太鼓判を押す内容だった。&lt;/p>
&lt;p>肝機能、腎機能ともに良好 (最近はお酒飲まないし)、血液の指標もよい、さらに HbA1c (ヘモグロビンエーワンシー) (NGSP) という値が 5.7% だった。HbA1c はお医者さんがこれは代謝に関係のある数値と説明されたので注目して聞いていた。基準値は 4.6〜6.2% とあるので正常の範囲内におさまっている。一方で学会によっては5.6%未満がよいと推奨しているという記事もみかけた。これも測定した日が1ヶ月前なのでいま測ったらもう少し低い数値が出るのではないか？と推測する。今年いっぱい運動して終えたらまた健康診断を受け直してみてどんな結果になるか比べてみようと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>HbA1ｃの正常範囲値は、糖尿病治療ガイドライン（日本糖尿病学会）によりますと「4.6～6.2％」です。特定保健指導の基準値によりますと、「5.6％未満」になります。日本糖尿病学会によると、6.0～6.4％：糖尿病の可能性が否定できない、6.5％以上：糖尿病が強く疑われると定義されています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.mitaka-dm.com/hba1c/">HbA1cが高い&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.ncvc.go.jp/hospital/section/ld/endocrinology/hba1c/">ＨｂＡ1ｃ（ヘモグロビンエーワンシー）ってなに？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>一方で5年、健康診断を受けなくても血液検査で異常はほぼなかった。うちの一族は祖父、父、私ともにまったく穏やかな生活を送っていないにも関わらずほとんど病気をせず、カラダは頑強にみえる。これであと5年は健康診断を受けなくてもよいという自信をもてた (違&lt;/p>
&lt;h3 id="睡眠時無呼吸症候群-sas">睡眠時無呼吸症候群 (SAS)&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0218/#睡眠時無呼吸症候群の検査キット">睡眠時無呼吸症候群の検査キット&lt;/a> による診断結果が出た。検査当日あまりうまく眠れなかったのでちゃんと測定できなかったんじゃないか？と不安に思っていたんだけど、ちゃんと測定できていたようだ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0312_sas.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>pAHI という数値が5より少ない人が正常、私は64.8という数値で重症のかなり悪い方になるらしい。このままだと死にますというわけではないのだけど、酸素飽和度が正常な人は98-95%あるところが、私は95-60%程度でブレが大きく、それは心臓や肺に負担がかかっているという。この状態でも自覚症状はまったくなく (あまり眠れないのはこのせい？)、日々の業務でも疲れたりしていない。fitbit の睡眠スコアもそれほど悪くない。お医者さんによると、その状態に慣れてしまっているからいますぐ日常生活に支障はないかもしれないけれど、カラダに負担を強いていることは確実であることから、寿命は確実に縮めているのではないかという話しだった。&lt;/p>
&lt;p>肥満はいびきや睡眠時無呼吸症候群の原因の1つではあるけれど、痩せている人でもこれらの症状をもっているケースもある。肥満を解消したからといっていびきや睡眠時無呼吸症候群が治るとは限らないという。この測定結果から CPAP という治療をいますぐした方がよいということになった。酸素マスクのようなものを付けて機械が定期的に空気を送り込む。この治療をしても睡眠時無呼吸症候群が治るわけではない。酸素飽和度が増えることでカラダの負担は減るのだろう。機器はリースで貸してくれて、もう準備も整っていてその機器を持って帰ってきた。今晩から試してみる。睡眠時無呼吸症候群が治らないのは仕方ないとして、これで疲労回復できて代謝がよくなって脂肪燃焼の効率が上がるのであれば取り組む価値はあると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.jrs.or.jp/citizen/faq/q32.html">Q32 CPAP（シーパップ）とはどのような治療法ですか？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>セラミックの詰めもの</title><link>/diary/posts/2024/0311/</link><pubDate>Mon, 11 Mar 2024 11:02:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0311/</guid><description>2時半に寝て6時半に起きた。fitbit を充電してそのまま付けるのを忘れて寝てしまった。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
要件一覧と優先順位付けの資料作り 先週の要件洗い出し の続き。要件は一通り洗い出せたのでその優先順位付けをするための資料を作っていた。要件が高度になったり、プロダクトの複雑性があがったりで開発の難易度はこれまでより着実にあがっている。アプリケーションの基本機能であれば要件の詳細を把握していなくても過去の経験則やプラクティスを応用するだけで実装できた。私がレビューしてもしなくても概要の推測はできた。しかし、これからは複雑な要件と既存のシステムの設計もしくは実装との依存関係も考慮して開発していかないといけない。そろそろ私がみれるところと、みれないところはメンバーへ委譲してやっていってもらう段階にきたような気がする。それでも、いまのチームのメンバーならそれなりにうまくやるんじゃないかという期待もある。
歯医者で詰めもの 前回の治療 の続き。17時から歯医者さんで治療。前回の虫歯の治療で削った後に詰めものをする。歯医者さん曰く、もう銀歯はやっていないらしい。たしかにググって記事を読んでみると、銀歯にはデメリットが多いとある。世界的には廃れた手法にみえる。私も虫歯を再発していたのでまさに記事に書いてある通りだった。
銀歯って日本だけ？古い歯の治療跡にしのびよるリスク 代わりの素材として、保険適用外の自由診療となるが、セラミックかゴールドのどちらかを選択するように歯医者さんから促された。歯医者さんはゴールドの方が硬くて安定していて1度入れたら死ぬまで使えるとお奨めしていた。それでも私はなんとなく金歯って奥歯であっても見た目が嫌だなと思ってセラミックを選択した。セラミックでも10-20年はもつらしい。そのぐらいの期間ならまた劣化したときに再度詰め直すのでもよいと思う。セラミックの詰めものの値段は93,500円だった。
詰め物・被せ物の材料はセラミックとゴールドどっちがおすすめ？ 今日は詰めものだけで痛くないと思っていたら、詰める前のいろいろな作業で「しみる」と伝えたら麻酔を打たれて、嫌な予感がしたんだけど、やっぱり一部しか麻酔が効かなくて、一部のところだけすごく痛くて、また麻酔を打ち直したりしながら、ちょこちょこ痛いのに耐えてた。また毒耐性を発揮してしまった。詰めものを終えて治療は完了したので一安心。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時半に起きた。fitbit を充電してそのまま付けるのを忘れて寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="要件一覧と優先順位付けの資料作り">要件一覧と優先順位付けの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0307/#4次開発の要件打ち合わせ">先週の要件洗い出し&lt;/a> の続き。要件は一通り洗い出せたのでその優先順位付けをするための資料を作っていた。要件が高度になったり、プロダクトの複雑性があがったりで開発の難易度はこれまでより着実にあがっている。アプリケーションの基本機能であれば要件の詳細を把握していなくても過去の経験則やプラクティスを応用するだけで実装できた。私がレビューしてもしなくても概要の推測はできた。しかし、これからは複雑な要件と既存のシステムの設計もしくは実装との依存関係も考慮して開発していかないといけない。そろそろ私がみれるところと、みれないところはメンバーへ委譲してやっていってもらう段階にきたような気がする。それでも、いまのチームのメンバーならそれなりにうまくやるんじゃないかという期待もある。&lt;/p>
&lt;h2 id="歯医者で詰めもの">歯医者で詰めもの&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0214/#歯医者で治療">前回の治療&lt;/a> の続き。17時から歯医者さんで治療。前回の虫歯の治療で削った後に詰めものをする。歯医者さん曰く、もう銀歯はやっていないらしい。たしかにググって記事を読んでみると、銀歯にはデメリットが多いとある。世界的には廃れた手法にみえる。私も虫歯を再発していたのでまさに記事に書いてある通りだった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.wisteria-dental-office.com/column/%E9%8A%80%E6%AD%AF%E3%81%A3%E3%81%A6%E6%97%A5%E6%9C%AC%E3%81%A0%E3%81%91%EF%BC%9F%E5%8F%A4%E3%81%84%E6%AD%AF%E3%81%AE%E6%B2%BB%E7%99%82%E8%B7%A1%E3%81%AB%E3%81%97%E3%81%AE%E3%81%B3%E3%82%88%E3%82%8B/">銀歯って日本だけ？古い歯の治療跡にしのびよるリスク&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>代わりの素材として、保険適用外の自由診療となるが、セラミックかゴールドのどちらかを選択するように歯医者さんから促された。歯医者さんはゴールドの方が硬くて安定していて1度入れたら死ぬまで使えるとお奨めしていた。それでも私はなんとなく金歯って奥歯であっても見た目が嫌だなと思ってセラミックを選択した。セラミックでも10-20年はもつらしい。そのぐらいの期間ならまた劣化したときに再度詰め直すのでもよいと思う。セラミックの詰めものの値段は93,500円だった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.sakurai-dental.net/blog/2022/05/post-6-805426.html">詰め物・被せ物の材料はセラミックとゴールドどっちがおすすめ？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今日は詰めものだけで痛くないと思っていたら、詰める前のいろいろな作業で「しみる」と伝えたら麻酔を打たれて、嫌な予感がしたんだけど、やっぱり一部しか麻酔が効かなくて、一部のところだけすごく痛くて、また麻酔を打ち直したりしながら、ちょこちょこ痛いのに耐えてた。また毒耐性を発揮してしまった。詰めものを終えて治療は完了したので一安心。&lt;/p></content></item><item><title>キャンセルが続くような日</title><link>/diary/posts/2024/0309/</link><pubDate>Sat, 09 Mar 2024 13:38:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0309/</guid><description>3時半に寝て7時前に起きた。昨日はコーディングに集中していた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル 明石海峡大橋海上ウォーク の当日。こみやさんが関東からわざわざ来るというので私も付き添いで参加することにしてした。朝起きて準備して元町駅から8時半頃の電車に乗って舞子駅へ向かう。途中で slack に一報したらこみやさんから今日は中止だよと連絡が入る。新長田駅で折り返して三ノ宮に返ってきた。当日6時に強風予報のため中止になっていたらしい。普通に晴れているのに。橋の上を歩くイベントは強風で当日中止とかになるんやということを学んだ。
【中止】明石海峡大橋海上ウォーク
受付にいったら【強風のため中止】って…ガーン😱
6時にホームページで発表してたらしい…
晴れてるからてっきり開催されてるかと思って確認してなかった😣
2024年3月9日(土)#明石海峡大橋#海上ウォーク#海上ウォーク中止 pic.twitter.com/N1ABzTez3W
&amp;mdash; pinohana-kotori　ぴのはな (@pinohanakotori) March 9, 2024 雑談会のキャンセル 毎年行っているある大学の先生との雑談会を13日に予定していた。大阪のバーで飲むイベントだったのだけど、家族全員がコロナにかかってしまったという話しで周りへの感染予防のためには飲みに行くわけにはいかないという連絡がきた。それでお店の予約をキャンセルした。早めに連絡をいただいたのでキャンセル料を支払う必要はなかった。感謝。私も開発合宿と出張の移動疲れで疲労困憊になっているのでこれはこれでよかったのかもしれないと思えた。
ordered map の開発の続き 複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。
昨日の続き
json を自前でパースしないといけないという判断を下し、json パーサーを探してみて ujson というパーサーを使ってみることにした。今日は ujson を使った json のデシリアライズの処理を設計したり実装したりして試行錯誤していた。こういうシンプルなライブラリは私のやりたいことを邪魔しないので好み。
ストレッチ 本当は午前中に明石海峡大橋海上ウォークへ行くつもりだったからストレッチは夜の時間帯に変更していた。先週は開発合宿でお休みしたので2週間ぶり。散歩する機会が多くなったせいか、右足の太ももが筋肉痛であることは自覚症状があった。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。トレーナーさんのストレッチを受けて、足は左右とも前も後ろもあちこち痛かった。トレーナーさんからもあちこち張りがあるという指摘があった。運動の成果というのか、散歩をたくさんするようになって足に負荷がかかっているのは間違いないようだ。こういうときこそプールを使うべきなんだけど、なぜか夜に予定が入りまくっていてなかなかスケジュール調整ができない。土曜日が一番時間の調整しやすいのにプールの制約によって利用できない。カラダが疲労していると脂肪燃焼の効率が悪くない。カラダを休めるのも必要なことかもしれない。</description><content>&lt;p>3時半に寝て7時前に起きた。昨日はコーディングに集中していた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル">明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0118/#明石海峡大橋海上ウォーク">明石海峡大橋海上ウォーク&lt;/a> の当日。こみやさんが関東からわざわざ来るというので私も付き添いで参加することにしてした。朝起きて準備して元町駅から8時半頃の電車に乗って舞子駅へ向かう。途中で slack に一報したらこみやさんから今日は中止だよと連絡が入る。新長田駅で折り返して三ノ宮に返ってきた。当日6時に強風予報のため中止になっていたらしい。普通に晴れているのに。橋の上を歩くイベントは強風で当日中止とかになるんやということを学んだ。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">【中止】明石海峡大橋海上ウォーク&lt;br>&lt;br>受付にいったら【強風のため中止】って…ガーン😱&lt;br>&lt;br>6時にホームページで発表してたらしい…&lt;br>&lt;br>晴れてるからてっきり開催されてるかと思って確認してなかった😣&lt;br>&lt;br>2024年3月9日(土)&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%98%8E%E7%9F%B3%E6%B5%B7%E5%B3%A1%E5%A4%A7%E6%A9%8B?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#明石海峡大橋&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AF?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#海上ウォーク&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AF%E4%B8%AD%E6%AD%A2?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#海上ウォーク中止&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/N1ABzTez3W">pic.twitter.com/N1ABzTez3W&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; pinohana-kotori　ぴのはな (@pinohanakotori) &lt;a href="https://twitter.com/pinohanakotori/status/1766278487231644153?ref_src=twsrc%5Etfw">March 9, 2024&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="雑談会のキャンセル">雑談会のキャンセル&lt;/h2>
&lt;p>毎年行っているある大学の先生との雑談会を13日に予定していた。大阪のバーで飲むイベントだったのだけど、家族全員がコロナにかかってしまったという話しで周りへの感染予防のためには飲みに行くわけにはいかないという連絡がきた。それでお店の予約をキャンセルした。早めに連絡をいただいたのでキャンセル料を支払う必要はなかった。感謝。私も開発合宿と出張の移動疲れで疲労困憊になっているのでこれはこれでよかったのかもしれないと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ordered-map-の開発の続き">ordered map の開発の続き&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0308/#ordered-map-の開発">昨日の続き&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>json を自前でパースしないといけないという判断を下し、json パーサーを探してみて &lt;a href="https://github.com/iOliverNguyen/ujson">ujson&lt;/a> というパーサーを使ってみることにした。今日は ujson を使った json のデシリアライズの処理を設計したり実装したりして試行錯誤していた。こういうシンプルなライブラリは私のやりたいことを邪魔しないので好み。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>本当は午前中に明石海峡大橋海上ウォークへ行くつもりだったからストレッチは夜の時間帯に変更していた。先週は開発合宿でお休みしたので2週間ぶり。散歩する機会が多くなったせいか、右足の太ももが筋肉痛であることは自覚症状があった。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。トレーナーさんのストレッチを受けて、足は左右とも前も後ろもあちこち痛かった。トレーナーさんからもあちこち張りがあるという指摘があった。運動の成果というのか、散歩をたくさんするようになって足に負荷がかかっているのは間違いないようだ。こういうときこそプールを使うべきなんだけど、なぜか夜に予定が入りまくっていてなかなかスケジュール調整ができない。土曜日が一番時間の調整しやすいのにプールの制約によって利用できない。カラダが疲労していると脂肪燃焼の効率が悪くない。カラダを休めるのも必要なことかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>忘れていた記事翻訳</title><link>/diary/posts/2024/0224/</link><pubDate>Sat, 24 Feb 2024 13:02:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0224/</guid><description>2時に寝て6時過ぎに起きた。運動のせいか、朝もすっきり起きれるようになってきた。
今日の運動は腹筋ローラー,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 昨日、一昨日と夜に5千歩ぐらい歩いたせいか、ストレッチをしていて、ふくらはぎ、太ももの前、太ももの後ろ、臀部のツボ、腰周りとあちこち張りがあったり痛かったりした。腰に負荷がかかっているのは気付いていたが、その他の部位はとくに自覚症状がなかった。実際にトレーナーさんがそれぞれの部位をストレッチしてみると全然ダメなことに気付いた。こんな風にたまに私の認識とカラダの状態が異なるときがある。プロのトレーナーさんがいることでストレッチを通してよくない状態をチェックできる。このことは私の物理的な健康に大きく寄与している。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。
ブログ記事の翻訳 12日前に著者に許可を得て、そのときは余裕がなくて後日やろうと思っているうちに時間が過ぎてしまった。
スタートアップ企業での働き方や会社の変化などが書いてあっておもしろい。技術系のスタートアップで企業文化として大事なことについても著者の経験から言及している。私もその内容には同意できる。アーキテクチャに関わることはトップダウンでないと判断できない。トップが技術オンチだと、この記事にあるような不可逆的な変更を伴う大胆な決断ができない。私はそういうものを「作ったときから壊れているシステム」と呼ぶ。アーキテクチャが壊れているシステムは作り直すしかないから、小手先でなにをどう改善しても直ることはない。
(翻訳) GitLab 社で働くのはどのようなものだったか fitbit のバッテリーと充電 たくさん運動するほどフィードバックが増えるからバッテリーの消耗には個人差があると思う。私の場合、4日ぐらいで30-40%ぐらいになる。50%を下回ったら次の充電タイミングで充電するようにしている。fitibt は 50m 耐水性能を備えていて水泳は問題ないとあるのでお風呂も大丈夫だと思う。睡眠時間を測るために寝るときも付けているので外す時間帯がない。そこで充電タイミングはお風呂へ入るときにしている。お風呂へ入る前に外して充電セットして、お風呂から上がってきてストレッチし終えたら100%になっている。3-4日周期の、お風呂のタイミングで1-2時間充電をしておくとフル充電できる。バッテリーは十分に長持ちすると思う。
Fitbit デバイスを着けて泳いだりシャワーを浴びたりできますか？ プールで fitbit を身に付けたい 神戸市立市民福祉スポーツセンター のプールでは 時計を付けて入ってはいけない というルールがある。受付の担当者さんに、このルールを変更に関して誰に陳情すればよいかを尋ねてみた。すると、担当者さんは神戸市から委託されて運営しているに過ぎないから神戸市に陳情するのがよいと教えてくれた。調べてみると、規制・行政手続きというほど大げさなものではないが、次のページで改善提案を受け付けているのをみつけた。
規制・行政手続き見直し提案募集 プールで fitbit を付けて入れない現状と、健康管理のためにデータを活用する人は増えているということを踏まえて、なんらかの条件や運用、実証実験などはできないか？という提案をしてみた。個人よりも会社の方が説得力あるかなと思って会社名義で申請した。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時過ぎに起きた。運動のせいか、朝もすっきり起きれるようになってきた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>昨日、一昨日と夜に5千歩ぐらい歩いたせいか、ストレッチをしていて、ふくらはぎ、太ももの前、太ももの後ろ、臀部のツボ、腰周りとあちこち張りがあったり痛かったりした。腰に負荷がかかっているのは気付いていたが、その他の部位はとくに自覚症状がなかった。実際にトレーナーさんがそれぞれの部位をストレッチしてみると全然ダメなことに気付いた。こんな風にたまに私の認識とカラダの状態が異なるときがある。プロのトレーナーさんがいることでストレッチを通してよくない状態をチェックできる。このことは私の物理的な健康に大きく寄与している。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ブログ記事の翻訳">ブログ記事の翻訳&lt;/h2>
&lt;p>12日前に著者に許可を得て、そのときは余裕がなくて後日やろうと思っているうちに時間が過ぎてしまった。&lt;/p>
&lt;p>スタートアップ企業での働き方や会社の変化などが書いてあっておもしろい。技術系のスタートアップで企業文化として大事なことについても著者の経験から言及している。私もその内容には同意できる。アーキテクチャに関わることはトップダウンでないと判断できない。トップが技術オンチだと、この記事にあるような不可逆的な変更を伴う大胆な決断ができない。私はそういうものを「作ったときから壊れているシステム」と呼ぶ。アーキテクチャが壊れているシステムは作り直すしかないから、小手先でなにをどう改善しても直ることはない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2024/02/24/154954">(翻訳) GitLab 社で働くのはどのようなものだったか&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="fitbit-のバッテリーと充電">fitbit のバッテリーと充電&lt;/h2>
&lt;p>たくさん運動するほどフィードバックが増えるからバッテリーの消耗には個人差があると思う。私の場合、4日ぐらいで30-40%ぐらいになる。50%を下回ったら次の充電タイミングで充電するようにしている。fitibt は 50m 耐水性能を備えていて水泳は問題ないとあるのでお風呂も大丈夫だと思う。睡眠時間を測るために寝るときも付けているので外す時間帯がない。そこで充電タイミングはお風呂へ入るときにしている。お風呂へ入る前に外して充電セットして、お風呂から上がってきてストレッチし終えたら100%になっている。3-4日周期の、お風呂のタイミングで1-2時間充電をしておくとフル充電できる。バッテリーは十分に長持ちすると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://support.google.com/fitbit/answer/14236707?hl=ja#zippy=%2C%E7%A7%81%E3%81%AEfitbit%E3%83%87%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%B9%E3%81%AF%E9%98%B2%E6%B0%B4%E4%BB%95%E6%A7%98%E3%81%A7%E3%81%99%E3%81%8B">Fitbit デバイスを着けて泳いだりシャワーを浴びたりできますか？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="プールで-fitbit-を身に付けたい">プールで fitbit を身に付けたい&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> のプールでは &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0216/#プール">時計を付けて入ってはいけない&lt;/a> というルールがある。受付の担当者さんに、このルールを変更に関して誰に陳情すればよいかを尋ねてみた。すると、担当者さんは神戸市から委託されて運営しているに過ぎないから神戸市に陳情するのがよいと教えてくれた。調べてみると、規制・行政手続きというほど大げさなものではないが、次のページで改善提案を受け付けているのをみつけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a93584/minaoshiteian.html">規制・行政手続き見直し提案募集&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>プールで fitbit を付けて入れない現状と、健康管理のためにデータを活用する人は増えているということを踏まえて、なんらかの条件や運用、実証実験などはできないか？という提案をしてみた。個人よりも会社の方が説得力あるかなと思って会社名義で申請した。&lt;/p></content></item><item><title>慈善活動の動機づけ</title><link>/diary/posts/2024/0223/</link><pubDate>Fri, 23 Feb 2024 10:24:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0223/</guid><description>0時半に寝て6時過ぎに起きた。5時間は眠れたのかもしれない。運動とストレッチの効果が出てきた気がする。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
会社として寄付すること 石川県へ寄付したことについて書いた。
石川県への寄付とともに考える企業の社会的責任 個人と法人で扱うお金の量が変わることが稀にある。個人だったら大きな災害をみかけて3万円ほど寄付すれば、私の所得レベルならそんなもんかなと思ったりする。それが法人になると、10万円ならいいでしょとなる。これはなぜなのか？どちらも私の資産から寄付することには変わりない。法人の利益は個人の遊興費には使えないから、余裕があるなら社会のために使おうという気持ちになりやすいのかもしれない。
ソースがテレビだったかなんだったか忘れてしまったが、あるとき杉良太郎さんの慈善活動について知った。数十億円ものお金を慈善活動に費やしてきたという。売名とか偽善とか、動機づけはなんでもよいから、困っている人たちがいるのだからとにかくやりなさいという姿勢にも共感できた。
カレーを温めていたとき、TVレポーターから「それってやっぱり売名行為ですか？」と投げ掛けられ、「売名に決まってるじゃないですか。あなたも売名でいいからやりなさい」と返し、注目を集めた。
慈善活動63年、炊き出し数万食…「売名」批判も吹き飛ばす杉良太郎の人助け論
燃料や食料の運搬、ボランティアの運営、炊き出しや現地での手伝い。災害があったときに必要とされる活動をできるような会社は素晴らしいように思えた。これから先にうちの会社でそんな日は来ないかもしれないけど、寄付だけではなく、直接的な手伝いなども少しずつできるような会社にしていきたいという願望はあったりする。一方で現実的にはそんな余裕はないかもしれない。
スマートボトルの運用 先日 HidrateSpark というスマートボトル を購入していた。週明けには届いていたものの、テストやらリリースやらお仕事にテンパっていたので設置や運用をおざなりにしていた。オフィス用とマンション用に同じものを2つ購入した。946ml という中途半端なサイズではあるけど、ちょっと大きめの水筒でとくに困ることはない。データは HidrateSpark のアプリを介して fitbit に連携される。
HidrateSpark のアプリはこんな感じ。まだ日本語化されていないので言語設定は英語しかない。水筒から水を出して飲むと減った分の重さから飲んだ水の量が算出される。この数字はあまり厳密ではなく、数十ml程度はズレたりしているようにみえるときもある。とはいえ、私はアスリートではないのだから飲んだ水の量を厳密に管理する必要はない。だいたいの量がわかればよい。
HidrateSpark のアプリから fitbit にデータ連携して、fitbit アプリでみるとこんな感じになる。fitbit は1週間、1ヶ月といったグラフを出力してくれる。HidrateSpark のアプリはいろいろ情報が出ているけど、あまり役に立たないし、UI もごちゃごちゃしていて感覚的にアプリの完成度が低い気がする。HidrateSpark 社のビジネスはあまりうまくいってないんじゃないかと思ったりする。</description><content>&lt;p>0時半に寝て6時過ぎに起きた。5時間は眠れたのかもしれない。運動とストレッチの効果が出てきた気がする。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="会社として寄付すること">会社として寄付すること&lt;/h2>
&lt;p>石川県へ寄付したことについて書いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kazamori.jp/blogs/2024/02/23/donate-to-ishikawa/">石川県への寄付とともに考える企業の社会的責任&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>個人と法人で扱うお金の量が変わることが稀にある。個人だったら大きな災害をみかけて3万円ほど寄付すれば、私の所得レベルならそんなもんかなと思ったりする。それが法人になると、10万円ならいいでしょとなる。これはなぜなのか？どちらも私の資産から寄付することには変わりない。法人の利益は個人の遊興費には使えないから、余裕があるなら社会のために使おうという気持ちになりやすいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>ソースがテレビだったかなんだったか忘れてしまったが、あるとき杉良太郎さんの慈善活動について知った。数十億円ものお金を慈善活動に費やしてきたという。売名とか偽善とか、動機づけはなんでもよいから、困っている人たちがいるのだからとにかくやりなさいという姿勢にも共感できた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>カレーを温めていたとき、TVレポーターから「それってやっぱり売名行為ですか？」と投げ掛けられ、「売名に決まってるじゃないですか。あなたも売名でいいからやりなさい」と返し、注目を集めた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://news.line.me/detail/linenews/f4652922fe1d">慈善活動63年、炊き出し数万食…「売名」批判も吹き飛ばす杉良太郎の人助け論&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>燃料や食料の運搬、ボランティアの運営、炊き出しや現地での手伝い。災害があったときに必要とされる活動をできるような会社は素晴らしいように思えた。これから先にうちの会社でそんな日は来ないかもしれないけど、寄付だけではなく、直接的な手伝いなども少しずつできるような会社にしていきたいという願望はあったりする。一方で現実的にはそんな余裕はないかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマートボトルの運用">スマートボトルの運用&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0217/#スマートボトルを購入">HidrateSpark というスマートボトル&lt;/a> を購入していた。週明けには届いていたものの、テストやらリリースやらお仕事にテンパっていたので設置や運用をおざなりにしていた。オフィス用とマンション用に同じものを2つ購入した。946ml という中途半端なサイズではあるけど、ちょっと大きめの水筒でとくに困ることはない。データは HidrateSpark のアプリを介して fitbit に連携される。&lt;/p>
&lt;p>HidrateSpark のアプリはこんな感じ。まだ日本語化されていないので言語設定は英語しかない。水筒から水を出して飲むと減った分の重さから飲んだ水の量が算出される。この数字はあまり厳密ではなく、数十ml程度はズレたりしているようにみえるときもある。とはいえ、私はアスリートではないのだから飲んだ水の量を厳密に管理する必要はない。だいたいの量がわかればよい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0223_hidrate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>HidrateSpark のアプリから fitbit にデータ連携して、fitbit アプリでみるとこんな感じになる。fitbit は1週間、1ヶ月といったグラフを出力してくれる。HidrateSpark のアプリはいろいろ情報が出ているけど、あまり役に立たないし、UI もごちゃごちゃしていて感覚的にアプリの完成度が低い気がする。HidrateSpark 社のビジネスはあまりうまくいってないんじゃないかと思ったりする。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0223_fitbit.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>確定申告の新しい合わせ技</title><link>/diary/posts/2024/0222/</link><pubDate>Thu, 22 Feb 2024 06:38:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0222/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。いつも通りのサイクル。寝る前と起きた後に体重を測っていると寝た後に体重が少し減ることがわかった。寝ている間の減量 でも、寝ているときに筋肉増強と脂肪燃焼の代謝が起こっているらしくて睡眠時間を確保することは重要にみえる。
今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
2023年度の個人の確定申告2 先日の書類作成の続き 。さとふるで「寄付金控除に関する証明書」の電子データを申請していた。サイトには2日かかるとあったけど、おそらく翌日には作成完了していたと思う。この xml データを freee で取り込んで確定申告書類を作成する。あとは国境なき医師団への寄付だけ。認定 NPO 団体は 神戸市の条例指定寄附金 として申請すればいいのかなと思う。これで金額を確定してそのまま電子申告を行った。
電子申告したら、電子申告に漏れた書類を別途提出するためのシートがあって、そこには電子申告に関する情報が記載されているので、そのシートと一緒に紙の書類を提出する。午後から近所の確定申告特別会場へ行って提出してきた。提出したものは次の書類になる。
電子申告に関する情報が記載されたシート 認定 NPO 団体への寄付の紙の領収書 初めてだったので受付の担当者にあれやこれやを質問しながら、とくに問題なくそのまま提出できた。念のため、小規模企業共済の掛金控除証明書ももっていたので、この書類も提出した方がよいか質問してみた。これは不要だという。小規模企業共済もマイナポータルで紐付いているので私のマイナンバーから支払履歴を確認できるはず。デジタル庁がよいお仕事をしているのか、確定申告がどんどん電子化されていって楽になっていく。これはこれで毎年楽しみになってきた。
今回の確定申告で電子申告 + 紙の領収書の合わせ技パターンを学習した。
知の創造研究部会 第64回知の創造研究部会 に参加した。冒頭に主催から挨拶があって、このイベントはもう17年やっているらしい。ナレッジマネジメント、知の創造、共創といったものがテーマ、積極的に事例なども紹介している。
18：00～19：30 第一部： やさしいビジネススクール 中川功一 学長の講演
中川先生のやさしいビジネス研究 で youtuber もやっているらしい。話しもプレゼンテーションも上手くてわかりやすかった。ディスラプト (disrupt) とは非連続的な変化、まったく別の視点から創造的破壊を行うことを指す。体制側からはネガティブな言葉のように聞こえるが、必ずしもそうではない。ロン・アドナー著のエコシステムディスラプションの紹介されていた。中川氏が監修しているらしい。
いまのビジネスは単体の製品で行っているわけではない。複数の製品群でイノベーションを起こしている。それをエコシステムと呼んでいる。価値軸の転換をもたらすものが云々。こういった製品の組み合わせが社会的に何を意味しているのか、背景にある潮流を見抜く必要がある。グレタさんのような人をスポンサーしたり投資したりするのはなぜか？どんな方法であれ、ゲームのルールを変更すれば、競争の優位劣位はひっくり返る。世界の企業はいまゲームチェンジを争っている。エコシステムによるビジネスを一般化すると、ゲームチェンジさえ成し遂げればよい。しかし、日本の企業はゲームチェンジが苦手ではないか？
19:35～20：35 第二部： 細野一雄氏の研究書出版講演
sier で定年退職した著者がシニア層 (年配の人たち) が it 業界でどうやって活躍していくか、もしくはシニア層は残りの時間をどのように働いていくかといったことがテーマのお話だった。細野氏の博士論文を一般人向け？に読みやすく書籍にして出版もしている。自費出版ではないそうだが、初版500部と話されていたのでよく出版できたなと思ってしまった。
私の関心事に近いテーマではあるが、私の関心は第一線を離れたシニアの人たちが若い人にどう技術継承していくかといったことがテーマではない。技術的にも若い人より高いレベルにあるシニア層から若い人たちがどう技術継承していくかに関心がある。会社から厄介者扱いされるような元気のないシニア層に関心はない。シニアは最新の技術に付いていけないといった姿勢で話していて、私の周りにいる同年代や年配の人たちは、一般の若い人よりもずっと高いレベルで働いているのになと思って内容に違和感が多かった。sier で普通に働く人たちの業務と oss の世界で活躍している開発者と比較するのは酷なのかもしれない。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。いつも通りのサイクル。寝る前と起きた後に体重を測っていると寝た後に体重が少し減ることがわかった。&lt;a href="https://smartsleep.com/ja/blogs/schlafmagazin/abnehmen-im-schlaf">寝ている間の減量&lt;/a> でも、寝ているときに筋肉増強と脂肪燃焼の代謝が起こっているらしくて睡眠時間を確保することは重要にみえる。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="2023年度の個人の確定申告2">2023年度の個人の確定申告2&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0218/#2023年度の個人の確定申告1">先日の書類作成の続き&lt;/a> 。さとふるで「寄付金控除に関する証明書」の電子データを申請していた。サイトには2日かかるとあったけど、おそらく翌日には作成完了していたと思う。この xml データを freee で取り込んで確定申告書類を作成する。あとは国境なき医師団への寄付だけ。認定 NPO 団体は &lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a83576/kurashi/tax/shikenminze/syotoku/kifukinkojyo/231031kifukin.html">神戸市の条例指定寄附金&lt;/a> として申請すればいいのかなと思う。これで金額を確定してそのまま電子申告を行った。&lt;/p>
&lt;p>電子申告したら、電子申告に漏れた書類を別途提出するためのシートがあって、そこには電子申告に関する情報が記載されているので、そのシートと一緒に紙の書類を提出する。午後から近所の確定申告特別会場へ行って提出してきた。提出したものは次の書類になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>電子申告に関する情報が記載されたシート&lt;/li>
&lt;li>認定 NPO 団体への寄付の紙の領収書&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>初めてだったので受付の担当者にあれやこれやを質問しながら、とくに問題なくそのまま提出できた。念のため、小規模企業共済の掛金控除証明書ももっていたので、この書類も提出した方がよいか質問してみた。これは不要だという。小規模企業共済もマイナポータルで紐付いているので私のマイナンバーから支払履歴を確認できるはず。デジタル庁がよいお仕事をしているのか、確定申告がどんどん電子化されていって楽になっていく。これはこれで毎年楽しみになってきた。&lt;/p>
&lt;p>今回の確定申告で電子申告 + 紙の領収書の合わせ技パターンを学習した。&lt;/p>
&lt;h2 id="知の創造研究部会">知の創造研究部会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kmsj20240222.peatix.com/view">第64回知の創造研究部会&lt;/a> に参加した。冒頭に主催から挨拶があって、このイベントはもう17年やっているらしい。ナレッジマネジメント、知の創造、共創といったものがテーマ、積極的に事例なども紹介している。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>18：00～19：30 第一部： &lt;a href="https://yasabi.co.jp/">やさしいビジネススクール&lt;/a> &lt;a href="https://yasabi.co.jp/teacher/nakagawa/">中川功一&lt;/a> 学長の講演&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCS89vRmX0PfWxmJWOjJq6ZA">中川先生のやさしいビジネス研究&lt;/a> で youtuber もやっているらしい。話しもプレゼンテーションも上手くてわかりやすかった。ディスラプト (disrupt) とは非連続的な変化、まったく別の視点から創造的破壊を行うことを指す。体制側からはネガティブな言葉のように聞こえるが、必ずしもそうではない。ロン・アドナー著のエコシステムディスラプションの紹介されていた。中川氏が監修しているらしい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3uIHODq" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/71igX+rttnL._SY425_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>いまのビジネスは単体の製品で行っているわけではない。複数の製品群でイノベーションを起こしている。それをエコシステムと呼んでいる。価値軸の転換をもたらすものが云々。こういった製品の組み合わせが社会的に何を意味しているのか、背景にある潮流を見抜く必要がある。グレタさんのような人をスポンサーしたり投資したりするのはなぜか？どんな方法であれ、ゲームのルールを変更すれば、競争の優位劣位はひっくり返る。世界の企業はいまゲームチェンジを争っている。エコシステムによるビジネスを一般化すると、ゲームチェンジさえ成し遂げればよい。しかし、日本の企業はゲームチェンジが苦手ではないか？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>19:35～20：35 第二部： 細野一雄氏の研究書出版講演&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>sier で定年退職した著者がシニア層 (年配の人たち) が it 業界でどうやって活躍していくか、もしくはシニア層は残りの時間をどのように働いていくかといったことがテーマのお話だった。細野氏の博士論文を一般人向け？に読みやすく書籍にして出版もしている。自費出版ではないそうだが、初版500部と話されていたのでよく出版できたなと思ってしまった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/48tcYMQ" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61ldI8sEoxL._SY466_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>私の関心事に近いテーマではあるが、私の関心は第一線を離れたシニアの人たちが若い人にどう技術継承していくかといったことがテーマではない。技術的にも若い人より高いレベルにあるシニア層から若い人たちがどう技術継承していくかに関心がある。会社から厄介者扱いされるような元気のないシニア層に関心はない。シニアは最新の技術に付いていけないといった姿勢で話していて、私の周りにいる同年代や年配の人たちは、一般の若い人よりもずっと高いレベルで働いているのになと思って内容に違和感が多かった。sier で普通に働く人たちの業務と oss の世界で活躍している開発者と比較するのは酷なのかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>人が詩を読むとき</title><link>/diary/posts/2024/0218/</link><pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:34:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0218/</guid><description>4時に寝て5時頃に起きてトイレに行ってまた寝て7時半に起きた。2時前から布団に入っていたと思うが、夜に居眠りするせいで夜中はうまく眠れない。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
睡眠時無呼吸症候群の検査キット フィリップス社のウォッチパット ユニファイド という検査キットが送られてきた。指先と喉元に装置を付けて電源を ON にして眠るだけ。装置の特徴としておもしろいのは電源を ON にしたら OFF にすることはできなくて10時間後に自動的に OFF になるという。これは寝ている間に誤操作で電源が OFF にならないようにという配慮だと思う。正しい設計だと思う。また晩ご飯食べてから1-2時間居眠りしてしまって、それから40分ほど散歩行って、お風呂入ってストレッチして眠ることにした。ちょっと寝てしまっていたからいつもより寝付けなくてうまく検査できているか、普段通りではないという意味で不安でもある。4-6時ぐらいまでは普通に眠れたと思うけど、サンプリングのデータとしては少ないかもしれない。
掃除のエネルギー消費 午前中、部屋の掃除やレイアウト変更を2-3時間していた。ふと fitbit のアクティビティをみると、散歩と同等もしくはそれよりも高い数値を示していた。掃除けっこうしんどいのはそうだし、あちこち歩いたり拭いたりモノを片付けたりするから歩くよりもカラダ全体を使って運動しているという見方ができる。定期的に部屋のレイアウト変更や大掃除をすると、よい有酸素運動になることに気付いた。
2023年度の個人の確定申告1 昨年の確定申告はこちら 。書類作りの作業に着手し始めた。今年も昨年とやることはほとんど変わらない。
給与の源泉徴収票からの転機 印税売上を源泉徴収済み雑収入として登録 ふるさと納税と npo 向けの寄付金の登録 株式の取引報告書の登録 (損益通算) 小規模企業共済の所得控除の登録 ふるさと納税の入力をしようとして電子申請できるようになっていることに気付いた。今年から？
特定事業者のポータルサイトにてダウンロードした寄付金控除に関する証明書（XML形式）から寄付金の内容をまとめて取り込むことができます。
私は さとふる でふるさと納税の手続きをしている。調べてみたらポータルで「寄付金控除に関する証明書」を電子データで発行してくれる。申請してから発行に2日かかるという点が意味不明だけど、申請して待つことにした。来年からは事前に証明書を発行をやっておくとよさそう。
ふるさと納税 「寄付金控除に関する証明書」発行・発送サービス いつの間にか上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除が freee 上でできるようになっていた。昔はこの書類は電子申請に対応していなかったような気がする。
No.1474 上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除 ふるさと納税が電子申請できるようになったことであとは認定 NPO への寄付金控除の領収書、具体的には「国境なき医師団」の領収書だけが紙で残った。私にとって必要な確定申告の大半は電子申請できるようになった。
頁をめくる音で息をする オフィスの机の上にある書類やら備品やらがとっ散らかった雑踏の中に 読みかけのまま の状態の本をみつけた。ちょうど2時間ほど時間を持て余していて、その隙間時間によいタイミングに現れた。まさにこの日の、この時間のためにそこに佇んでいたかのよう。6割ぐらいは読み終えていたからちょうど2時間弱で読み終えた。端的に言って本書は興味深い読みものに感じる。
「ひととの繋がりを生む町の本屋さん」というのを見かけるたびに、自分は人と繋がりたくないから本を読んでいたのかもしれないと思う。生きていればいくらでも繋がりがあるのに、どうして本の世界でも繋がらないといけないのだろう。そうとはいえ、古本屋を続けて来て、一枚手ぬぐいを作れるぐらいには無数の糸ができている。ひとりになりたかったのに、ひとりでは生きてはいけないことを知る。
この表現は私の最近の心境と、とてもよく似ている。嘘と欺瞞だらけの組織や煩わしい人間関係に愛想を尽かして、起業した頃、ひとりでひっそりと自分の仕事だけをしていこうと考えていた。そして、実際にそれに近いことを1-2年やってみて それではうまくいかない ことを知った。
著者は文学を学んでいた方なので本書では詩をたくさん紹介している。多くの人は人生において詩を読む時間は少ない。私も学生の頃の授業以外で詩をほとんど読んだことはないと思うし、詩を読んでもあまりピンとこないことが多い。しかし、人生において詩を読む機会は何度かあるのだろうなとは思う。それは人生がうまくいっていないときだと思う。
何ものにもなれない自分を実感したとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 起業して失敗して、なんだかよくわからない手応えのとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 昔のように一心不乱に集中した開発はできないことはわかっているのに惰性で開発を続けているとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 本書を読んでいると、なぜ人は詩を読むのかの根源を探す旅に出掛けるような気がしてくる。</description><content>&lt;p>4時に寝て5時頃に起きてトイレに行ってまた寝て7時半に起きた。2時前から布団に入っていたと思うが、夜に居眠りするせいで夜中はうまく眠れない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠時無呼吸症候群の検査キット">睡眠時無呼吸症候群の検査キット&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.philips.co.jp/healthcare/product/HCNOCTN439/watchpat-unified">フィリップス社のウォッチパット ユニファイド&lt;/a> という検査キットが送られてきた。指先と喉元に装置を付けて電源を ON にして眠るだけ。装置の特徴としておもしろいのは電源を ON にしたら OFF にすることはできなくて10時間後に自動的に OFF になるという。これは寝ている間に誤操作で電源が OFF にならないようにという配慮だと思う。正しい設計だと思う。また晩ご飯食べてから1-2時間居眠りしてしまって、それから40分ほど散歩行って、お風呂入ってストレッチして眠ることにした。ちょっと寝てしまっていたからいつもより寝付けなくてうまく検査できているか、普段通りではないという意味で不安でもある。4-6時ぐらいまでは普通に眠れたと思うけど、サンプリングのデータとしては少ないかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="掃除のエネルギー消費">掃除のエネルギー消費&lt;/h2>
&lt;p>午前中、部屋の掃除やレイアウト変更を2-3時間していた。ふと fitbit のアクティビティをみると、散歩と同等もしくはそれよりも高い数値を示していた。掃除けっこうしんどいのはそうだし、あちこち歩いたり拭いたりモノを片付けたりするから歩くよりもカラダ全体を使って運動しているという見方ができる。定期的に部屋のレイアウト変更や大掃除をすると、よい有酸素運動になることに気付いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="2023年度の個人の確定申告1">2023年度の個人の確定申告1&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0313/#2022年度の個人の確定申告">昨年の確定申告はこちら&lt;/a> 。書類作りの作業に着手し始めた。今年も昨年とやることはほとんど変わらない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>給与の源泉徴収票からの転機&lt;/li>
&lt;li>印税売上を源泉徴収済み雑収入として登録&lt;/li>
&lt;li>ふるさと納税と npo 向けの寄付金の登録&lt;/li>
&lt;li>株式の取引報告書の登録 (損益通算)&lt;/li>
&lt;li>小規模企業共済の所得控除の登録&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ふるさと納税の入力をしようとして電子申請できるようになっていることに気付いた。今年から？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>特定事業者のポータルサイトにてダウンロードした寄付金控除に関する証明書（XML形式）から寄付金の内容をまとめて取り込むことができます。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私は &lt;a href="https://www.satofull.jp/">さとふる&lt;/a> でふるさと納税の手続きをしている。調べてみたらポータルで「寄付金控除に関する証明書」を電子データで発行してくれる。申請してから発行に2日かかるという点が意味不明だけど、申請して待つことにした。来年からは事前に証明書を発行をやっておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.satofull.jp/static/kifukin_shomei.php?valinkid=AS00227_1">ふるさと納税 「寄付金控除に関する証明書」発行・発送サービス&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いつの間にか上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除が freee 上でできるようになっていた。昔はこの書類は電子申請に対応していなかったような気がする。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.nta.go.jp/taxes/shiraberu/taxanswer/shotoku/1474.htm">No.1474 上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ふるさと納税が電子申請できるようになったことであとは認定 NPO への寄付金控除の領収書、具体的には「国境なき医師団」の領収書だけが紙で残った。私にとって必要な確定申告の大半は電子申請できるようになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="頁をめくる音で息をする">頁をめくる音で息をする&lt;/h2>
&lt;p>オフィスの机の上にある書類やら備品やらがとっ散らかった雑踏の中に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1114/">読みかけのまま&lt;/a> の状態の本をみつけた。ちょうど2時間ほど時間を持て余していて、その隙間時間によいタイミングに現れた。まさにこの日の、この時間のためにそこに佇んでいたかのよう。6割ぐらいは読み終えていたからちょうど2時間弱で読み終えた。端的に言って本書は興味深い読みものに感じる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「ひととの繋がりを生む町の本屋さん」というのを見かけるたびに、自分は人と繋がりたくないから本を読んでいたのかもしれないと思う。生きていればいくらでも繋がりがあるのに、どうして本の世界でも繋がらないといけないのだろう。そうとはいえ、古本屋を続けて来て、一枚手ぬぐいを作れるぐらいには無数の糸ができている。ひとりになりたかったのに、ひとりでは生きてはいけないことを知る。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この表現は私の最近の心境と、とてもよく似ている。嘘と欺瞞だらけの組織や煩わしい人間関係に愛想を尽かして、起業した頃、ひとりでひっそりと自分の仕事だけをしていこうと考えていた。そして、実際にそれに近いことを1-2年やってみて &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n84deed5fd934">それではうまくいかない&lt;/a> ことを知った。&lt;/p>
&lt;p>著者は文学を学んでいた方なので本書では詩をたくさん紹介している。多くの人は人生において詩を読む時間は少ない。私も学生の頃の授業以外で詩をほとんど読んだことはないと思うし、詩を読んでもあまりピンとこないことが多い。しかし、人生において詩を読む機会は何度かあるのだろうなとは思う。それは人生がうまくいっていないときだと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>何ものにもなれない自分を実感したとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;li>起業して失敗して、なんだかよくわからない手応えのとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;li>昔のように一心不乱に集中した開発はできないことはわかっているのに惰性で開発を続けているとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>本書を読んでいると、なぜ人は詩を読むのかの根源を探す旅に出掛けるような気がしてくる。&lt;/p></content></item><item><title>スマートボトルの調査</title><link>/diary/posts/2024/0217/</link><pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:19:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0217/</guid><description>昨日はプールで疲れて21時過ぎにうたた寝して1時ぐらいに起きて眠れなくなって3時に寝て7時に起きた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳,駆け足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 運動とストレッチのバランスがよくなってきた。今日はふくらはぎと肩周りのツボや胸筋の張りが辛かった。散歩していると腰にも負荷がくるのであまりよくないのではないかと思ったけど、トレーナーさんによるとは腰はそれほどでもないとのこと。自分でやっているストレッチとは別に、トレーナーさんが毎週ストレッチしてもらえるのは代謝をあげるための疲労回復に効果があると思う。体重も5%ほど減ってそろそろ停滞時期に入る頃だが、まだ順調に下がり続けている。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後159cmだった。代謝をよくするため、就寝前に疲労回復向けにストレッチをよくやるようになって少し数値が改善している。
縄跳びを再開 縄跳びを急にやったせいか、足の骨か筋の変なところを痛めてしまっていた。トレーナーさんのアドバイス に従い痛みが治るまで2週間お休みしていた。もう大丈夫かな？とやってみたけど、まったく痛みは感じなので寛解したと思う。この期間にプールで水中ウォーキングを発見できたのもよかった。散歩で歩くのは足首や腰に負荷がかかるけど、プールならまったく足腰に負荷がかからない。定期的にプールへ行くことで足腰の休養にもなる。痛みが消えたことで安定的に跳べるようになってきたのでもう少し慣れたら回数から時間へのワークロードに変えていこうと思う。
スマートボトルを購入 fitbit に記録できるものの中に飲んだ水の量がある。格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本にもミネラルウォーターを1日最低2リットル、できれば4リット飲めと言っている。水を飲むと水分をカラダ中に運ぶことそのものがエネルギーを消費して効率がよいのと、老廃物を排出しやすくなったり、代謝の循環をよくする効果があるという。厚労省も健康のために水を飲めと言っているし、多くの健康やダイエットの記事も水を飲めと言っている。
いちいち飲んだ水の量をアプリに入力していくのは面倒だし、飲んだ水の量なんかそうそう覚えていない。そこで水を飲んだときにその量をデータ連携してくれるボトルを探してみた。HidrateSpark というプロダクトがよいらしいことがわかった。ボトルの底にセンサーが付いていて重さの変化で飲んだ水の量を計測して bluetooth 接続で連携するらしい。amazon で購入しようと調べていると、なぜかわからないが、apple store で売っているものの方が値段が3000円ほど安かったので apple store から 32 oz. (946ml) のスマートボトルを2つ購入した。オフィス用と家用に置いて、飲んだ水の量をじゃんじゃか記録する。
HidrateSpark PRO STEEL - 32 oz.（946ml）Smart Water Bottle + Bonus Straw Lid リファレンス 今日、水、どれだけ飲んだっけ？に答える仕組みをつくったよー。 「健康のため水を飲もう」推進運動</description><content>&lt;p>昨日はプールで疲れて21時過ぎにうたた寝して1時ぐらいに起きて眠れなくなって3時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳,駆け足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>運動とストレッチのバランスがよくなってきた。今日はふくらはぎと肩周りのツボや胸筋の張りが辛かった。散歩していると腰にも負荷がくるのであまりよくないのではないかと思ったけど、トレーナーさんによるとは腰はそれほどでもないとのこと。自分でやっているストレッチとは別に、トレーナーさんが毎週ストレッチしてもらえるのは代謝をあげるための疲労回復に効果があると思う。体重も5%ほど減ってそろそろ停滞時期に入る頃だが、まだ順調に下がり続けている。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後159cmだった。代謝をよくするため、就寝前に疲労回復向けにストレッチをよくやるようになって少し数値が改善している。&lt;/p>
&lt;h2 id="縄跳びを再開">縄跳びを再開&lt;/h2>
&lt;p>縄跳びを急にやったせいか、足の骨か筋の変なところを痛めてしまっていた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0203/#ストレッチ">トレーナーさんのアドバイス&lt;/a> に従い痛みが治るまで2週間お休みしていた。もう大丈夫かな？とやってみたけど、まったく痛みは感じなので寛解したと思う。この期間にプールで水中ウォーキングを発見できたのもよかった。散歩で歩くのは足首や腰に負荷がかかるけど、プールならまったく足腰に負荷がかからない。定期的にプールへ行くことで足腰の休養にもなる。痛みが消えたことで安定的に跳べるようになってきたのでもう少し慣れたら回数から時間へのワークロードに変えていこうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマートボトルを購入">スマートボトルを購入&lt;/h2>
&lt;p>fitbit に記録できるものの中に飲んだ水の量がある。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本にもミネラルウォーターを1日最低2リットル、できれば4リット飲めと言っている。水を飲むと水分をカラダ中に運ぶことそのものがエネルギーを消費して効率がよいのと、老廃物を排出しやすくなったり、代謝の循環をよくする効果があるという。厚労省も健康のために水を飲めと言っているし、多くの健康やダイエットの記事も水を飲めと言っている。&lt;/p>
&lt;p>いちいち飲んだ水の量をアプリに入力していくのは面倒だし、飲んだ水の量なんかそうそう覚えていない。そこで水を飲んだときにその量をデータ連携してくれるボトルを探してみた。&lt;a href="https://hidratespark.com/">HidrateSpark&lt;/a> というプロダクトがよいらしいことがわかった。ボトルの底にセンサーが付いていて重さの変化で飲んだ水の量を計測して bluetooth 接続で連携するらしい。amazon で購入しようと調べていると、なぜかわからないが、apple store で売っているものの方が値段が3000円ほど安かったので apple store から 32 oz. (946ml) のスマートボトルを2つ購入した。オフィス用と家用に置いて、飲んだ水の量をじゃんじゃか記録する。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.apple.com/jp/shop/product/HQ222ZM/A/hidratespark-pro-steel-32-oz946mlsmart-water-bottle-bonus-straw-lid">HidrateSpark PRO STEEL - 32 oz.（946ml）Smart Water Bottle + Bonus Straw Lid&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="リファレンス">リファレンス&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://qiita.com/myblackcat7112/items/fc1e48ad9f104d62dc21">今日、水、どれだけ飲んだっけ？に答える仕組みをつくったよー。&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mhlw.go.jp/stf/seisakunitsuite/bunya/topics/bukyoku/kenkou/suido/nomou/index.html">「健康のため水を飲もう」推進運動&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>fitbit にデータを連携していく</title><link>/diary/posts/2024/0216/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 08:30:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0216/</guid><description>3時に寝て7時前に起きた。なぜかいろいろ忙しい。
今日の運動は腕立て,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重計 ながいさんのアドバイス のおかげで anker 製の fitbit 対応の体重計を購入した。EufyLife というアプリを介して bluetooth 接続で体重に関するデータをスマホに取り込む。スペースの都合でスクリーンショットには6つしか表示されていないけど、12項目を計測できる。率と量は同じものだからそれでかさ増ししている感もある。基本的に肥満なのでいろいろ数値は悪いのだけれども、筋肉と骨だけが正常の値を示している。骨は昔から健康診断へ行く度に先生から頑丈だと褒められた記憶がある。筋肉は筋トレを始めて1ヶ月以上経つのでその成果が出てきているのかもしれない。
EufyLife アプリに fitbit と apple ヘルスケアへの連携設定がある。それを有効にすることで体重データも fitbit のダッシュボードでも確認できる。fitbit では体重と体脂肪率の2つしか管理していない。もっと細かい数値をみたかったら EufyLife のアプリを参照することになる。それぞれのアプリの用途が異なるので、今後も両方のアプリを使う気がする。
プール 18時半から 神戸市立市民福祉スポーツセンター のプールへ行ってみた。18時台は10人未満で1コースを1-2人で使っている状態で空いていていいなと思えた。19時まわってから徐々に人が増えていって20人前後になったと思う。平日でもみんなお仕事終えてからプールにくるんやなということがわかった。私が滞在していた1時間強ぐらいの間でも車椅子に乗った方が2人来られていた。土曜日は障がい者専用になっている。普段そういった属性の人たちと接することはないので新鮮に感じた。
fitbit を付けて歩いたり泳いだりしていたら、監視員の方に「時計は外してください」と注意された。fitbit は時計じゃないんだけど、時計機能も付いているから確かに時計だなと納得してしまった。その後、外して運動していたわけだけど、プールのアクティビティを記録することができない。監視員さんもルールに従って運営しているので、これは偉い人に fitbit をつけてプールに入れるようにルール改定の陳情しないといけないと理解した。
プールを終えてから元町の kaldi へ いぶりがっこのタルタルソース 160g を買いに行った。fitbit を付けてから運動量や消費エネルギーがみえることで有酸素運動のモチベーションが格段に上がった。意味なく少し遠いお店へ歩いて買いものへ行く。あと、いぶりがっこのタルタルソースがめちゃくちゃおいしい。これ考えた人は天才やと思う。</description><content>&lt;p>3時に寝て7時前に起きた。なぜかいろいろ忙しい。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重計">体重計&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0214/#fitbit-で睡眠時間を観察">ながいさんのアドバイス&lt;/a> のおかげで anker 製の fitbit 対応の体重計を購入した。&lt;a href="https://apps.apple.com/jp/app/eufylife/id1153481724">EufyLife&lt;/a> というアプリを介して bluetooth 接続で体重に関するデータをスマホに取り込む。スペースの都合でスクリーンショットには6つしか表示されていないけど、12項目を計測できる。率と量は同じものだからそれでかさ増ししている感もある。基本的に肥満なのでいろいろ数値は悪いのだけれども、筋肉と骨だけが正常の値を示している。骨は昔から健康診断へ行く度に先生から頑丈だと褒められた記憶がある。筋肉は筋トレを始めて1ヶ月以上経つのでその成果が出てきているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0216_scale.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>EufyLife アプリに fitbit と apple ヘルスケアへの連携設定がある。それを有効にすることで体重データも fitbit のダッシュボードでも確認できる。fitbit では体重と体脂肪率の2つしか管理していない。もっと細かい数値をみたかったら EufyLife のアプリを参照することになる。それぞれのアプリの用途が異なるので、今後も両方のアプリを使う気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="プール">プール&lt;/h2>
&lt;p>18時半から &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> のプールへ行ってみた。18時台は10人未満で1コースを1-2人で使っている状態で空いていていいなと思えた。19時まわってから徐々に人が増えていって20人前後になったと思う。平日でもみんなお仕事終えてからプールにくるんやなということがわかった。私が滞在していた1時間強ぐらいの間でも車椅子に乗った方が2人来られていた。土曜日は障がい者専用になっている。普段そういった属性の人たちと接することはないので新鮮に感じた。&lt;/p>
&lt;p>fitbit を付けて歩いたり泳いだりしていたら、監視員の方に「時計は外してください」と注意された。fitbit は時計じゃないんだけど、時計機能も付いているから確かに時計だなと納得してしまった。その後、外して運動していたわけだけど、プールのアクティビティを記録することができない。監視員さんもルールに従って運営しているので、これは偉い人に fitbit をつけてプールに入れるようにルール改定の陳情しないといけないと理解した。&lt;/p>
&lt;p>プールを終えてから元町の kaldi へ &lt;a href="https://www.kaldi.co.jp/ec/pro/disp/1/4571347775105">いぶりがっこのタルタルソース 160g&lt;/a> を買いに行った。fitbit を付けてから運動量や消費エネルギーがみえることで有酸素運動のモチベーションが格段に上がった。意味なく少し遠いお店へ歩いて買いものへ行く。あと、いぶりがっこのタルタルソースがめちゃくちゃおいしい。これ考えた人は天才やと思う。&lt;/p></content></item><item><title>fitbit おもしろい</title><link>/diary/posts/2024/0214/</link><pubDate>Wed, 14 Feb 2024 03:27:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0214/</guid><description>2時に寝て6時半過ぎに起きた。これまで眠れない状況の記録のためにこれを書いてきた。しかし、今後は fitbit が記録してくれるからここに書かなくてもよいかもしれない。
今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
fitbit で睡眠時間を観察 fitbit を付けたまま眠ると睡眠時間や睡眠の質も計測できることに気付いた。昨日の睡眠時間がこれ。運動するまでは3時間ほどしか眠れなかったのが、体調がよくなって4時間眠れるようになった。睡眠スコアというものがあってほとんどの人は72〜83のスコアになるらしい。高いほどよい。ぎりぎりだけど、私もまだ普通のクラスにカテゴライズされている。これは意外だった。これも運動の記録のスプレッドシートに一応つけておく。
昨日は午後に fitbit が届いたので半日しか付けてなかった。今日はフルで付けていて22時の時点だと次のような数値になる。今日は意識して歩く機会を増やしてみた。遠くのお店へ買いものへ行ったり、トランクルームへ箱を持っていったりした。30分ほど歩くとゾーン時間を稼げる。ゾーン時間とは心拍が上がってトレーニングできているような時間らしい。315分になっていて、平日にこんなずっと歩いていたわけではないので、日常のちょっとした負荷の高い動作でもゾーン時間にカウントされるみたい。毎日このぐらいの運動をしていれば、食べる量さえ調整できれば体重はどんどん落ちていくのではないか？
ながいさんから fitbit 対応の体重計もあると教えてもらって、いくつかググってみているうちに Anker Eufy (ユーフィ) Smart Scale C1 が機能と値段のバランスがちょうどよいプロダクトにみえたので購入してみた。
歯医者で治療 前回の定期歯科検診で、歯の掃除をしてもらっているときに奥歯の銀の詰めものが外れてしまった。いつ治療したのかも覚えてないぐらいの昔 (10年以上？) のものなので寿命だろうと思う。歯医者さんが言うのは選択肢が3つあるという。
銀の詰めものを付け直す 別の詰めものを付け直す 虫歯の治療をして別の詰めものを付け直す 詰めものの下は虫歯になっていたらしい。せっかくの機会だから虫歯も直した方がよいだろうと思って3番目の治療をすることにした。今日は虫歯の治療で歯を削る日になる。麻酔をしてくれたものの、麻酔が全然効かなくて最終的には6回追加で麻酔した。マンガによくあるような「こいつ、毒が効かないのか？！」みたいな毒耐性を発揮して薬も効かないキャラクターみたいになってしまっていた。もはや途中から歯を削る恐怖よりも麻酔が効かないんじゃないかの恐怖とたたかっていた。痛くないように麻酔うってくれているのに、めっちゃ痛いんやからね。これはこの世のわりと高いのレベルの恐怖やわ。なんとかやり終えたが、もう今日は何もしないと思うぐらい疲れた。fitbit はこの心拍数の上昇をゾーン時間と勘違いしたのではないか？
トランクルームのその後 オフィスに電子レンジを購入したのでその箱を歩いて持っていった。借りているスペースの半分ぐらいは埋まりつつある。これだけの箱を部屋に置いておく邪魔さを考慮すると借りてよかったなと思える。明日はモニターの箱も歩いてもっていこう。この歳になるとモチベーション管理が難しい。居住環境でストレスになるものはお金で排除していって集中力を維持できるようにしたい。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半過ぎに起きた。これまで眠れない状況の記録のためにこれを書いてきた。しかし、今後は fitbit が記録してくれるからここに書かなくてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="fitbit-で睡眠時間を観察">fitbit で睡眠時間を観察&lt;/h2>
&lt;p>fitbit を付けたまま眠ると睡眠時間や睡眠の質も計測できることに気付いた。昨日の睡眠時間がこれ。運動するまでは3時間ほどしか眠れなかったのが、体調がよくなって4時間眠れるようになった。睡眠スコアというものがあってほとんどの人は72〜83のスコアになるらしい。高いほどよい。ぎりぎりだけど、私もまだ普通のクラスにカテゴライズされている。これは意外だった。これも運動の記録のスプレッドシートに一応つけておく。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_fitbit2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>昨日は午後に fitbit が届いたので半日しか付けてなかった。今日はフルで付けていて22時の時点だと次のような数値になる。今日は意識して歩く機会を増やしてみた。遠くのお店へ買いものへ行ったり、トランクルームへ箱を持っていったりした。30分ほど歩くとゾーン時間を稼げる。ゾーン時間とは心拍が上がってトレーニングできているような時間らしい。315分になっていて、平日にこんなずっと歩いていたわけではないので、日常のちょっとした負荷の高い動作でもゾーン時間にカウントされるみたい。毎日このぐらいの運動をしていれば、食べる量さえ調整できれば体重はどんどん落ちていくのではないか？&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_fitbit1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ながいさんから fitbit 対応の体重計もあると教えてもらって、いくつかググってみているうちに Anker Eufy (ユーフィ) Smart Scale C1 が機能と値段のバランスがちょうどよいプロダクトにみえたので購入してみた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3SVw7mf" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51nWBoaSZgL._SX466_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="歯医者で治療">歯医者で治療&lt;/h2>
&lt;p>前回の定期歯科検診で、歯の掃除をしてもらっているときに奥歯の銀の詰めものが外れてしまった。いつ治療したのかも覚えてないぐらいの昔 (10年以上？) のものなので寿命だろうと思う。歯医者さんが言うのは選択肢が3つあるという。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>銀の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;li>別の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;li>虫歯の治療をして別の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>詰めものの下は虫歯になっていたらしい。せっかくの機会だから虫歯も直した方がよいだろうと思って3番目の治療をすることにした。今日は虫歯の治療で歯を削る日になる。麻酔をしてくれたものの、麻酔が全然効かなくて最終的には6回追加で麻酔した。マンガによくあるような「こいつ、毒が効かないのか？！」みたいな毒耐性を発揮して薬も効かないキャラクターみたいになってしまっていた。もはや途中から歯を削る恐怖よりも麻酔が効かないんじゃないかの恐怖とたたかっていた。痛くないように麻酔うってくれているのに、めっちゃ痛いんやからね。これはこの世のわりと高いのレベルの恐怖やわ。なんとかやり終えたが、もう今日は何もしないと思うぐらい疲れた。fitbit はこの心拍数の上昇をゾーン時間と勘違いしたのではないか？&lt;/p>
&lt;h2 id="トランクルームのその後">トランクルームのその後&lt;/h2>
&lt;p>オフィスに電子レンジを購入したのでその箱を歩いて持っていった。借りているスペースの半分ぐらいは埋まりつつある。これだけの箱を部屋に置いておく邪魔さを考慮すると借りてよかったなと思える。明日はモニターの箱も歩いてもっていこう。この歳になるとモチベーション管理が難しい。居住環境でストレスになるものはお金で排除していって集中力を維持できるようにしたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_trunkroom.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>fitbit を買ってみた</title><link>/diary/posts/2024/0213/</link><pubDate>Tue, 13 Feb 2024 16:15:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0213/</guid><description>2時半に寝て5時過ぎに起きてホットクックで玄米ごはんをスタートしてまた寝て6時半に起きた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワット,背筋をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
トランクルームへの搬出 昨日、契約をまとめたので祝日の深夜0時過ぎに車に荷物を積み込んで搬出した。繁華街の通り沿いにあるビルにトランクルームがある。繁華街でもさすがに平日前の深夜には誰もいなくて狭い通りではあるけど、車をビルに横付けしても迷惑にはならないように思える。サーバー類の箱、ホットクックの箱、その他、大きめの箱、あともともとオフィスに備え付けされてた椅子をマンションの部屋で保管してもの、防災向けの水と食べもの、置いておくだけの場所を大きく取っていたものをトランクルームへ移動させた。邪魔なモノがなくなって部屋が広くなって快適。
fitbit charge 6 を購入 運動の盛り上がりを支援するため、歩数と距離を取得するために購入した。お昼過ぎに届いて充電してそれから付けている。初期設定するとき、ある程度、充電しないとデバイスとスマホアプリの初回同期が途中でローバッテリーとやらでエラーになる。何度かやってみてダウンロードを始めるもののすぐにエラーになっていた。しばらく放置して充電してバッテリーが50%以上の状態になってから成功したような気がする。
2017年ぐらいに JJUG イベントで会ったときに元同僚が fitbit を付けていて、いろいろ話しを聞いて当時もよさそうにみえたけど、私は運動とかやらないなと思ってそのときは買わなかった。なぜそのときから運動しなかった、自分という、後悔先に立たず。いま運動の記録に散歩の距離を、私の感覚で適当に付けている。実際の数値は全く当てにならない。そして別に意図的な散歩ではなくても、たまたま遠くの飲食店へ行ったとか、出張であちこち移動したとか、そういう日もある。今日も近所のクリニックに歩いて往復しただけで距離数やエネルギー消費を稼いだ。今後は運動のための散歩という形態ではなく、その日の歩数と距離数として運動の記録に付けていく。bluetooth 接続でスマホアプリと fitbit が同期する。
私が fitbit 初心者なので他にどんな指標が役に立つのか、まだよくわかっていない。消費エネルギーがカロリーとして表示される。これで毎日 3000-5000 ぐらい消費するように運動すればいいといった目安になる。
fitbit に詳しい人がいたら使い方を教えてほしい。公式に日本語の Fitbit コミュニティ も用意されていた。これはカスタマーサポートの工数削減が目的かな。また暇なときに眺めてみる。
睡眠外来に行く 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に代謝には疲労回復を促す睡眠が大事だと書いてあった。最近、運動していていつもより眠れるようになった気はするけど、運動する時間の分だけ可処分時間を圧迫して作業やお仕事の時間が削られて終わらなくなって、その補填に睡眠時間を削るという悪循環になっている。どうせ寝ても3時間しか眠れないのだからと睡眠は諦めていたものの、代謝をよくするためには睡眠も改善していく必要がある。私はいびきもあるのでそれも改善できれば睡眠の質がよくなるのではないかと考えた。
近所のクリニックの睡眠外来へ行ってみる。一通り状況をお医者さんに説明して、まずはいろいろ検査してみましょうということで、後日、検査キットを使って睡眠時無呼吸症候群の検査も行う。今日のところは肺活量と血圧と採血をした。血圧は高めだったらしく「普段どのぐらいですか？健康診断のときは？」と聞かれて「健康診断はもう5年ぐらいやってないです。覚えてません。」と答えたら、看護師が「こいつ、やばいやつだ。」みたいな空気になって、それ以上はなにも聞かれなかった。
コロナ禍以降、不摂生な生活を続けてきたので身体の数値は悪いだろうと推測する。それも含めて今年はカラダを整えていくことに注力しようと思う。</description><content>&lt;p>2時半に寝て5時過ぎに起きてホットクックで玄米ごはんをスタートしてまた寝て6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワット,背筋をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="トランクルームへの搬出">トランクルームへの搬出&lt;/h2>
&lt;p>昨日、契約をまとめたので祝日の深夜0時過ぎに車に荷物を積み込んで搬出した。繁華街の通り沿いにあるビルにトランクルームがある。繁華街でもさすがに平日前の深夜には誰もいなくて狭い通りではあるけど、車をビルに横付けしても迷惑にはならないように思える。サーバー類の箱、ホットクックの箱、その他、大きめの箱、あともともとオフィスに備え付けされてた椅子をマンションの部屋で保管してもの、防災向けの水と食べもの、置いておくだけの場所を大きく取っていたものをトランクルームへ移動させた。邪魔なモノがなくなって部屋が広くなって快適。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0213_trunkroom1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0213_trunkroom2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="fitbit-charge-6-を購入">fitbit charge 6 を購入&lt;/h2>
&lt;p>運動の盛り上がりを支援するため、歩数と距離を取得するために購入した。お昼過ぎに届いて充電してそれから付けている。初期設定するとき、ある程度、充電しないとデバイスとスマホアプリの初回同期が途中でローバッテリーとやらでエラーになる。何度かやってみてダウンロードを始めるもののすぐにエラーになっていた。しばらく放置して充電してバッテリーが50%以上の状態になってから成功したような気がする。&lt;/p>
&lt;p>2017年ぐらいに JJUG イベントで会ったときに元同僚が fitbit を付けていて、いろいろ話しを聞いて当時もよさそうにみえたけど、私は運動とかやらないなと思ってそのときは買わなかった。なぜそのときから運動しなかった、自分という、後悔先に立たず。いま運動の記録に散歩の距離を、私の感覚で適当に付けている。実際の数値は全く当てにならない。そして別に意図的な散歩ではなくても、たまたま遠くの飲食店へ行ったとか、出張であちこち移動したとか、そういう日もある。今日も近所のクリニックに歩いて往復しただけで距離数やエネルギー消費を稼いだ。今後は運動のための散歩という形態ではなく、その日の歩数と距離数として運動の記録に付けていく。bluetooth 接続でスマホアプリと fitbit が同期する。&lt;/p>
&lt;p>私が fitbit 初心者なので他にどんな指標が役に立つのか、まだよくわかっていない。消費エネルギーがカロリーとして表示される。これで毎日 3000-5000 ぐらい消費するように運動すればいいといった目安になる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0213_fitbit1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>fitbit に詳しい人がいたら使い方を教えてほしい。公式に日本語の &lt;a href="https://community.fitbit.com/t5/%E3%82%B3%E3%83%9F%E3%83%A5%E3%83%8B%E3%83%86%E3%82%A3/ct-p/JP">Fitbit コミュニティ&lt;/a> も用意されていた。これはカスタマーサポートの工数削減が目的かな。また暇なときに眺めてみる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3OLJB1l" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51DVHlsQX2L._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠外来に行く">睡眠外来に行く&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に代謝には疲労回復を促す睡眠が大事だと書いてあった。最近、運動していていつもより眠れるようになった気はするけど、運動する時間の分だけ可処分時間を圧迫して作業やお仕事の時間が削られて終わらなくなって、その補填に睡眠時間を削るという悪循環になっている。どうせ寝ても3時間しか眠れないのだからと睡眠は諦めていたものの、代謝をよくするためには睡眠も改善していく必要がある。私はいびきもあるのでそれも改善できれば睡眠の質がよくなるのではないかと考えた。&lt;/p>
&lt;p>近所のクリニックの睡眠外来へ行ってみる。一通り状況をお医者さんに説明して、まずはいろいろ検査してみましょうということで、後日、検査キットを使って睡眠時無呼吸症候群の検査も行う。今日のところは肺活量と血圧と採血をした。血圧は高めだったらしく「普段どのぐらいですか？健康診断のときは？」と聞かれて「健康診断はもう5年ぐらいやってないです。覚えてません。」と答えたら、看護師が「こいつ、やばいやつだ。」みたいな空気になって、それ以上はなにも聞かれなかった。&lt;/p>
&lt;p>コロナ禍以降、不摂生な生活を続けてきたので身体の数値は悪いだろうと推測する。それも含めて今年はカラダを整えていくことに注力しようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>ホットクックのレシピを upnote で書く</title><link>/diary/posts/2024/0212/</link><pubDate>Mon, 12 Feb 2024 12:52:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0212/</guid><description>2時半に寝て５時過ぎに起きた。それから二度寝して7時に起きた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
トランクルームの契約 家電を購入すると大きな箱が付いてきて物理的にその置き場所がない。箱を捨てるという戦略もあるが、オリジナルの箱があると引っ越しや売買／処分するときに便利なのでできれば残しておきたい。これまでデスクトップマシンの箱やオフィス備え付けの椅子などをマンションの部屋に保管したりしていたけど、家電の箱が増えてくると邪魔になってきて、トランクルームを借りることにした。面倒なのであまり調べていないが、スペラボ というサービスの屋内型トランクルームをレンタルすることにした。0.7畳で6,450円/月(税込)になる。会社の経費だしこのぐらいの金額ならいいかと思って、朝から内見に行って問題なさそうなので即決した。
ホットクックレシピの公開 ホットクックのレシピをどこかに整理したい。スマホ上でも調理しながら簡単に確認したいとなると web よりもアプリの方がよい。そこで evernote から移行した upnote に書くことにした。実際に調理してみて、デスクトップマシンでレシピを編集・整理して、写真はスマホアプリからアップロードするといった使い方ができる。View shared notes によると、ノート単位で web 公開もできる。試しに次のレシピを公開してみた。ノートブック単位で公開設定して一覧ページがあるともっとよいが、その機能はないみたい。公開リンクを作成する一手間はあるけれど、そんなにレシピノートを書くわけでもないから気にはならない。
野菜スープ 玄米ごはん 豚肉のトマト煮こみ ホットクック調理は材料入れてボタン押したら終わりではないか？と思うかもしれない。いや、そうでもないようだ。たしかに材料を内鍋に入れてボタン押したら人間ができることは何もない。だからこそ、ボタンを押す前の過程が大事になってくる。どんな切り方をするのか、素材のサイズはどうか、初期配置はどうか。例えば、豚ロース肉の生姜焼き用を買ってきて、適当に切って3枚4枚重なった状態で投入したらそのままの状態で出来上がった。かき混ぜ棒があるからうまいこと豚肉もバラけるだろうと期待したが、ぴったりくっついているようなお肉をバラかすほどのパワーはないようだ。人間が最初からバラかした状態で内鍋に投入すると、出来上がりのときに豚肉のかたまりがなくなってよいと思う。
あと気付いたこととして、野菜もお肉も素材を少し小さめに切った方がおいしいように感じる。というのは、ホットクックは圧力鍋ほどの火力で調理しない。圧力鍋に慣れていると、少し大きめに切っても原形がなくなって溶けてしまったり、出来上がり時点で原形があっても混ぜたりしているうちに角がとれて、どんどん小さくなっていく。小さくならなくても口の中でとろけるので大きいままでも問題ない。相対的にホットクックはそこまでの火力はないから、小さめで味が染み込むような出来上がりになるため、小さめに切っても原形は保ったままで溶けてなくなってしまうことはない。これは良い悪いではなくて、それぞれの製品の特徴と言えるだろう。ホットクック調理は素材を小さめに切るというのが、いまところ、私が作ったレシピではうまくいっている。ホットクックでは、小さく切った複数の素材をほお張って食べるのがおいしい。
go-ldap への context 導入の考察 go-ldap の issue は subscribe しているので、たまたま initial cut of context support #406 の draft pr のコメントに気付いた。過去に context を導入しようとして途中で断念した残骸みたいな pr になっている。いまの go の api は context を受け取るのが当たり前になっているので確かにほしいというのは理解できる。
代わりに私がやってみようかとソースコードを読んでみた。オリジナルの draft pr は client の interface に WithContext なメソッドを追加しようというもの。go の context の扱いとしてもっとも基本的なもの。それでもよいけれど、net/http の実装はどうなっているのかを調べていたら Request 構造体のメンバーとして context を保持していることがわかった。このやり方は原則のルールに反するものだけど、context を状態として扱わず、限定的な用途にのみ使っている。これは既存の interface を変えずに context 導入をしようという意図があると推測する。この考え方でいくと、go-ldap の Request 構造体に context を保持するように変更する方が既存の API の変更を少なくして net/http の Request も同様にやっているからと説明もしやすいように思えた。</description><content>&lt;p>2時半に寝て５時過ぎに起きた。それから二度寝して7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="トランクルームの契約">トランクルームの契約&lt;/h2>
&lt;p>家電を購入すると大きな箱が付いてきて物理的にその置き場所がない。箱を捨てるという戦略もあるが、オリジナルの箱があると引っ越しや売買／処分するときに便利なのでできれば残しておきたい。これまでデスクトップマシンの箱やオフィス備え付けの椅子などをマンションの部屋に保管したりしていたけど、家電の箱が増えてくると邪魔になってきて、トランクルームを借りることにした。面倒なのであまり調べていないが、&lt;a href="https://spalab-chintai.uk-corp.co.jp/">スペラボ&lt;/a> というサービスの屋内型トランクルームをレンタルすることにした。0.7畳で6,450円/月(税込)になる。会社の経費だしこのぐらいの金額ならいいかと思って、朝から内見に行って問題なさそうなので即決した。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックレシピの公開">ホットクックレシピの公開&lt;/h2>
&lt;p>ホットクックのレシピをどこかに整理したい。スマホ上でも調理しながら簡単に確認したいとなると web よりもアプリの方がよい。そこで &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0108/#upnote-への移行">evernote から移行した upnote&lt;/a> に書くことにした。実際に調理してみて、デスクトップマシンでレシピを編集・整理して、写真はスマホアプリからアップロードするといった使い方ができる。&lt;a href="https://help.getupnote.com/import-export-share-and-print/share-notes-via-web-link#view-shared-notes">View shared notes&lt;/a> によると、ノート単位で web 公開もできる。試しに次のレシピを公開してみた。ノートブック単位で公開設定して一覧ページがあるともっとよいが、その機能はないみたい。公開リンクを作成する一手間はあるけれど、そんなにレシピノートを書くわけでもないから気にはならない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/49d1c703-60b0-4a27-b379-0b9da98c4a8f">野菜スープ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/8b321682-006e-4408-ae03-2aaf112a76cc">玄米ごはん&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/96b9c543-a134-4773-8b1e-25cd2969f2f6">豚肉のトマト煮こみ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ホットクック調理は材料入れてボタン押したら終わりではないか？と思うかもしれない。いや、そうでもないようだ。たしかに材料を内鍋に入れてボタン押したら人間ができることは何もない。だからこそ、ボタンを押す前の過程が大事になってくる。どんな切り方をするのか、素材のサイズはどうか、初期配置はどうか。例えば、豚ロース肉の生姜焼き用を買ってきて、適当に切って3枚4枚重なった状態で投入したらそのままの状態で出来上がった。かき混ぜ棒があるからうまいこと豚肉もバラけるだろうと期待したが、ぴったりくっついているようなお肉をバラかすほどのパワーはないようだ。人間が最初からバラかした状態で内鍋に投入すると、出来上がりのときに豚肉のかたまりがなくなってよいと思う。&lt;/p>
&lt;p>あと気付いたこととして、野菜もお肉も素材を少し小さめに切った方がおいしいように感じる。というのは、ホットクックは圧力鍋ほどの火力で調理しない。圧力鍋に慣れていると、少し大きめに切っても原形がなくなって溶けてしまったり、出来上がり時点で原形があっても混ぜたりしているうちに角がとれて、どんどん小さくなっていく。小さくならなくても口の中でとろけるので大きいままでも問題ない。相対的にホットクックはそこまでの火力はないから、小さめで味が染み込むような出来上がりになるため、小さめに切っても原形は保ったままで溶けてなくなってしまうことはない。これは良い悪いではなくて、それぞれの製品の特徴と言えるだろう。ホットクック調理は素材を小さめに切るというのが、いまところ、私が作ったレシピではうまくいっている。ホットクックでは、小さく切った複数の素材をほお張って食べるのがおいしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-ldap-への-context-導入の考察">go-ldap への context 導入の考察&lt;/h2>
&lt;p>go-ldap の issue は subscribe しているので、たまたま &lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/pull/406#issuecomment-1930953422">initial cut of context support #406&lt;/a> の draft pr のコメントに気付いた。過去に context を導入しようとして途中で断念した残骸みたいな pr になっている。いまの go の api は context を受け取るのが当たり前になっているので確かにほしいというのは理解できる。&lt;/p>
&lt;p>代わりに私がやってみようかとソースコードを読んでみた。オリジナルの draft pr は client の interface に &lt;em>WithContext&lt;/em> なメソッドを追加しようというもの。go の context の扱いとしてもっとも基本的なもの。それでもよいけれど、net/http の実装はどうなっているのかを調べていたら &lt;a href="https://pkg.go.dev/net/http@go1.22.0#Request">Request&lt;/a> 構造体のメンバーとして context を保持していることがわかった。このやり方は原則のルールに反するものだけど、context を状態として扱わず、限定的な用途にのみ使っている。これは既存の interface を変えずに context 導入をしようという意図があると推測する。この考え方でいくと、go-ldap の Request 構造体に context を保持するように変更する方が既存の API の変更を少なくして net/http の Request も同様にやっているからと説明もしやすいように思えた。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">Request&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// ctx is either the client or server context. It should only
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// be modified via copying the whole Request using Clone or WithContext.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// It is unexported to prevent people from using Context wrong
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// and mutating the contexts held by callers of the same request.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">context&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>今日のところは go-ldap と net/http のソースコードを読んで設計をしていた。また明日余裕があったらサンプル実装してみる。&lt;/p></content></item><item><title>プールへ行ってきた</title><link>/diary/posts/2024/0211/</link><pubDate>Sun, 11 Feb 2024 22:04:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0211/</guid><description>出張帰りでバテて22時前に帰ってきて、オフィス行こうと思っていたけど、そのままダウンしていたと思う。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を 運動の記録 にまとめる。1月20日の時点で 91.6kg だった体重は今朝の時点で 86.5kg まで下がった。1ヶ月もたたないうちに 5kg ほど削れた。運動の習慣がついて他のメトリクスもよい方に向かっていると楽しくなってきてこのまま数値をよくすることに専念したい。
散髪 2ヶ月ぶりの散髪。前髪が目に入って鬱陶しくてモニターをみることに集中できなくなっていた。もっと短く切ってもらってよいのだけど、もう4年ぐらい通っている散髪屋さんが調整してカットしてくれているのだからこれでいいのだろう的な。私も「短めにしてください」ぐらいしか伝えないので同じような髪型にしかならないのかもしれない。
昇降テーブル引き取り ジモティーでアイリスオーヤマ製の昇降テーブルを1,520円で購入した。
前回で 必要なテーブルと椅子の最後の1ピース と書いたものの、たまたま掘り出しものをみつけて、コワーキングスペースじゃなくても、いま住んでいるマンションで作業机に使ってもいいなと思って、気軽に問い合わせしたら購入できてしまった。出品者が投稿したのが2月9日12:14分、私がアプリ内メールで問い合わせしたのが13時33分。ジモティーで10取引以上やってきた経験から言うと出品後20分超えたらまず先約が決まってしまって取り引きは成立しない。1,520円という中途半端な値段と、私の感覚ならあと500円落ちるかな？とも思えたけど、商品説明を読んでいるとたった2年しか使っていないし、モノもよさそう (私はアイリスオーヤマのファンだし) だし、この金額はお得だと思いつつも、公開後1時間も経っていたからなくなったかなとダメ元で送ってみたら取り引きが成立した。おそらく1,000円だったら誰かが即決したかもしれないし、平日の昼間に公開していたせいかもしれない。かなりラッキーな取り引きだった。
プールで水中ウォーキング 近所でプールやっているところがないかを調べたら 神戸市立市民福祉スポーツセンター があった。1回600円で時間は無制限。といっても2時間もやれば十分かな。今日は初めてだったので1時間で帰ってきた。大半は水中を歩き続けて、たまに気分でクロールや平泳ぎで軽く泳ぐ。肥満の人が散歩すると、その体重ゆえに足や腰への負担が大きい。それに比べて水中ウォーキングは足首、ひざ、腰への負担がほぼない。平日は21時まで、日祝日は17時まで、土曜日は障害者専用なので一般人は利用できない。木曜日が休館日。フルで行こうと思ったら週5日行くことはできる。がんばっても週3日ぐらいかぁ。近所なのでなるべく通ってみようと思う。
ストレッチ 昨日荷物を持ったまま約2時間 5.5km ほど歩いて足や腰への疲労は溜まっている。それでも昼間にプールに行ってきたらちょうどよいリハビリになったのか、行く前よりも痛みはとれて楽になっていた。今日もいつもとは違う部位がきつかった。左太ももの前の筋、腰回り、肩の筋。筋肉痛なのか疲労なのか、いずれにしてもストレッチは疲労回復に効果的なので代謝がよくなる。トレーナーさんに、運動してその後ストレッチをしているという話をしたら マッサージガン というアイテムを紹介してくれた。これは振動で筋肉をほぐすという。そして筋肉をほぐした後にストレッチをした方が筋肉が伸びやすいので効果的だという。定価が1万3千いくらで会員は10%引きで1万2千いくらで購入できるという。軽く試したら小さい割にたしかに振動は強力にみえた。今日のところは考えますと言って帰ってきたが、トレーナーさんとの付き合いもあるし買ってみて試してもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。</description><content>&lt;p>出張帰りでバテて22時前に帰ってきて、オフィス行こうと思っていたけど、そのままダウンしていたと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。1月20日の時点で 91.6kg だった体重は今朝の時点で 86.5kg まで下がった。1ヶ月もたたないうちに 5kg ほど削れた。運動の習慣がついて他のメトリクスもよい方に向かっていると楽しくなってきてこのまま数値をよくすることに専念したい。&lt;/p>
&lt;h2 id="散髪">散髪&lt;/h2>
&lt;p>2ヶ月ぶりの散髪。前髪が目に入って鬱陶しくてモニターをみることに集中できなくなっていた。もっと短く切ってもらってよいのだけど、もう4年ぐらい通っている散髪屋さんが調整してカットしてくれているのだからこれでいいのだろう的な。私も「短めにしてください」ぐらいしか伝えないので同じような髪型にしかならないのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="昇降テーブル引き取り">昇降テーブル引き取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーでアイリスオーヤマ製の昇降テーブルを1,520円で購入した。&lt;/p>
&lt;p>前回で &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0203/#ダイニングテーブルセットの引き取り">必要なテーブルと椅子の最後の1ピース&lt;/a> と書いたものの、たまたま掘り出しものをみつけて、コワーキングスペースじゃなくても、いま住んでいるマンションで作業机に使ってもいいなと思って、気軽に問い合わせしたら購入できてしまった。出品者が投稿したのが2月9日12:14分、私がアプリ内メールで問い合わせしたのが13時33分。ジモティーで10取引以上やってきた経験から言うと出品後20分超えたらまず先約が決まってしまって取り引きは成立しない。1,520円という中途半端な値段と、私の感覚ならあと500円落ちるかな？とも思えたけど、商品説明を読んでいるとたった2年しか使っていないし、モノもよさそう (私はアイリスオーヤマのファンだし) だし、この金額はお得だと思いつつも、公開後1時間も経っていたからなくなったかなとダメ元で送ってみたら取り引きが成立した。おそらく1,000円だったら誰かが即決したかもしれないし、平日の昼間に公開していたせいかもしれない。かなりラッキーな取り引きだった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/42zRn44" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/41ahiXzyRDL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="プールで水中ウォーキング">プールで水中ウォーキング&lt;/h2>
&lt;p>近所でプールやっているところがないかを調べたら &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> があった。1回600円で時間は無制限。といっても2時間もやれば十分かな。今日は初めてだったので1時間で帰ってきた。大半は水中を歩き続けて、たまに気分でクロールや平泳ぎで軽く泳ぐ。肥満の人が散歩すると、その体重ゆえに足や腰への負担が大きい。それに比べて水中ウォーキングは足首、ひざ、腰への負担がほぼない。平日は21時まで、日祝日は17時まで、土曜日は障害者専用なので一般人は利用できない。木曜日が休館日。フルで行こうと思ったら週5日行くことはできる。がんばっても週3日ぐらいかぁ。近所なのでなるべく通ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>昨日荷物を持ったまま約2時間 5.5km ほど歩いて足や腰への疲労は溜まっている。それでも昼間にプールに行ってきたらちょうどよいリハビリになったのか、行く前よりも痛みはとれて楽になっていた。今日もいつもとは違う部位がきつかった。左太ももの前の筋、腰回り、肩の筋。筋肉痛なのか疲労なのか、いずれにしてもストレッチは疲労回復に効果的なので代謝がよくなる。トレーナーさんに、運動してその後ストレッチをしているという話をしたら &lt;a href="https://prtimes.jp/main/html/rd/p/000000080.000012643.html">マッサージガン&lt;/a> というアイテムを紹介してくれた。これは振動で筋肉をほぐすという。そして筋肉をほぐした後にストレッチをした方が筋肉が伸びやすいので効果的だという。定価が1万3千いくらで会員は10%引きで1万2千いくらで購入できるという。軽く試したら小さい割にたしかに振動は強力にみえた。今日のところは考えますと言って帰ってきたが、トレーナーさんとの付き合いもあるし買ってみて試してもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p></content></item><item><title>テストと個人の気付き = issue</title><link>/diary/posts/2024/0209/</link><pubDate>Fri, 09 Feb 2024 07:04:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0209/</guid><description>0時半に寝て4時に起きて5時過ぎに起きた。起きてからなにをしていたかあまり覚えてないが、気付いたら7時になってた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
QA テスト これまでは QA 期間中はメンバーに QA テストをお願いして、私は他のことをやっていることが多かった。今回は私も QA テストをやってみて、テストケースの内容の確認やテストをやってみての自分の感覚や所感などをみてみようと、泥臭くテストをコツコツやっている。テストをしていると、いろいろ気付くことがあって、メンバーにヒアリングしたり、issue 登録したり、なかなか思うようにはテストケースを消化できない。QA テストは担当者が重複してもよい。それは人によって視点が異なるから同じテストやっても異なる気付きがあったりする。今回の私はまさにそれで、私なりの気付きを issue 登録している。
同じことをやってもどれだけ issue 登録できるか、これが課題管理において大きな違いになる。アリエル時代でもテスターは issue 登録してなんぼなので本当に細かいことでも気付いたら issue 登録してくる。いくつかは invalid や duplicate で閉じるのだけど、そういう多くの issue の中から開発者も気付きを得ることもある。
街の歩き方 昨日と同じように、今日もホテルに戻ってきて筋トレしてから散歩に出掛ける。大きな公園や神社とかだと散歩しがいがあって楽しいけれど、大崎のような街中にはなさそう。それであちこち歩いていて気付いたのだけど、不動産会社の大きなビルの周りには公園ではないけれど、遊歩道のようなコースがいくつか設けられている。その道をぐるっとひと回りするのが楽しい。今日は 住友不動産大崎ガーデンタワー の周りの遊歩道をぐるっとまわってきた。
かがみの孤城 たまたまテレビをつけたら金曜ロードショーで かがみの孤城 をやっていた。みてたらおもしろかったらそのまま最後までみてしまった。鏡の世界に招かれた7人がリアルで会えないところは、なんとなくそうじゃないかと私が予想していたことがそのまま当たってた。誤った推理で並行世界じゃないかという問いかけが出てくる。その並行世界の概念図が私の解釈とは違っていて、その説明はこの物語の真相かどうかに関係なく、並行世界の概念とも違うんじゃないかと一人ツッコミしていた。d アニメストアならみていなかったかもしれないけど、テレビならストレッチしながらついついみてしまった。そういう視点ではテレビの価値は大きいのかもとも思えた。</description><content>&lt;p>0時半に寝て4時に起きて5時過ぎに起きた。起きてからなにをしていたかあまり覚えてないが、気付いたら7時になってた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="qa-テスト">QA テスト&lt;/h2>
&lt;p>これまでは QA 期間中はメンバーに QA テストをお願いして、私は他のことをやっていることが多かった。今回は私も QA テストをやってみて、テストケースの内容の確認やテストをやってみての自分の感覚や所感などをみてみようと、泥臭くテストをコツコツやっている。テストをしていると、いろいろ気付くことがあって、メンバーにヒアリングしたり、issue 登録したり、なかなか思うようにはテストケースを消化できない。QA テストは担当者が重複してもよい。それは人によって視点が異なるから同じテストやっても異なる気付きがあったりする。今回の私はまさにそれで、私なりの気付きを issue 登録している。&lt;/p>
&lt;p>同じことをやってもどれだけ issue 登録できるか、これが課題管理において大きな違いになる。アリエル時代でもテスターは issue 登録してなんぼなので本当に細かいことでも気付いたら issue 登録してくる。いくつかは invalid や duplicate で閉じるのだけど、そういう多くの issue の中から開発者も気付きを得ることもある。&lt;/p>
&lt;h2 id="街の歩き方">街の歩き方&lt;/h2>
&lt;p>昨日と同じように、今日もホテルに戻ってきて筋トレしてから散歩に出掛ける。大きな公園や神社とかだと散歩しがいがあって楽しいけれど、大崎のような街中にはなさそう。それであちこち歩いていて気付いたのだけど、不動産会社の大きなビルの周りには公園ではないけれど、遊歩道のようなコースがいくつか設けられている。その道をぐるっとひと回りするのが楽しい。今日は &lt;a href="https://office-b.sumitomo-rd.co.jp/osaki/floor.html">住友不動産大崎ガーデンタワー&lt;/a> の周りの遊歩道をぐるっとまわってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="かがみの孤城">かがみの孤城&lt;/h2>
&lt;p>たまたまテレビをつけたら金曜ロードショーで &lt;a href="https://movies.shochiku.co.jp/kagaminokojo/">かがみの孤城&lt;/a> をやっていた。みてたらおもしろかったらそのまま最後までみてしまった。鏡の世界に招かれた7人がリアルで会えないところは、なんとなくそうじゃないかと私が予想していたことがそのまま当たってた。誤った推理で並行世界じゃないかという問いかけが出てくる。その並行世界の概念図が私の解釈とは違っていて、その説明はこの物語の真相かどうかに関係なく、並行世界の概念とも違うんじゃないかと一人ツッコミしていた。d アニメストアならみていなかったかもしれないけど、テレビならストレッチしながらついついみてしまった。そういう視点ではテレビの価値は大きいのかもとも思えた。&lt;/p></content></item><item><title>小さい会社の採用は難しい</title><link>/diary/posts/2024/0208/</link><pubDate>Thu, 08 Feb 2024 09:56:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0208/</guid><description>1時頃に寝て2時半に起きて7時半に起きた。昨日は飲み歩いたのもあって寝不足気味で体調よくなかった。これも歳なんやろな。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
社内版テックブログを読む会の3回目 新しい取り組みの3回目。前回の所感はここ 。
3回目なのでメンバーも慣れてうまくイベントをこなしていた。普段はオンラインでやっているけど、今日はオフラインで初めてやってみた。やはりオフラインの方が話しやすい。私はずっと svelte を「すべるて」と呼んできたのだけど、実はこれは「すべると」と発音するらしいと初めて知った。
今日は営業社員さんがこのチャンネルをみつけて参加してくれた。別に技術に特化しなくてもよいのでこういった他部署や他業種の人たちとも一緒にやれるのがこのイベントのよいところの1つでもある。営業さんらしく次の記事を共有してくれた。
営業の崩壊と再生～営業の問題を解決する14の処方箋 web 制作会社でいい感じに売上が増えてきて、コロナ禍になったときにリモートワークならオフィスの制約なく社員を増やせると気付いて、急採用して社員を増やした結果、経費があがって利益率が悪化して、結果的に会社がうまくまわらなくなって改革したという話しみたい。社員を増やしたら会社の各種 kpi が悪化したというのがおもしろいところ。要は社員数が増えるとそれだけ受注や利益を多くあげないといけないが、組織の体制が出来ていないと右肩上がりにはならなかったという。取引の業績は悪くなっていないのに社員数が増えた分で会社の業績は悪化してしまった。会社の採用って本当に難しいと思う。うちの会社はいつになったら社員を雇用できるのだろうか。
ホテル付近を散歩 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に週に200分は有酸素運動をしろと書いてあって、1日あたり30分程度だという。散歩をするのがもっとも簡単でいいだろうと、大崎駅周辺のホテル近辺を散策して歩いた。ちょうど30分ほど歩いた。
今日は ダイワロイネットホテル東京大崎 に泊まっている。私は大崎という場所を気に入っていて、駅から直結でいけるこのホテルもよい。ビジネスホテルとしてはやや割高だけど、うまいこと安い時期が探して何度か泊まっている。部屋は広いし、お風呂も広いし、立地もよい。周りの飲食店も良さげなお店がたくさんあるのに混雑していない。
唯一イケてないのが wifi の遅さ。昨日の夜は全然つながらなくて、途中からスマホのテザリングに切り替えた。朝使っていると400Mbps程度の速度は出ている。おそらくネットワークの設計や dns サーバーのパフォーマンスなどが悪いのだと推測する。大きいホテルだからお客さんが何十人か同時に接続すると一気にパフォーマンスを悪化させているのだと思う。同時接続を考慮したネットワークの分割、ボトルネックの排除をやっていかないといけない。</description><content>&lt;p>1時頃に寝て2時半に起きて7時半に起きた。昨日は飲み歩いたのもあって寝不足気味で体調よくなかった。これも歳なんやろな。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="社内版テックブログを読む会の3回目">社内版テックブログを読む会の3回目&lt;/h2>
&lt;p>新しい取り組みの3回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0201/#社内版テックブログを読む会の2回目">前回の所感はここ&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>3回目なのでメンバーも慣れてうまくイベントをこなしていた。普段はオンラインでやっているけど、今日はオフラインで初めてやってみた。やはりオフラインの方が話しやすい。私はずっと svelte を「すべるて」と呼んできたのだけど、実はこれは「すべると」と発音するらしいと初めて知った。&lt;/p>
&lt;p>今日は営業社員さんがこのチャンネルをみつけて参加してくれた。別に技術に特化しなくてもよいのでこういった他部署や他業種の人たちとも一緒にやれるのがこのイベントのよいところの1つでもある。営業さんらしく次の記事を共有してくれた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://baigie.me/officialblog/2023/08/28/sales-team-super-phoenix/">営業の崩壊と再生～営業の問題を解決する14の処方箋&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>web 制作会社でいい感じに売上が増えてきて、コロナ禍になったときにリモートワークならオフィスの制約なく社員を増やせると気付いて、急採用して社員を増やした結果、経費があがって利益率が悪化して、結果的に会社がうまくまわらなくなって改革したという話しみたい。社員を増やしたら会社の各種 kpi が悪化したというのがおもしろいところ。要は社員数が増えるとそれだけ受注や利益を多くあげないといけないが、組織の体制が出来ていないと右肩上がりにはならなかったという。取引の業績は悪くなっていないのに社員数が増えた分で会社の業績は悪化してしまった。会社の採用って本当に難しいと思う。うちの会社はいつになったら社員を雇用できるのだろうか。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホテル付近を散歩">ホテル付近を散歩&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に週に200分は有酸素運動をしろと書いてあって、1日あたり30分程度だという。散歩をするのがもっとも簡単でいいだろうと、大崎駅周辺のホテル近辺を散策して歩いた。ちょうど30分ほど歩いた。&lt;/p>
&lt;p>今日は &lt;a href="https://www.daiwaroynet.jp/osaki/">ダイワロイネットホテル東京大崎&lt;/a> に泊まっている。私は大崎という場所を気に入っていて、駅から直結でいけるこのホテルもよい。ビジネスホテルとしてはやや割高だけど、うまいこと安い時期が探して何度か泊まっている。部屋は広いし、お風呂も広いし、立地もよい。周りの飲食店も良さげなお店がたくさんあるのに混雑していない。&lt;/p>
&lt;p>唯一イケてないのが wifi の遅さ。昨日の夜は全然つながらなくて、途中からスマホのテザリングに切り替えた。朝使っていると400Mbps程度の速度は出ている。おそらくネットワークの設計や dns サーバーのパフォーマンスなどが悪いのだと推測する。大きいホテルだからお客さんが何十人か同時に接続すると一気にパフォーマンスを悪化させているのだと思う。同時接続を考慮したネットワークの分割、ボトルネックの排除をやっていかないといけない。&lt;/p></content></item><item><title>とくに書くことのない平凡な一日</title><link>/diary/posts/2024/0206/</link><pubDate>Tue, 06 Feb 2024 08:58:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0206/</guid><description>寝台特急に1時半に乗り込んで、2時頃に寝て、7時前に起きた。なんとなくそう思っていたけど、私は列車の騒音と揺れの中でも普通に眠れた。一方で夕方にはやや眠気もあったので身体への負荷はあったのかもしれない。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
定例会議 最初の QA 期間が終えようとしている。私が一番テンパっていてうまく段取りを組めていないし、インフラ環境の整備も遅れている。家族信託の手続きやら、開発合宿の準備やら、筋トレや体重を落とすことやらに集中力を取れているせいか、やや業務への集中力が分散しているのかもしれない。
それと同時にメンバーが成長してきて、私が細かくお膳立てを整えなくても、現状の状況から最適な行動を判断して、それぞれが自律的に行動するようになってきて、私が安心してのんびり構えられるようになったとも言える。あえて私が動かないことでメンバーがその役割を代替するようになっていくかもしれない。私が抱えている QA の issue を2つメンバーに手伝ってもらうようにお願いして引き取ってもらった。
ホテルでストレッチ 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に筋トレや運動後にストレッチをすることで疲労回復して代謝が上がるといったことが書いてあった。それ以来、寝る前にちゃんとストレッチしようという意識付けになってきた。
これまではストレッチに通うための、ストレッチのためのストレッチをしていたところがあった。いまは疲労回復して代謝をあげるためという目的が出来たことでストレッチに取り組む意識が変わった。ホテルのベッドは大きいからストレッチをするには十分な広さで家よりもやりやすかった。あとこれまでは食べ歩いたり飲み歩いたりしていたが、いまは体重を落とすことが目標だからホテルでやることなくて時間も持て余しているのもある。水を小まめにたくさん飲めとも書いてあったから、なにか気になったら水を一口飲んで作業して、また休憩入れるときに水を一口飲んでみたいな、そういうサイクル。</description><content>&lt;p>寝台特急に1時半に乗り込んで、2時頃に寝て、7時前に起きた。なんとなくそう思っていたけど、私は列車の騒音と揺れの中でも普通に眠れた。一方で夕方にはやや眠気もあったので身体への負荷はあったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>最初の QA 期間が終えようとしている。私が一番テンパっていてうまく段取りを組めていないし、インフラ環境の整備も遅れている。家族信託の手続きやら、開発合宿の準備やら、筋トレや体重を落とすことやらに集中力を取れているせいか、やや業務への集中力が分散しているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>それと同時にメンバーが成長してきて、私が細かくお膳立てを整えなくても、現状の状況から最適な行動を判断して、それぞれが自律的に行動するようになってきて、私が安心してのんびり構えられるようになったとも言える。あえて私が動かないことでメンバーがその役割を代替するようになっていくかもしれない。私が抱えている QA の issue を2つメンバーに手伝ってもらうようにお願いして引き取ってもらった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホテルでストレッチ">ホテルでストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に筋トレや運動後にストレッチをすることで疲労回復して代謝が上がるといったことが書いてあった。それ以来、寝る前にちゃんとストレッチしようという意識付けになってきた。&lt;/p>
&lt;p>これまではストレッチに通うための、ストレッチのためのストレッチをしていたところがあった。いまは疲労回復して代謝をあげるためという目的が出来たことでストレッチに取り組む意識が変わった。ホテルのベッドは大きいからストレッチをするには十分な広さで家よりもやりやすかった。あとこれまでは食べ歩いたり飲み歩いたりしていたが、いまは体重を落とすことが目標だからホテルでやることなくて時間も持て余しているのもある。水を小まめにたくさん飲めとも書いてあったから、なにか気になったら水を一口飲んで作業して、また休憩入れるときに水を一口飲んでみたいな、そういうサイクル。&lt;/p></content></item><item><title>運動と食事と代謝をあげること</title><link>/diary/posts/2024/0204/</link><pubDate>Sun, 04 Feb 2024 00:36:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0204/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。今日も途中で起きずよく眠れた。運動と睡眠は相関関係があるのかもしれない。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラーをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか? せっかく運動の習慣がついてきたのでこの機会に体重を落とす。1月21日に測った体重が91.6kg、体脂肪率が27.8だった。今朝の体重は87.4kg、体脂肪率が24.9だった。14日で体重が4.2kg、体脂肪率が2.9減った。人生史上もっとも太っているのがいまだったのでちょっと運動して、ちょっと食べものを改善すれば体重や体脂肪率も大きく落ちる。恒常性ないしホメオスターシス という人体の現象があって、5%程度の体重が落ちると身体は現状を維持しようと脂肪を温存したり、食べたものから最大限の栄養を吸収しようとしたりすることがあって1ヶ月程度、体重が落ちないといったことは普通らしい。90 * 0.05 = 4.5kg なのでそろそろ体重が落ちにくくなる時期かもしれない。
過去に 軽度肥満の私をたった 3 ヶ月で 13.3kg 痩せさせた 5 つの方法と 3 冊の本 を読んで「格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?」という本を購入した。当時 (2009年頃) も本書を読みながら体脂肪コントロールのようなことをして、うまくいったような記憶がある。具体的にどういう成果だったのかはもう覚えていない。ただ本書がとてもよかったという印象だけ覚えていた。
ちなみに、炭水化物をなるべく食べるよう勧めているダイエット本に初めて出会いました。
本書の特徴としてはカラダの 代謝 をあげることで効率よく脂肪を燃焼することを提案している。炭水化物を抜くとカラダは飢餓状態だと勘違いして脂肪をなるべく温存しようと筋肉を先に分解してしまうらしい。代謝をあげるという視点から炭水化物を抜くというダイエットのやり方はよくないと説いている。この代謝をあげるという概念は、日常生活を大きく変えることもなく、根性や意志の力で激しい運動をする必要もなく、ちょっと意識や行動を変えるだけで日々の生活のエネルギーをたくさん消費させるよう、カラダに働きかける。私のような、人間が弱い人に向いた方法だと思う。
本書の中で疲労は代謝を下げてしまうため、疲労を回復するためにストレッチを長くしようと提案している。トレーナーさんも筋トレした後にストレッチをした方がよいとアドバイスしてくれていた。Dr.stretch さんに通い始めて3年ぐらい経つと思うが、物理的な身体の疲労でしんどいと感じたことは通い始めてから1度もない。ストレッチは疲労回復に大きな効果があることを経験則からも学んでいる。筋トレした後や散歩してきた後に代謝をあげるための手段としてストレッチを取り入れていこうと思う。
今日は本書をまた読み直して、日々の生活で意識付けするための要項を upnote のノートに書いて整理してみた。1つハッとしたことに徒歩は有酸素運動にとてもよいと書いてあったところ。
有酸素運動を週に200分行うことを目標にする 1日平均30分程度 徒歩15分の道のりを往復する程度でよい コロナ禍でリモートワークになって太った人が私も含めて、周りではたくさんいた。本書の著者が提案している週に200分の有酸素運動って、大半の人が通勤でカバーできる運動量であることにいま気付いた。「通勤」が代謝をあげるための最低限の有酸素運動だったんだと、いまさらながら気付いたのが今日の発見。
読み直して、私にとっての 重要なところをノートのまとめた 。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。今日も途中で起きずよく眠れた。運動と睡眠は相関関係があるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラーをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="格闘家に学ぶ体脂肪コントロールなぜ格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?&lt;/h2>
&lt;p>せっかく運動の習慣がついてきたのでこの機会に体重を落とす。1月21日に測った体重が91.6kg、体脂肪率が27.8だった。今朝の体重は87.4kg、体脂肪率が24.9だった。14日で体重が4.2kg、体脂肪率が2.9減った。人生史上もっとも太っているのがいまだったのでちょっと運動して、ちょっと食べものを改善すれば体重や体脂肪率も大きく落ちる。&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%81%92%E5%B8%B8%E6%80%A7">恒常性ないしホメオスターシス&lt;/a> という人体の現象があって、5%程度の体重が落ちると身体は現状を維持しようと脂肪を温存したり、食べたものから最大限の栄養を吸収しようとしたりすることがあって1ヶ月程度、体重が落ちないといったことは普通らしい。90 * 0.05 = 4.5kg なのでそろそろ体重が落ちにくくなる時期かもしれない。&lt;/p>
&lt;p>過去に &lt;a href="http://blog.livedoor.jp/nipotan/archives/51381115.html">軽度肥満の私をたった 3 ヶ月で 13.3kg 痩せさせた 5 つの方法と 3 冊の本&lt;/a> を読んで「格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?」という本を購入した。当時 (2009年頃) も本書を読みながら体脂肪コントロールのようなことをして、うまくいったような記憶がある。具体的にどういう成果だったのかはもう覚えていない。ただ本書がとてもよかったという印象だけ覚えていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ちなみに、炭水化物をなるべく食べるよう勧めているダイエット本に初めて出会いました。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3vZ2l73" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/41e71sMs+aL.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>本書の特徴としてはカラダの &lt;strong>代謝&lt;/strong> をあげることで効率よく脂肪を燃焼することを提案している。炭水化物を抜くとカラダは飢餓状態だと勘違いして脂肪をなるべく温存しようと筋肉を先に分解してしまうらしい。代謝をあげるという視点から炭水化物を抜くというダイエットのやり方はよくないと説いている。この代謝をあげるという概念は、日常生活を大きく変えることもなく、根性や意志の力で激しい運動をする必要もなく、ちょっと意識や行動を変えるだけで日々の生活のエネルギーをたくさん消費させるよう、カラダに働きかける。私のような、人間が弱い人に向いた方法だと思う。&lt;/p>
&lt;p>本書の中で疲労は代謝を下げてしまうため、疲労を回復するためにストレッチを長くしようと提案している。トレーナーさんも筋トレした後にストレッチをした方がよいとアドバイスしてくれていた。Dr.stretch さんに通い始めて3年ぐらい経つと思うが、物理的な身体の疲労でしんどいと感じたことは通い始めてから1度もない。ストレッチは疲労回復に大きな効果があることを経験則からも学んでいる。筋トレした後や散歩してきた後に代謝をあげるための手段としてストレッチを取り入れていこうと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日は本書をまた読み直して、日々の生活で意識付けするための要項を upnote のノートに書いて整理してみた。1つハッとしたことに徒歩は有酸素運動にとてもよいと書いてあったところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>有酸素運動を週に200分行うことを目標にする
&lt;ul>
&lt;li>1日平均30分程度&lt;/li>
&lt;li>徒歩15分の道のりを往復する程度でよい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>コロナ禍でリモートワークになって太った人が私も含めて、周りではたくさんいた。本書の著者が提案している週に200分の有酸素運動って、大半の人が通勤でカバーできる運動量であることにいま気付いた。「通勤」が代謝をあげるための最低限の有酸素運動だったんだと、いまさらながら気付いたのが今日の発見。&lt;/p>
&lt;p>読み直して、私にとっての &lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/8eef267b-358b-4fcb-9fc1-bee1809ad1f7">重要なところをノートのまとめた&lt;/a> 。&lt;/p></content></item><item><title>筋トレから運動へのクラスチェンジ</title><link>/diary/posts/2024/0203/</link><pubDate>Sat, 03 Feb 2024 13:50:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0203/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。運動しているせいか、よく眠れるようになってきた。
今日の運動は腕立て,スクワット,背筋をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
日々の運動の記録 すでに縄跳びは筋トレじゃないし、平時より多く歩いたら散歩として記録しておきたいし、今後も既存のメニューに飽きたら新しい運動項目が増えると思う。そこで「筋トレ」から「運動」にクラスチェンジした。そしてやった回数は google sheets に記録していく。「表示」設定で計算式を表示するようにすると、ちょうど何セットやったかのような見栄えになる。
いつか運動の記録を統計的に処理したいときに使えるようにデータを溜めておく。複数の項目を1つのグラフにきれいに描こうと思ったら日付の集約や値のスケーリングなど、いろいろ加工しないといけない。google sheets だけでは (できなくはないけど) 難しいと思う。こういうところは、私の見たいグラフを作るためにコードを書いて、適当なフロントエンドのアプリケーションを作ってみてもよいかもしれない。いますぐやるわけではないけど、いずれ余裕ができたらそういうのも作ってみたい。
ストレッチ 先週に引き続き、筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。ふくらはぎの後ろの張りが一番辛かった。他にも腰の周り、全身的に筋肉痛の軽い疲労があるなとは感じた。トレーナーさんに縄跳びで膝の後ろの骨みたいなところが痛いというのを相談してみた。ジャンプは日常生活で行うことではないし、着地したときにひざや足首に大きな負荷がかかるとのこと。痛いのならしばらく休んで直してから縄跳びした方がよいとアドバイスしてくれた。そりゃそうか。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。
ダイニングテーブルセットの引き取り ジモティーで「ダイニングテーブル + ベンチ + 椅子2脚」を3,000円で購入した。ググってみたらニトリのダイニングテーブルセットで当時の販売価格は3万円弱とのこと。実物の品質もとてもよい。おそらく1-2年しか使っていない。これがコワーキングスペースで必要なテーブルと椅子の最後の1ピースになると思う。テーブル／椅子はこれで十分。一昨日問い合わせて今日引き取りに行くぐらいのスピード取り引き。
メールでやり取りしていて相手が女性なのはなんとなくわかっていて、ダイニングテーブルセットを出品しているのだから結婚されている方なのだろうと推測していた。今日引き取りに行って、マンションの部屋まで上がってきてくれと言われて、お宅訪問してリビングからダイニングテーブルを外へ運び出すところまでやった。さらに驚いたのが20代後半ぐらいの奥さんと2歳ぐらいの子どもの2人しかいなかった。過去にも奥さんがジモティーをやって、マンションまで引き取りに行ったら旦那さんが駐車場まで品物をもってきてくれるということがあった。それが普通だと思う。旦那さんいなくて、私が家にあがってテーブルの脚を外す作業もして、すぐ側にいる小さい子どもが人見知りして泣き出すんじゃないかとハラハラした。今月末でそのマンションを退去しないといけないらしく家具をすべて処分しようと、いろいろ大変だと話されていた。切羽詰まっていたのかもしれない。土曜日の19時に訪問して旦那さんがいないという状況だけで死別したのかな？離婚するのかな？とか変な想像もしてしまった。こんなこともあるんやとその状況に驚いたけど、お礼を伝えてすんなり引き取ってきた。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。運動しているせいか、よく眠れるようになってきた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,背筋をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="日々の運動の記録">日々の運動の記録&lt;/h2>
&lt;p>すでに縄跳びは筋トレじゃないし、平時より多く歩いたら散歩として記録しておきたいし、今後も既存のメニューに飽きたら新しい運動項目が増えると思う。そこで「筋トレ」から「運動」にクラスチェンジした。そしてやった回数は google sheets に記録していく。「表示」設定で計算式を表示するようにすると、ちょうど何セットやったかのような見栄えになる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0204_google-sheets.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>いつか運動の記録を統計的に処理したいときに使えるようにデータを溜めておく。複数の項目を1つのグラフにきれいに描こうと思ったら日付の集約や値のスケーリングなど、いろいろ加工しないといけない。google sheets だけでは (できなくはないけど) 難しいと思う。こういうところは、私の見たいグラフを作るためにコードを書いて、適当なフロントエンドのアプリケーションを作ってみてもよいかもしれない。いますぐやるわけではないけど、いずれ余裕ができたらそういうのも作ってみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。ふくらはぎの後ろの張りが一番辛かった。他にも腰の周り、全身的に筋肉痛の軽い疲労があるなとは感じた。トレーナーさんに縄跳びで膝の後ろの骨みたいなところが痛いというのを相談してみた。ジャンプは日常生活で行うことではないし、着地したときにひざや足首に大きな負荷がかかるとのこと。痛いのならしばらく休んで直してから縄跳びした方がよいとアドバイスしてくれた。そりゃそうか。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ダイニングテーブルセットの引き取り">ダイニングテーブルセットの引き取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで「ダイニングテーブル + ベンチ + 椅子2脚」を3,000円で購入した。ググってみたらニトリのダイニングテーブルセットで当時の販売価格は3万円弱とのこと。実物の品質もとてもよい。おそらく1-2年しか使っていない。これがコワーキングスペースで必要なテーブルと椅子の最後の1ピースになると思う。テーブル／椅子はこれで十分。一昨日問い合わせて今日引き取りに行くぐらいのスピード取り引き。&lt;/p>
&lt;p>メールでやり取りしていて相手が女性なのはなんとなくわかっていて、ダイニングテーブルセットを出品しているのだから結婚されている方なのだろうと推測していた。今日引き取りに行って、マンションの部屋まで上がってきてくれと言われて、お宅訪問してリビングからダイニングテーブルを外へ運び出すところまでやった。さらに驚いたのが20代後半ぐらいの奥さんと2歳ぐらいの子どもの2人しかいなかった。過去にも奥さんがジモティーをやって、マンションまで引き取りに行ったら旦那さんが駐車場まで品物をもってきてくれるということがあった。それが普通だと思う。旦那さんいなくて、私が家にあがってテーブルの脚を外す作業もして、すぐ側にいる小さい子どもが人見知りして泣き出すんじゃないかとハラハラした。今月末でそのマンションを退去しないといけないらしく家具をすべて処分しようと、いろいろ大変だと話されていた。切羽詰まっていたのかもしれない。土曜日の19時に訪問して旦那さんがいないという状況だけで死別したのかな？離婚するのかな？とか変な想像もしてしまった。こんなこともあるんやとその状況に驚いたけど、お礼を伝えてすんなり引き取ってきた。&lt;/p></content></item><item><title>野菜スープ改</title><link>/diary/posts/2024/0129/</link><pubDate>Mon, 29 Jan 2024 08:39:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0129/</guid><description>2時前に寝て6時半に起きた。たぶん夜中には起きていない。夜は野菜スープしか食べてないから安眠できたのかもしれない。
今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x2,駆け足跳び:10x3)をした。今日もお昼休みに公園へ行って縄跳びした。昨日縄跳びしたせいだと思うが跳ぶと膝の後ろの筋が痛い。普段やらないことしたら変なところの筋肉が痛くなる。
scim パーサーの実装 半年ほど前に scim 向け urn パーサーの提案 を PR で送っていた。これまでその PR は放置されていた。数日前からライブラリの作者が PR をみてくれたようだ。私が送った PR 自体は作者の意図したものではなかったようでクローズされたが、作者が scim の仕様を把握して代わりに作ってくれた。パーサーの実装が automaton? のようになっていてパッと見ではロジックがよくわからない。
feat: support SCIM (RFC 7643) #37 せっかく作ってくれたのでこの機能を使って、お手伝いしている会社のアプリケーションの scim urn のパース処理を書き直した。これまでは正規表現で実装されていた。rfc に準拠した go-urn を使うことでバリデーションもできるし、パフォーマンスもよいし、urn の部分文字列も参照できる。ライブラリの学習コストや依存ライブラリを増やすデメリット以外はとくに問題はない。
テックブログを読む会談義 テックブログ一気読み選手権20240129杯 に参加した。イベントが終わってから軽くにしはらさんに お手伝い先で社内イベント を始めたことを情報共有した。にしはらさんが知る限り、このイベントを他社でもやり始めたというのは初めてのことらしい。とても洗練されたよいイベントなのに社内でもその価値を理解できる人たちは少ないという。前にも書いたけど、まさにこれだと思う。
恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね
お手伝い先ではまだ始まったばかり。1回目はそれなりにうまくいったつもり。毎週30分を4週やってみてメンバーに感想を聞いてみる。そして継続しようと決まったらまたブログにでもそのことを書こうと思う。
野菜スープのレシピ改 昨日初めて作った野菜スープ はいくつか気付きがあったので再挑戦。
メニューから「野菜スープ」を選択すると最初から画面に約25分と表示されて急加熱しているようにみえる。残り20分ぐらいのところからスマホのタイマーと一緒に比較しながら画面の時間がどう遷移するのかを観察していた。すると、スマホのタイマーと比べてホットクックの時間経過は遅くなっていった。残り13分の状態がもっとも長かった。残り7分のところでスマホのタイマーは20分経過した。残り7分で画面上に残り時間が大きく表示される。この後の時間の推移はスマホのタイマーとだいたい同じぐらいだったので信頼できる残り時間のようにみえる。したがって、ホットクックの調理をスタートした時点での、残り時間表記は目安であってまったく信頼できない。この野菜スープの調理時間は約25分とあるけど、今日作った分量とレシピでは約40分ほどかかっていた。ホットクックは内鍋を加熱して予熱したり、水があれば沸騰させたりする時間が必要らしい。その予熱時間が10分強はかかるとみておくとよさそう。
圧力鍋と比べるとホットクックの方が調理時間そのものは大きいというのは概ね正しいとは思う。しかし、ホットクックは基本的にスタートボタンを押下したら他にやることないので放ったらかしにする感覚でよいと思う。圧力鍋は圧力がかかったら火加減を調整したり圧力を下げて蓋を開けたらかきまぜしたりしないといけない。その「かきまぜ」の手間暇がホットクックはないのだから多少調理時間がかかっても全体としては気にならないと思う。
昨日のオリジナルを改変したレシピをさらに改変して今日のレシピはこれ。
にんじん x 1 新玉ねぎ x 1 かぼちゃ 1/4切れ ミディアムトマト x 8 セロリ x 1 の葉っぱ部分 しめじ 1袋 えのき 1袋 ローリエ 1枚 塩コショウ 適当 コンソメ (小さじ4杯) 水 600cc にんじんは乱切りをやめて 1cm 程度の正方形に切る。かぼちゃもにんじん同様、1-2cm の正方形に切る。セロリの茎の部分は使うのをやめて、葉っぱが付いている部分を適当なサイズに切って入れる。野菜を小さくしたことで、いろいろな食材を一緒に口に運べるようになって、にんじんやかぼちゃだけ頬張るのではなく、複数の素材の味を一緒に楽しめるようになった。そうすると、えのきは石づきを切り離してそのままの長さで入れていたが、他の野菜と一緒に食べやすくしようと思ったらもう半分ぐらいに切り落として短くした方がよいのではないかと思えた。あとスープも少なかったので昨日よりも水を 200cc 増やした。</description><content>&lt;p>2時前に寝て6時半に起きた。たぶん夜中には起きていない。夜は野菜スープしか食べてないから安眠できたのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x2,駆け足跳び:10x3)をした。今日もお昼休みに公園へ行って縄跳びした。昨日縄跳びしたせいだと思うが跳ぶと膝の後ろの筋が痛い。普段やらないことしたら変なところの筋肉が痛くなる。&lt;/p>
&lt;h2 id="scim-パーサーの実装">scim パーサーの実装&lt;/h2>
&lt;p>半年ほど前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0723/#scim-向けの-urn-パーサーの拡張">scim 向け urn パーサーの提案&lt;/a> を PR で送っていた。これまでその PR は放置されていた。数日前からライブラリの作者が PR をみてくれたようだ。私が送った PR 自体は作者の意図したものではなかったようでクローズされたが、作者が scim の仕様を把握して代わりに作ってくれた。パーサーの実装が automaton? のようになっていてパッと見ではロジックがよくわからない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/leodido/go-urn/pull/37">feat: support SCIM (RFC 7643) #37&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>せっかく作ってくれたのでこの機能を使って、お手伝いしている会社のアプリケーションの scim urn のパース処理を書き直した。これまでは正規表現で実装されていた。rfc に準拠した &lt;a href="https://github.com/leodido/go-urn">go-urn&lt;/a> を使うことでバリデーションもできるし、パフォーマンスもよいし、urn の部分文字列も参照できる。ライブラリの学習コストや依存ライブラリを増やすデメリット以外はとくに問題はない。&lt;/p>
&lt;h2 id="テックブログを読む会談義">テックブログを読む会談義&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://blogreading.connpass.com/event/308512/">テックブログ一気読み選手権20240129杯&lt;/a> に参加した。イベントが終わってから軽くにしはらさんに &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0125/#社内版テックブログを読む会をやってみた">お手伝い先で社内イベント&lt;/a> を始めたことを情報共有した。にしはらさんが知る限り、このイベントを他社でもやり始めたというのは初めてのことらしい。とても洗練されたよいイベントなのに社内でもその価値を理解できる人たちは少ないという。前にも書いたけど、まさにこれだと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>お手伝い先ではまだ始まったばかり。1回目はそれなりにうまくいったつもり。毎週30分を4週やってみてメンバーに感想を聞いてみる。そして継続しようと決まったらまたブログにでもそのことを書こうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="野菜スープのレシピ改">野菜スープのレシピ改&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0128/#野菜スープのレシピ">昨日初めて作った野菜スープ&lt;/a> はいくつか気付きがあったので再挑戦。&lt;/p>
&lt;p>メニューから「野菜スープ」を選択すると最初から画面に約25分と表示されて急加熱しているようにみえる。残り20分ぐらいのところからスマホのタイマーと一緒に比較しながら画面の時間がどう遷移するのかを観察していた。すると、スマホのタイマーと比べてホットクックの時間経過は遅くなっていった。残り13分の状態がもっとも長かった。残り7分のところでスマホのタイマーは20分経過した。残り7分で画面上に残り時間が大きく表示される。この後の時間の推移はスマホのタイマーとだいたい同じぐらいだったので信頼できる残り時間のようにみえる。したがって、ホットクックの調理をスタートした時点での、残り時間表記は目安であってまったく信頼できない。この野菜スープの調理時間は約25分とあるけど、今日作った分量とレシピでは約40分ほどかかっていた。ホットクックは内鍋を加熱して予熱したり、水があれば沸騰させたりする時間が必要らしい。その予熱時間が10分強はかかるとみておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;p>圧力鍋と比べるとホットクックの方が調理時間そのものは大きいというのは概ね正しいとは思う。しかし、ホットクックは基本的にスタートボタンを押下したら他にやることないので放ったらかしにする感覚でよいと思う。圧力鍋は圧力がかかったら火加減を調整したり圧力を下げて蓋を開けたらかきまぜしたりしないといけない。その「かきまぜ」の手間暇がホットクックはないのだから多少調理時間がかかっても全体としては気にならないと思う。&lt;/p>
&lt;p>昨日のオリジナルを改変したレシピをさらに改変して今日のレシピはこれ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>にんじん x 1&lt;/li>
&lt;li>新玉ねぎ x 1&lt;/li>
&lt;li>かぼちゃ 1/4切れ&lt;/li>
&lt;li>ミディアムトマト x 8&lt;/li>
&lt;li>セロリ x 1 の葉っぱ部分&lt;/li>
&lt;li>しめじ 1袋&lt;/li>
&lt;li>えのき 1袋&lt;/li>
&lt;li>ローリエ 1枚&lt;/li>
&lt;li>塩コショウ 適当&lt;/li>
&lt;li>コンソメ (小さじ4杯)&lt;/li>
&lt;li>水 600cc&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0129_vegisoup.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>にんじんは乱切りをやめて 1cm 程度の正方形に切る。かぼちゃもにんじん同様、1-2cm の正方形に切る。セロリの茎の部分は使うのをやめて、葉っぱが付いている部分を適当なサイズに切って入れる。野菜を小さくしたことで、いろいろな食材を一緒に口に運べるようになって、にんじんやかぼちゃだけ頬張るのではなく、複数の素材の味を一緒に楽しめるようになった。そうすると、えのきは石づきを切り離してそのままの長さで入れていたが、他の野菜と一緒に食べやすくしようと思ったらもう半分ぐらいに切り落として短くした方がよいのではないかと思えた。あとスープも少なかったので昨日よりも水を 200cc 増やした。&lt;/p>
&lt;p>昨日作ったものは薄味の、なにかひと味足りないというところに、コンソメはうまくはまった。レシピに入れろと書いてあるものを勝手に抜くのよくない。足りなかった旨味が揃ったことで他の食材とのバランスも断然によくなった。セロリを減らしたことでセロリの癖も弱くなってちょうどよくなったと思う。昨日と比べて、お料理ベーコンを買い忘れてなしで作ったが、あってもなくてもそんな変わらない気がする。コンソメにより肉エキスも入ったことで鶏もも肉をちょっと入れてみてもよいような気がした。お肉的なたんぱく質のアクセントがあってもよいんじゃないかと思えた。次に作るときに試してみる。&lt;/p>
&lt;p>昨日作ったものよりもおいしくなって料理としての完成度は増したように思う。野菜スープと一緒におにぎりを2個食べた。100 kcal + (200 kcal * 2) = 500 kcal ぐらいかな。晩ご飯のカロリーとしてちょうどよい。&lt;/p>
&lt;p>仮に調理の味付けを失敗したときでもなにかふりかけのようにかけて味変できるものがあるとよいと思う。昨日のコンソメ抜きの野菜スープも鰹節をふりかけたらおいしくなった。フレークタイプのカレーで市販のカレールウに比べて油脂分が少ないらしい。こういうのも容易しておくと失敗したときに誤魔化せるかもしれない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tokubai.co.jp/news/articles/5910">リピ決定【成城石井】「大人気無添加カレー」フレーク状でサーッと溶けて洗い物もラク&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>縄跳びとホットクック調理が楽しい</title><link>/diary/posts/2024/0128/</link><pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:20:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0128/</guid><description>4時半に寝て8時過ぎに起きた。23時頃に晩ご飯を食べてそのまま寝ると吐くので3時半ぐらいまでオフィスで作業していた。
今日の筋トレは腕立て:20x1,縄跳び(両足跳:50x3,駆け足跳び:20x2,スキーヤー:10x1)をした。縄跳びをコンクリートの駐車場と公園の土の上の両方でやってみた。やはり土の方がひざへの衝撃が緩和されて身体の負荷が軽減されてよさそうに思える。おっさんが公園で縄跳びするのはちょっと恥ずかしいけれど、健康のためなので仕方ない。息が切れたら休みながら20分ほど縄跳びしてた。やり始めるとけっこう楽しい。
physical なエクササイズのことを、英語ではワークアウトと呼ぶらしい。トレーニング動画をみているとその用語が出てくる。日本語で言う筋トレを英語で言うとワークアウトが適切らしい。
ワークアウトとは？トレーニングとの違いは？ hugo のハンズオン資料作り 先日の続き 。空き時間をみつけてやろうと思っていたのに、平日の夜に書く余裕がないぐらいは今週はなぜか忙しかった。いくつか遂行したり、上級者向けのコンテンツ作成に着手した。おっさんなので取り掛かることに一番時間がかかる。やり始めたらさくさく書いていくのに、、、。もし誰かから「なぜもっと早くから着手しないのか」と聞かれたら答えに困ってしまう。
https://t2y.github.io/hugo-hands-on/ 野菜スープのレシピ ホットクック調理の続き 。ホットクックの取説と一緒に付いていたレシピ本をみながら次は 野菜スープ に挑戦してみた。
材料を入れてから手動でスープを25分に設定してしばらく放置したものの、あまり手応えがなくて、取り消ししてメニューの「野菜スープ」でやり直した。メニューから選択すると画面に後◯◯分と表示されるからわかりやすい。やり直したらレシピは25分なのがセンサーが検知して7分まで下がったので、手動でもそこそこ火を通していた模様。これも後から調べたら手動でスープをやると、スープが沸騰するまでの時間はカウントされないようで、その分が加熱されていないようにみえたのかもしれない。
オリジナルを改変してレシピはこんなところ。
にんじん x 1 新玉ねぎ x 1 かぼちゃ 1/4切れ ミディアムトマト x 8 セロリ x 1 しめじ 1袋 えのき 1袋 お料理ベーコン 1パック ローリエ 1枚 塩コショウ 適当 水 400cc 完成したらローリエ (ローレル) を鍋から取り出す。薄味のポトフのような優しい野菜スープになった。イメージ通りではある。本当はコンソメ入れろと書いてあるところを、これだけ野菜ときのこを入れたら出汁でるでしょ？と思って省いた。そしたら美味しくないわけではないけれど、薄味の、なにかひと味足りないと感じたのでやはりコンソメは必要だった。コンソメじゃなくても鶏ガラか鰹節か、なにかしら出汁がいる。ホットクックは材料入れたら他にやることないから味付けの調整が難しい (このままでも十分おいしいけど) 。分量や食材の組み合わせを工夫して出来上がりの精度を上げていく取り組みが必要になる。
セロリを丸1本入れてみたらアクセントが強過ぎて、葉っぱのみにして茎の部分はあまり入れないようにしてもよいかもしれない。ミディアムトマトも酸味のアクセントがあって美味しい。完成した直後だと熱くてほうばると火傷注意だけ。にんじんはもっと小さく切った方がよい。圧力鍋と違ってホットクックはにんじんがとろとろになるまでは加熱されない。一口大ぐらいのサイズは食べ応えはあるが、他の野菜と一緒に食べにくい。次はもっと小さく切ってみる。その他の食材は全体と調和して馴染んでいた気がする。鍋の水位MAXまで食材入れたせいか、水ももう少し増やしてスープ多めでもよいかもしれない。
トレーニングして体重を落としていくために、夜はこういった低カロリーでお腹に優しそうな料理をメインにしていきたい。</description><content>&lt;p>4時半に寝て8時過ぎに起きた。23時頃に晩ご飯を食べてそのまま寝ると吐くので3時半ぐらいまでオフィスで作業していた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腕立て:20x1,縄跳び(両足跳:50x3,駆け足跳び:20x2,スキーヤー:10x1)をした。縄跳びをコンクリートの駐車場と公園の土の上の両方でやってみた。やはり土の方がひざへの衝撃が緩和されて身体の負荷が軽減されてよさそうに思える。おっさんが公園で縄跳びするのはちょっと恥ずかしいけれど、健康のためなので仕方ない。息が切れたら休みながら20分ほど縄跳びしてた。やり始めるとけっこう楽しい。&lt;/p>
&lt;p>physical なエクササイズのことを、英語ではワークアウトと呼ぶらしい。トレーニング動画をみているとその用語が出てくる。日本語で言う筋トレを英語で言うとワークアウトが適切らしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabi-labo.com/297176/workout">ワークアウトとは？トレーニングとの違いは？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="hugo-のハンズオン資料作り">hugo のハンズオン資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0116/">先日の続き&lt;/a> 。空き時間をみつけてやろうと思っていたのに、平日の夜に書く余裕がないぐらいは今週はなぜか忙しかった。いくつか遂行したり、上級者向けのコンテンツ作成に着手した。おっさんなので取り掛かることに一番時間がかかる。やり始めたらさくさく書いていくのに、、、。もし誰かから「なぜもっと早くから着手しないのか」と聞かれたら答えに困ってしまう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/hugo-hands-on/">https://t2y.github.io/hugo-hands-on/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="野菜スープのレシピ">野菜スープのレシピ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0127/#ホットクックに初挑戦">ホットクック調理の続き&lt;/a> 。ホットクックの取説と一緒に付いていたレシピ本をみながら次は &lt;a href="https://cocoroplus.jp.sharp/kitchen/recipe/hotcook/KN-HW24G/R4080">野菜スープ&lt;/a> に挑戦してみた。&lt;/p>
&lt;p>材料を入れてから手動でスープを25分に設定してしばらく放置したものの、あまり手応えがなくて、取り消ししてメニューの「野菜スープ」でやり直した。メニューから選択すると画面に後◯◯分と表示されるからわかりやすい。やり直したらレシピは25分なのがセンサーが検知して7分まで下がったので、手動でもそこそこ火を通していた模様。これも後から調べたら手動でスープをやると、スープが沸騰するまでの時間はカウントされないようで、その分が加熱されていないようにみえたのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>オリジナルを改変してレシピはこんなところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>にんじん x 1&lt;/li>
&lt;li>新玉ねぎ x 1&lt;/li>
&lt;li>かぼちゃ 1/4切れ&lt;/li>
&lt;li>ミディアムトマト x 8&lt;/li>
&lt;li>セロリ x 1&lt;/li>
&lt;li>しめじ 1袋&lt;/li>
&lt;li>えのき 1袋&lt;/li>
&lt;li>お料理ベーコン 1パック&lt;/li>
&lt;li>ローリエ 1枚&lt;/li>
&lt;li>塩コショウ 適当&lt;/li>
&lt;li>水 400cc&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0128_vegisoup.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>完成したらローリエ (ローレル) を鍋から取り出す。薄味のポトフのような優しい野菜スープになった。イメージ通りではある。本当はコンソメ入れろと書いてあるところを、これだけ野菜ときのこを入れたら出汁でるでしょ？と思って省いた。そしたら美味しくないわけではないけれど、薄味の、なにかひと味足りないと感じたのでやはりコンソメは必要だった。コンソメじゃなくても鶏ガラか鰹節か、なにかしら出汁がいる。ホットクックは材料入れたら他にやることないから味付けの調整が難しい (このままでも十分おいしいけど) 。分量や食材の組み合わせを工夫して出来上がりの精度を上げていく取り組みが必要になる。&lt;/p>
&lt;p>セロリを丸1本入れてみたらアクセントが強過ぎて、葉っぱのみにして茎の部分はあまり入れないようにしてもよいかもしれない。ミディアムトマトも酸味のアクセントがあって美味しい。完成した直後だと熱くてほうばると火傷注意だけ。にんじんはもっと小さく切った方がよい。圧力鍋と違ってホットクックはにんじんがとろとろになるまでは加熱されない。一口大ぐらいのサイズは食べ応えはあるが、他の野菜と一緒に食べにくい。次はもっと小さく切ってみる。その他の食材は全体と調和して馴染んでいた気がする。鍋の水位MAXまで食材入れたせいか、水ももう少し増やしてスープ多めでもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>トレーニングして体重を落としていくために、夜はこういった低カロリーでお腹に優しそうな料理をメインにしていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>かきまぜという進化</title><link>/diary/posts/2024/0127/</link><pubDate>Sat, 27 Jan 2024 13:44:27 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0127/</guid><description>2時過ぎに寝て6時半に起きた。晩ご飯食べてからちょっと自転車で走って運動してオフィスで軽く作業するつもりが、ブログ読んだりして結局意図した作業ができなかった。
今日の筋トレは腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳)30x3をした。腹筋ローラーは腹筋も使うけど、肩や腕の筋肉もパンパンになっている。
ストレッチ 筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。トレーナーさんもストレッチしていて、体が硬めにみえるという話しはあるものの、筋肉痛をストレッチで伸ばすのは悪いことではないので問題ないという。昨日ルミナリエの案内に歩き回ったせいか足も腰もやや疲労していた。お尻の後ろのツボのようなところも普段平気なのに効いた気がする。トレーナーさんとネットで調べた情報をベースに筋トレの話しをしていて、毎日同じメニューをこなすよりも違うメニューをやった方が筋肉が回復する日を設けられて効果的らしい。ちょうどいま習慣化できてきたタイミングでいくつかメニューを増やそうとしているので1週間の筋トレのメニュー作りをしてもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。
縄跳びの跳び方 筋トレのメニューの1つにしようと FEELCAT なわとびを購入してみた。
今日届いたので長さを調節して早速オフィスの近所の駐車場へ行ってやってみた。縄跳びなんか学校の体育でやって以降やったことないんじゃないかとすら思えた。最初はどうやって跳ぶんだっけ？みたいなところから始めて、段々記憶が戻ってきてリズムよく跳べるようになった。長さ調節の説明書に初心者は少したるむ感じの長い方がよいと書いてあったから長めに調節していたものの、跳んでみると縄がたるんだ分の回転するリズムが自分の感覚と違って返って跳びにくかった。戻ってきてさらに短く適性な長さに調節した。ひとまず両足跳び30回を3セット跳んでみた。これだけで息が切れた。
縄跳びの動画をみていて回数をこなすよりも跳び続ける秒数を測った方がよいようにみえる。これなら縄跳びが上達することで同じ時間でも回数が増えて負荷を上げていくのにちょうどよさそうに思える。まだ両足跳びも怪しいので慣れてきたら時間に移行していく。他のいろんな跳び方にも挑戦したい。
短時間で効率的！全身を鍛える”縄跳び”トレーニング 完全版 能楽の勉強 4半期に1回ぐらいの「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。前回の所感はここ 。久しぶりで最寄り駅は阪急芦屋川駅なのに、なぜか阪神だと勘違いしていて阪神芦屋駅に行ってしまい、そこから速歩きで20分かけて芦屋能楽堂に辿り着いた。1kmほど歩いた。そのせいで10分ほど遅刻した。よい運動にはなったけれど。
今回のお題は「難波」という、世阿弥の祝言能だという。世阿弥が自筆した本物の文献は国の重要文化財としてお寺に保管されている。その文献をすべて写真に撮ったものを影印 (えいいん) と呼び 世阿弥自筆能本集 として販売されている。講師の朝原さんがその本を持ってこられてみせていただいた。おそらく難波の詞章もそこに書かれていたのだと思う。現代人は世阿弥の自筆をそのまま読めないが、びっしりとカタカナが書かれていた。発音どおりの表記をするために意図的に漢字やひらがなを使わずにカタカナで書いたと考えられている。この文献は世阿弥が自筆したことは間違いないが、書いてある内容がすべて世阿弥のオリジナルかどうかまではわかっていない。世阿弥が活躍したのは室町時代なので本は書き写すしかなかった。他人の創作物や文献を世阿弥が書き写した可能性もある。
《難波》 第37回能のことばを読んでみる会 朝原さんによると、現代に伝わっている難波の詞章の内容と、世阿弥が自筆した文献に書いてある内容はいくつか食い違っているという。その理由としていくつかの仮説が考察される。
世阿弥が書いたものは編集中の草稿だったのではないか 世阿弥が書いたものを現代まで伝わる過程で誰かが改変したのではないか 実は難波が誰かの創作物で、世阿弥はそれを書き写したものの、それはオリジナルではなかったのではないか 難波の次第は次の言葉から始まる。
山も霞みて浦の春。山も霞みて浦の春。波風静かなりけり
七・五・七・五・七・四と七五調になっている。この冒頭の音を聞くだけで、いまから始まる物語はきれいな美しい物語を展開するよという意図が込められているという。また「波風静か」とは能の中では世の中が平和ですよという意味をもっているという。
やまもかすみて うらのはる やまもかすみて うらのはる なみかぜしずか なりけり
といった具合に、この1文だけで解説が10分といった、いつも通りの詳細な解説で進んでいく。
難波は 仁徳天皇 の仁政を讃える内容となっている。所々、仁徳天皇の徳によってなにもしなくても平和で穏やかで人々は幸せに暮らしているみたいな表現が出てくる。現代人が習った仁徳天皇という呼び名は、奈良時代中期に中国を真似て漢字2文字で天皇の名前を表すようになって以降の話しだという。したがって奈良時代に成立した 日本書紀 では仁徳天皇という名前は出ておらず、仁徳天皇を表す大鷦鷯尊 (おおさざきのみこと) という日本式の名前が使われている。難波の中でもその名前で出てくる。こういった漢字2文字で天皇の名前を表す以前の日本式の天皇名前を 和風諡号 と呼ぶらしい。
咲くや木 (こ) の花 冬籠り
「木の花」は「こそあど」言葉の指示語としての「これ」の意図がある。わざわざ「木の花」とあるのは 木花開耶姫 (このはなのさくやびめ) と掛けているのだという。しかし、木花開耶姫は桜の女神 (または火山の女神？) として現代では伝わっている。難波の物語で出てくるのは梅についての問答なのに木花開耶姫が出てくるのはそもそもおかしいのだけど、当時は梅の女神でもあったのか？それともただ言葉を掛けただけなのか？といった複数の考察ができるという。
難波の物語自体は仁徳天皇がいかに素晴らしくて、その治世によって世の中は平和で美しくて、様々な情景を浮かべるような表現がたくさん出てくる。もし能をみて幻視できる人であれば、暖かくて穏やかで華やかな景色をたくさん眺められるのだと思う。いつもどおり和歌や漢詩の引用があちこちにあって、朝原さんも解説しきれないぐらいの背景の脱線しまくりしながら進めていた。おもしろかった。
ホットクックに初挑戦 先週末に 部屋のレイアウト変更 してホットクックのための居場所を作った。その翌日の日曜日は出掛けてそのまま外食して、平日はなぜかいろいろ忙しくて、夜に用事があったり、寒くてスーパー行くのが億劫で冷凍食品で晩ご飯を済ませたりしているうちに1週間が過ぎてしまった。今日は満を持してスーパーへ出掛け、食材を購入してきた。最初は作り方や材料をよく知っていて慣れたものがよいだろうと思ってカレーにした。ホットクック は KN-HW24G を購入した。大き過ぎたかな？とも思ったけど、実際に作ってみたらスーパーで買ってきた食材を使い切って3食分ぐらいの作りおきにするにはちょうどよいサイズに思える。
牛すじカレーを作ってみた。約1時間。レシピはこんなところ。
牛すじ 400-500g 玉ねぎ x 2 にんじん x 1 さつまいも x 1 じゃがいも x 2 ミディアムトマト x 8 しめじ 水 100 cc 業務カレールウ 1箱 (業務スーパーで売っているPB) 私はどろどろカレー派なので水分の少ないこういうカレーは好みの方。牛すじも思ったより煮込めていてよい感じだった。従来の圧力鍋で作ったカレーと食べ比べしないとわからないぐらいには、いつも作っているカレーの水分少なめのカレーが出来上がった。普通においしかったと思う。食材を切って鍋に入れるところまでは圧力鍋と同じだが、カレールウまで最初から入れてしまうというのが従来の調理と大きく異なる。圧力鍋なら火を通した後に蓋を開けてからカレールウを入れてかきまぜるという調理が必要になる。さらにホットクックでは調理中にも食材をかきまぜるから 味がしみ込む という。圧力鍋とホットクックの大きな違いの1つとして「かきまぜ」を自動化したことで手間をなくして料理の質も上げたようにみえる。素材の栄養も逃げないからこれは素晴らしい。</description><content>&lt;p>2時過ぎに寝て6時半に起きた。晩ご飯食べてからちょっと自転車で走って運動してオフィスで軽く作業するつもりが、ブログ読んだりして結局意図した作業ができなかった。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳)30x3をした。腹筋ローラーは腹筋も使うけど、肩や腕の筋肉もパンパンになっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。トレーナーさんもストレッチしていて、体が硬めにみえるという話しはあるものの、筋肉痛をストレッチで伸ばすのは悪いことではないので問題ないという。昨日ルミナリエの案内に歩き回ったせいか足も腰もやや疲労していた。お尻の後ろのツボのようなところも普段平気なのに効いた気がする。トレーナーさんとネットで調べた情報をベースに筋トレの話しをしていて、毎日同じメニューをこなすよりも違うメニューをやった方が筋肉が回復する日を設けられて効果的らしい。ちょうどいま習慣化できてきたタイミングでいくつかメニューを増やそうとしているので1週間の筋トレのメニュー作りをしてもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="縄跳びの跳び方">縄跳びの跳び方&lt;/h2>
&lt;p>筋トレのメニューの1つにしようと FEELCAT なわとびを購入してみた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/49e0QAl" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61dx3mllMrL._AC_SL1186_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>今日届いたので長さを調節して早速オフィスの近所の駐車場へ行ってやってみた。縄跳びなんか学校の体育でやって以降やったことないんじゃないかとすら思えた。最初はどうやって跳ぶんだっけ？みたいなところから始めて、段々記憶が戻ってきてリズムよく跳べるようになった。長さ調節の説明書に初心者は少したるむ感じの長い方がよいと書いてあったから長めに調節していたものの、跳んでみると縄がたるんだ分の回転するリズムが自分の感覚と違って返って跳びにくかった。戻ってきてさらに短く適性な長さに調節した。ひとまず両足跳び30回を3セット跳んでみた。これだけで息が切れた。&lt;/p>
&lt;p>縄跳びの動画をみていて回数をこなすよりも跳び続ける秒数を測った方がよいようにみえる。これなら縄跳びが上達することで同じ時間でも回数が増えて負荷を上げていくのにちょうどよさそうに思える。まだ両足跳びも怪しいので慣れてきたら時間に移行していく。他のいろんな跳び方にも挑戦したい。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/OBjA8bCImS8" allowfullscreen title="なわとびトレーニング6種目3サイクル10分">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www3.nhk.or.jp/sports/story/8956/">短時間で効率的！全身を鍛える”縄跳び”トレーニング 完全版&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="能楽の勉強">能楽の勉強&lt;/h2>
&lt;p>4半期に1回ぐらいの「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1021/#能楽の勉強">前回の所感はここ&lt;/a> 。久しぶりで最寄り駅は阪急芦屋川駅なのに、なぜか阪神だと勘違いしていて阪神芦屋駅に行ってしまい、そこから速歩きで20分かけて芦屋能楽堂に辿り着いた。1kmほど歩いた。そのせいで10分ほど遅刻した。よい運動にはなったけれど。&lt;/p>
&lt;p>今回のお題は「難波」という、世阿弥の祝言能だという。世阿弥が自筆した本物の文献は国の重要文化財としてお寺に保管されている。その文献をすべて写真に撮ったものを影印 (えいいん) と呼び &lt;a href="https://www.iwanami.co.jp/book/b265634.html">世阿弥自筆能本集&lt;/a> として販売されている。講師の朝原さんがその本を持ってこられてみせていただいた。おそらく難波の詞章もそこに書かれていたのだと思う。現代人は世阿弥の自筆をそのまま読めないが、びっしりとカタカナが書かれていた。発音どおりの表記をするために意図的に漢字やひらがなを使わずにカタカナで書いたと考えられている。この文献は世阿弥が自筆したことは間違いないが、書いてある内容がすべて世阿弥のオリジナルかどうかまではわかっていない。世阿弥が活躍したのは室町時代なので本は書き写すしかなかった。他人の創作物や文献を世阿弥が書き写した可能性もある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/repertoire/yondemiru-naniwa20240127">《難波》 第37回能のことばを読んでみる会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>朝原さんによると、現代に伝わっている難波の詞章の内容と、世阿弥が自筆した文献に書いてある内容はいくつか食い違っているという。その理由としていくつかの仮説が考察される。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>世阿弥が書いたものは編集中の草稿だったのではないか&lt;/li>
&lt;li>世阿弥が書いたものを現代まで伝わる過程で誰かが改変したのではないか&lt;/li>
&lt;li>実は難波が誰かの創作物で、世阿弥はそれを書き写したものの、それはオリジナルではなかったのではないか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>難波の次第は次の言葉から始まる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>山も霞みて浦の春。山も霞みて浦の春。波風静かなりけり&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>七・五・七・五・七・四と七五調になっている。この冒頭の音を聞くだけで、いまから始まる物語はきれいな美しい物語を展開するよという意図が込められているという。また「波風静か」とは能の中では世の中が平和ですよという意味をもっているという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>やまもかすみて うらのはる やまもかすみて うらのはる なみかぜしずか なりけり&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>といった具合に、この1文だけで解説が10分といった、いつも通りの詳細な解説で進んでいく。&lt;/p>
&lt;p>難波は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%BB%81%E5%BE%B3%E5%A4%A9%E7%9A%87">仁徳天皇&lt;/a> の仁政を讃える内容となっている。所々、仁徳天皇の徳によってなにもしなくても平和で穏やかで人々は幸せに暮らしているみたいな表現が出てくる。現代人が習った仁徳天皇という呼び名は、奈良時代中期に中国を真似て漢字2文字で天皇の名前を表すようになって以降の話しだという。したがって奈良時代に成立した &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%9B%B8%E7%B4%80">日本書紀&lt;/a> では仁徳天皇という名前は出ておらず、仁徳天皇を表す大鷦鷯尊 (おおさざきのみこと) という日本式の名前が使われている。難波の中でもその名前で出てくる。こういった漢字2文字で天皇の名前を表す以前の日本式の天皇名前を &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%AB%A1">和風諡号&lt;/a> と呼ぶらしい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>咲くや木 (こ) の花 冬籠り&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>「木の花」は「こそあど」言葉の指示語としての「これ」の意図がある。わざわざ「木の花」とあるのは &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B3%E3%83%8E%E3%83%8F%E3%83%8A%E3%83%8E%E3%82%B5%E3%82%AF%E3%83%A4%E3%83%93%E3%83%A1">木花開耶姫 (このはなのさくやびめ)&lt;/a> と掛けているのだという。しかし、木花開耶姫は桜の女神 (または火山の女神？) として現代では伝わっている。難波の物語で出てくるのは梅についての問答なのに木花開耶姫が出てくるのはそもそもおかしいのだけど、当時は梅の女神でもあったのか？それともただ言葉を掛けただけなのか？といった複数の考察ができるという。&lt;/p>
&lt;p>難波の物語自体は仁徳天皇がいかに素晴らしくて、その治世によって世の中は平和で美しくて、様々な情景を浮かべるような表現がたくさん出てくる。もし能をみて幻視できる人であれば、暖かくて穏やかで華やかな景色をたくさん眺められるのだと思う。いつもどおり和歌や漢詩の引用があちこちにあって、朝原さんも解説しきれないぐらいの背景の脱線しまくりしながら進めていた。おもしろかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックに初挑戦">ホットクックに初挑戦&lt;/h2>
&lt;p>先週末に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0120/#部屋のレイアウト変更">部屋のレイアウト変更&lt;/a> してホットクックのための居場所を作った。その翌日の日曜日は出掛けてそのまま外食して、平日はなぜかいろいろ忙しくて、夜に用事があったり、寒くてスーパー行くのが億劫で冷凍食品で晩ご飯を済ませたりしているうちに1週間が過ぎてしまった。今日は満を持してスーパーへ出掛け、食材を購入してきた。最初は作り方や材料をよく知っていて慣れたものがよいだろうと思ってカレーにした。&lt;a href="https://jp.sharp/hotcook/">ホットクック&lt;/a> は KN-HW24G を購入した。大き過ぎたかな？とも思ったけど、実際に作ってみたらスーパーで買ってきた食材を使い切って3食分ぐらいの作りおきにするにはちょうどよいサイズに思える。&lt;/p>
&lt;p>牛すじカレーを作ってみた。約1時間。レシピはこんなところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>牛すじ 400-500g&lt;/li>
&lt;li>玉ねぎ x 2&lt;/li>
&lt;li>にんじん x 1&lt;/li>
&lt;li>さつまいも x 1&lt;/li>
&lt;li>じゃがいも x 2&lt;/li>
&lt;li>ミディアムトマト x 8&lt;/li>
&lt;li>しめじ&lt;/li>
&lt;li>水 100 cc&lt;/li>
&lt;li>業務カレールウ 1箱 (業務スーパーで売っているPB)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0127_hotcook.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>私はどろどろカレー派なので水分の少ないこういうカレーは好みの方。牛すじも思ったより煮込めていてよい感じだった。従来の圧力鍋で作ったカレーと食べ比べしないとわからないぐらいには、いつも作っているカレーの水分少なめのカレーが出来上がった。普通においしかったと思う。食材を切って鍋に入れるところまでは圧力鍋と同じだが、カレールウまで最初から入れてしまうというのが従来の調理と大きく異なる。圧力鍋なら火を通した後に蓋を開けてからカレールウを入れてかきまぜるという調理が必要になる。さらにホットクックでは調理中にも食材をかきまぜるから &lt;a href="https://jp.sharp/hotcook/products/knhw24g/feature/cook/">味がしみ込む&lt;/a> という。圧力鍋とホットクックの大きな違いの1つとして「かきまぜ」を自動化したことで手間をなくして料理の質も上げたようにみえる。素材の栄養も逃げないからこれは素晴らしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kakedashiwanko.com/hotcook-use/">【ホットクックを使いこなす】365日使い倒した私が使い方を徹底解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>またホットクックは料理を作った後にそのまま保温ができる。今回作ったカレーをひとまず保温にしてみた。但し、この保温温度は75℃と細菌が繁殖しない設定になっているのでご飯の保温には向かないとのこと。保温と似て非なる機能が予約調理になる。予約調理は次の図のように、まず一旦火を通した上で適温をキープして最後の仕上げになる。夜に予約したら深夜のうちにできてしまって朝まで保温するような仕組みにみえる。夜にセットして朝食べるか、朝にセットして夜に食べるか、どちらのパターンもありそう。&lt;/p>
&lt;img src="https://jp.sharp/hotcook/products/knhw24g/feature/cook/images/sub08-1.jpg" width=480 />
&lt;p>理想的な1日だと6-7時頃に起きて8時過ぎにオフィスへ行って18-19時までお手伝い先のお仕事をして、一旦家に帰ってきて晩ご飯を食べて、またオフィスへ戻って21-24時ぐらいまで自分の会社のお仕事をする。晩ご飯が遅くなっても若い頃はなにも起きなかったが、いまは寝る前に晩ご飯を食べると最悪の状況では吐く。ここで21時頃に家でくつろいでいると、もう働きたくなくなってオフィスへ戻らないときもちょくちょくある。要はさぼってしまう。人間が弱い。&lt;/p>
&lt;p>オフィスには &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0725/#小さい冷蔵庫">冷蔵庫&lt;/a> もあるから、ホットクック用の食材セットを冷蔵庫に保管しておいて、オフィスにも小さいホットクックを置いといたらそのまま晩ご飯を食べられるのではないかと考え始めた。フロアには給湯室もあるからご飯を食べてからホットクックの鍋を洗うこともできるだろう。徒歩5分で家に帰れるのだから帰ったらよいと普通なら考えると思う。当初は私もそう考えた。オフィスにいたらいくらでも働けるのに、家に帰ったらもう働きたくないという誘惑に打ち克つのはなかなか厳しい。理想的ではない1日だと18-19時頃にお手伝い先のお仕事を終えて、そのまま22時頃まで自分の会社のお仕事をする。そうすると晩ご飯が23時をまわってしまい、そのまま寝たら気分が悪くて3時頃に食べたものを吐いて眠れないというのが最悪の状況になる。それも何度かやってもう慣れたけれど。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。調理に「かきまぜ」という進化をもたらしたことがこれほどすごいことだと理解できていなかった。ということでオフィス用に一番小さい KN-HW10G を購入してみた。また今度、家とオフィスのダブルホットクックの運用も考えてみる。&lt;/p></content></item><item><title>会社でもテックブログを読む会を始めた</title><link>/diary/posts/2024/0125/</link><pubDate>Thu, 25 Jan 2024 08:30:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0125/</guid><description>昨日は疲れて21時頃から横になってうたた寝したりしながら何度か起きて6時半に起きた。
今日の筋トレは腹筋:10x2,腹筋ローラー:5x2,腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。
筋トレのメニュー追加 だいぶ筋トレにも慣れてきてもう習慣化の壁は超えたかな？といったところ。そろそろ同じメニューばかりしているのも飽きてきたのでいくつか追加してみようと思う。過去に働いていた会社で腹筋ローラーをみんなでやったことがあったとふと思い出した。探したら家のクローゼットの奥から出てきた。久しぶりに腹筋ローラーやったらめっちゃしんどい。筋肉が落ちているんやな。さらにストレッチのトレーナーさんと話していて背筋もやったらどう？とアドバイスを受けたのでそれも追加してみることにした。
社内版テックブログを読む会をやってみた 年末のふりかえりイベントで西原さんにテックブログを読む会のこと を教えてもらった。その後、公けにやっているそのイベントに参加させてもらって、やり方の流れやコツなどを実際に参加して学んでいた。1ヶ月ほど通ったのでその経験をもとにお手伝い先の社内でも導入することに、半ば、私が強引に決めた。メンバーから開発の時間が少なくなるという懸念の声も上がった。それは私も理解できる。しかし、これはやった方が中長期でみてよいはず。「おれのサイドエフェクトがそう言ってる」気がする。
私は会議が嫌いな方なので、できる限り、チーム参加型の同期イベントを増やしたくないという思いがある。そんな私からみても、このイベントには価値があるとコミュニティイベントに15年以上参加してきて直感的に感じるものがある。たった30分のイベントだが価値がある。価値のあることだけを30分に凝縮している。洗練されている。一般人は内容も中身もシンプルですごく簡単に思うかもしれないが、このイベントを企画するには多くの試行錯誤を経ていることが私にはわかる。「恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね」と一般人では気付けまい。
第1回をチームでやってみた。30分でメンバーは記事を読んで所感を話して意図したようにうまく進行できたと思う。毎週30分。まずはこれを1ヶ月継続してみてメンバーの感想を聞いてみようと思う。
間接照明の受け取り ジモティーでアジア雑貨風の照明を500円で購入した。ニトリ製のようだ。これも実家のコワーキングスペースで使おうと考えている。もともと1000円で出品されていて、悪くはないけど、1000円はやや高いかなと見送っていた。何ヶ月かしてから値下げして500円になったので問い合わせしたら交渉が成立した。当初は東灘区まで取りに行くつもりが、出品者の実家が三ノ宮にあったそうで三ノ宮で受け渡しできた。電球をもっと明るいのに取り替えたら十分に間接照明として使えそう。</description><content>&lt;p>昨日は疲れて21時頃から横になってうたた寝したりしながら何度か起きて6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x2,腹筋ローラー:5x2,腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="筋トレのメニュー追加">筋トレのメニュー追加&lt;/h2>
&lt;p>だいぶ筋トレにも慣れてきてもう習慣化の壁は超えたかな？といったところ。そろそろ同じメニューばかりしているのも飽きてきたのでいくつか追加してみようと思う。過去に働いていた会社で腹筋ローラーをみんなでやったことがあったとふと思い出した。探したら家のクローゼットの奥から出てきた。久しぶりに腹筋ローラーやったらめっちゃしんどい。筋肉が落ちているんやな。さらにストレッチのトレーナーさんと話していて背筋もやったらどう？とアドバイスを受けたのでそれも追加してみることにした。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/n0Oa8IsJfzE" allowfullscreen title="腹筋を割る！初心者でもできる腹筋ローラーの正しいやり方">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h2 id="社内版テックブログを読む会をやってみた">社内版テックブログを読む会をやってみた&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1210/#2023年ふりかえり">年末のふりかえりイベントで西原さんにテックブログを読む会のこと&lt;/a> を教えてもらった。その後、公けにやっているそのイベントに参加させてもらって、やり方の流れやコツなどを実際に参加して学んでいた。1ヶ月ほど通ったのでその経験をもとにお手伝い先の社内でも導入することに、半ば、私が強引に決めた。メンバーから開発の時間が少なくなるという懸念の声も上がった。それは私も理解できる。しかし、これはやった方が中長期でみてよいはず。「おれのサイドエフェクトがそう言ってる」気がする。&lt;/p>
&lt;p>私は会議が嫌いな方なので、できる限り、チーム参加型の同期イベントを増やしたくないという思いがある。そんな私からみても、このイベントには価値があるとコミュニティイベントに15年以上参加してきて直感的に感じるものがある。たった30分のイベントだが価値がある。価値のあることだけを30分に凝縮している。洗練されている。一般人は内容も中身もシンプルですごく簡単に思うかもしれないが、このイベントを企画するには多くの試行錯誤を経ていることが私にはわかる。「恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね」と一般人では気付けまい。&lt;/p>
&lt;p>第1回をチームでやってみた。30分でメンバーは記事を読んで所感を話して意図したようにうまく進行できたと思う。毎週30分。まずはこれを1ヶ月継続してみてメンバーの感想を聞いてみようと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0125_slack-channel.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="間接照明の受け取り">間接照明の受け取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーでアジア雑貨風の照明を500円で購入した。ニトリ製のようだ。これも実家のコワーキングスペースで使おうと考えている。もともと1000円で出品されていて、悪くはないけど、1000円はやや高いかなと見送っていた。何ヶ月かしてから値下げして500円になったので問い合わせしたら交渉が成立した。当初は東灘区まで取りに行くつもりが、出品者の実家が三ノ宮にあったそうで三ノ宮で受け渡しできた。電球をもっと明るいのに取り替えたら十分に間接照明として使えそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0125_light.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>筋トレの習慣作り</title><link>/diary/posts/2024/0101/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:45:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0101/</guid><description>離れで2時過ぎに寝て7時半に起きた。いつもと寝床が違うせいか、起きたらやや腰が痛い。昨日は暖かくて室温が13℃ほどあったのでエアコンなしで寝てもとくに寒くはなかった。
すぐやる筋トレ 朝からテレビをみていたら 谷本道哉 先生が出演していて筋トレについて紹介していた。最近の研究で1週間に30-60分筋トレをすることで総死亡・心血管疾患・がん・糖尿病などのリスクが10〜17%下がるらしい。なにもしないより、やった方が健康によさそうというのは直感的でもある。先生のモットーは次になると言う。
筋トレはやるか、すぐやるか
やるのは前提でいつやるかだけを言っている。こういうキャッチフレーズはいいなと素直に感心してテレビでやっている筋トレを実際にやってみた。10-20回/1セットをやればよいという。紹介していた筋トレを今日は10回2セットをやってみた。
椅子に座っての足上げ (腹筋) 机を使っての腕立て伏せ (腕立て) スクワット (スクワット) 谷本道哉【第4回】いますぐできる！オフィスでかんたん筋トレ – 筋肉貯金で長くたくましく働ける体を作る の記事で紹介されているものが近い。これぐらいならオフィスでも確かにすぐできる。なにかを始めても長続きせずすぐにやめてしまう。人間が弱いから継続できない。習慣化のための平均66日 という仮説がある。日記はこの仮説を意識して習慣化に成功した数少ない事例の1つ。簡単なことは1ヶ月程度でよいはず。もしこの筋トレを1月いっぱい継続できれば習慣化できるかもしれない。なるべく朝か午前中にやるのがよいのではないかと考えている。先生によると、筋トレすると乳酸が出てくる。これまで乳酸はよくないものと考えられていたが、最近の研究では乳酸が脳のエネルギー源になっているとわかってきたらしい。
日記はほぼ毎日書くのでここに筋トレのやった回数を書いていくのがやらないといけない強制力が働いてよいような気がしてきた。試しに明日からやってみようと思う。
コワーキングスペース化へ向けての準備 実家の離れをコワーキングスペース化するために少しずつ取り組む。もともと使っていない部屋だったので、半分は物置となっていた。不要な棚やタンスなども放置されていた。昔は祖父が住んでいたこともあるので祖父の生活品なども少しそのまま残っている。まずはそれらを整理しないといけない。具体的には不要なものを捨てて粗大ゴミとして出す。コワーキングスペースとして足りないものを備えていく必要もある。
今日のところは次の大きなものを外に排出した。その後、掃いたり拭いたり掃除をしていた。物を動かすといろいろ汚い。
タンス 棚 こたつ ローテーブル ベッド マットレス 付随するいろいろ 空きスペースができて広くなった。いずれはソファも片付けて椅子のみにしたい。
いまダイニングテーブルは2つある。スペース的にはもう1つ置けそう。あとテーブルと椅子を一式探してみようと思う。
縦 (cm) 幅 (cm) 高さ (cm) 色 80 130 68 ダークブラウン 75 120 70 ナチュラル ダイニングテーブルの前後に向かい合って2人で使うのがスペースを広く使えて快適に思える。どうせそんな多くの人は来ない。せいぜい4-5人程度がゆったり作業できればよい。
その他、気付いたこと。
4-5人が作業できるだけの wifi ネットワークをどうするか いまは iijmio 5ギガプラン を使っている 1ヶ月に1週間お仕事する程度ならこれで十分 昼間は電気をつけても少し暗い感じがする 補助的な光を置いてもよいかもしれない 部屋の隅には蜘蛛の巣がある 夏は暑く冬は寒いので窓をカスタマイズしてもよいかもしれない 宿泊はスペースと布団の準備がいるのでしばらくはやらない</description><content>&lt;p>離れで2時過ぎに寝て7時半に起きた。いつもと寝床が違うせいか、起きたらやや腰が痛い。昨日は暖かくて室温が13℃ほどあったのでエアコンなしで寝てもとくに寒くはなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="すぐやる筋トレ">すぐやる筋トレ&lt;/h2>
&lt;p>朝からテレビをみていたら &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%B0%B7%E6%9C%AC%E9%81%93%E5%93%89">谷本道哉&lt;/a> 先生が出演していて筋トレについて紹介していた。最近の研究で1週間に30-60分筋トレをすることで総死亡・心血管疾患・がん・糖尿病などのリスクが10〜17%下がるらしい。なにもしないより、やった方が健康によさそうというのは直感的でもある。先生のモットーは次になると言う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>筋トレはやるか、すぐやるか&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>やるのは前提でいつやるかだけを言っている。こういうキャッチフレーズはいいなと素直に感心してテレビでやっている筋トレを実際にやってみた。10-20回/1セットをやればよいという。紹介していた筋トレを今日は10回2セットをやってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>椅子に座っての足上げ (腹筋)&lt;/li>
&lt;li>机を使っての腕立て伏せ (腕立て)&lt;/li>
&lt;li>スクワット (スクワット)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://www.nobetech-mag.jp/column/%E8%B0%B7%E6%9C%AC%E9%81%93%E5%93%89%E7%AD%8B%E8%82%89%E8%B2%AF%E9%87%914/">谷本道哉【第4回】いますぐできる！オフィスでかんたん筋トレ – 筋肉貯金で長くたくましく働ける体を作る&lt;/a> の記事で紹介されているものが近い。これぐらいならオフィスでも確かにすぐできる。なにかを始めても長続きせずすぐにやめてしまう。人間が弱いから継続できない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1130/#習慣化のための平均66日">習慣化のための平均66日&lt;/a> という仮説がある。日記はこの仮説を意識して習慣化に成功した数少ない事例の1つ。簡単なことは1ヶ月程度でよいはず。もしこの筋トレを1月いっぱい継続できれば習慣化できるかもしれない。なるべく朝か午前中にやるのがよいのではないかと考えている。先生によると、筋トレすると乳酸が出てくる。これまで乳酸はよくないものと考えられていたが、最近の研究では乳酸が脳のエネルギー源になっているとわかってきたらしい。&lt;/p>
&lt;p>日記はほぼ毎日書くのでここに筋トレのやった回数を書いていくのがやらないといけない強制力が働いてよいような気がしてきた。試しに明日からやってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="コワーキングスペース化へ向けての準備">コワーキングスペース化へ向けての準備&lt;/h2>
&lt;p>実家の離れをコワーキングスペース化するために少しずつ取り組む。もともと使っていない部屋だったので、半分は物置となっていた。不要な棚やタンスなども放置されていた。昔は祖父が住んでいたこともあるので祖父の生活品なども少しそのまま残っている。まずはそれらを整理しないといけない。具体的には不要なものを捨てて粗大ゴミとして出す。コワーキングスペースとして足りないものを備えていく必要もある。&lt;/p>
&lt;p>今日のところは次の大きなものを外に排出した。その後、掃いたり拭いたり掃除をしていた。物を動かすといろいろ汚い。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>タンス&lt;/li>
&lt;li>棚&lt;/li>
&lt;li>こたつ&lt;/li>
&lt;li>ローテーブル&lt;/li>
&lt;li>ベッド&lt;/li>
&lt;li>マットレス&lt;/li>
&lt;li>付随するいろいろ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>空きスペースができて広くなった。いずれはソファも片付けて椅子のみにしたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0101_hanare.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>いまダイニングテーブルは2つある。スペース的にはもう1つ置けそう。あとテーブルと椅子を一式探してみようと思う。&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:right">縦 (cm)&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">幅 (cm)&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">高さ (cm)&lt;/th>
&lt;th>色&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:right">80&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">130&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">68&lt;/td>
&lt;td>ダークブラウン&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:right">75&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">120&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">70&lt;/td>
&lt;td>ナチュラル&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>ダイニングテーブルの前後に向かい合って2人で使うのがスペースを広く使えて快適に思える。どうせそんな多くの人は来ない。せいぜい4-5人程度がゆったり作業できればよい。&lt;/p>
&lt;p>その他、気付いたこと。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>4-5人が作業できるだけの wifi ネットワークをどうするか
&lt;ul>
&lt;li>いまは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0721/#iijmio-ギガプランの変更">iijmio 5ギガプラン&lt;/a> を使っている&lt;/li>
&lt;li>1ヶ月に1週間お仕事する程度ならこれで十分&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>昼間は電気をつけても少し暗い感じがする
&lt;ul>
&lt;li>補助的な光を置いてもよいかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>部屋の隅には蜘蛛の巣がある&lt;/li>
&lt;li>夏は暑く冬は寒いので窓をカスタマイズしてもよいかもしれない&lt;/li>
&lt;li>宿泊はスペースと布団の準備がいるのでしばらくはやらない&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>紅生姜とポテトサラダ</title><link>/diary/posts/2023/1112/</link><pubDate>Sun, 12 Nov 2023 14:41:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1112/</guid><description>1時に寝て4時ぐらいに吐き気で起きてしばらく休んで寝たら12時に起きた。変な寝方した。
業務スーパー 昨日 よく行くスーパー について書いたが、もう1つ補足しておく。日常的に行くスーパーではないが、隔週に1回ぐらい行くところに 業務スーパー がある。年末に帰省したときになにかの番組で業務スーパーの創業者が地熱発電に取り組んでいて、そのための学校も自前で作り、エネルギー問題という難しい課題に対して政府に頼らず、自分たちで課題解決しようとしている姿勢に共感した。
業務スーパー創業者が描く日本の地熱発電の未来－スピード感が鍵 それ以来、業務スーパーでちょくちょく買いものをするようになった。運営会社の 神戸物産 は加古川市の総合商社らしい。神戸市じゃなかったのか (´・ω・`) 兵庫県という括りで地元支援の意図もあって買いものをしている。アプリの電子マネーにチャージするときに0.5%のポイントが付き、購入時にもいくらかポイントが付くらしい (店舗によって異なるみたい) 。イオン系列スーパーの買いものを最適化したタイミングで業務スーパーもそうしようと思ってアプリをダウンロードしてアカウントを作った。100ポイント溜まったら100円として使える。
現時点ではアプリであっても店舗の専用ハードウェアでチャージしないといけない。ちょっと不便。なんでこんな機械がいるのだろう？と疑問に思ったけど、おそらく物理カードのチャージのためかなと推測する。アプリなら、いずれはオンラインでチャージできるようになるのだろうと思う。
昨日、千切り紅生姜 1kg を買ってみた。
紅千切生姜 業務スーパーの紅生姜は高コスパ！料理のアクセントにおすすめ！ よく行くお店に紅生姜が置いてあって、紅生姜っていろんな食材にあう味変のトッピングだと思う。お昼によく食べに行くお店に紅生姜のポットが置いてあって、ナポリタンや鶏チーズ丼にもかけてよく食べている。食べ過ぎると塩分と添加物の懸念があるものの、生姜なので基本的には健康によい。家でももっと食べようと思い始めた。
紅しょうがに栄養はある？効果・効能や栄養素、カロリーまでご紹介！ 赤102という合成着色料は少量では発がん性はないと認められているものの、アレルギー症状を引き起こす懸念から国によっては規制している国もあるみたい。
添加物は危険？食べすぎ注意の食品添加物一覧をご紹介 買ってから気付いたが、業務スーパーの千切り紅生姜は中国産、且つ赤102という合成着色料を使っている。日常的に食べるものなら赤色である必要はない。無着色な生姜の梅酢漬けを探した方が健康によさそう。
ポテトサラダ専門店 私はポテトサラダが好きだ。居酒屋へ行くと、ほぼ必ずポテトサラダを注文する。どこの居酒屋のポテトサラダもオリジナルなものでおもしろい。ポテトサラダにこだわりのある居酒屋でもそうでないお店でも、まったく同じポテトサラダに出会うことはほぼない。それはポテトサラダが日持ちする料理ではないため、既製品を使うよりも、それぞれの店舗で手作りしているからではないかと推測する。手作りするため、それぞれのお店のアレンジが加わる。ポテトサラダはじゃがいもだけであれば、冷蔵庫で3-5日ほどもつ。しかし、具材を入れると、とくに水分が出る野菜を入れてしまうと痛みやすくなり、2-3日程度の賞味期限になってしまう。これは在庫リスクが高くて専門店には向かない商品だと思う。ググると ポテトサラダ専門店「ポテトクリーム」 というのが1件だけみつかった。皆無ではないが、メディアで珍しく取り上げられる程度には成り立つビジネスではない。
食べログ: Potato Cream ふと、お金あったらポテトサラダ専門店を作って、いろんなポテトサラダの味見がしたいと思った。居酒屋で食べられるポテトサラダは基本は1-2種類しかない。ポテトサラダをたくさん集めていろいろ味見ができればいいなと思えた。主成分がじゃがいもという性質上、ポテトサラダはたくさん食べられない。少量を5種類とか、食べながらお酒が飲めれば、私のようなポテトサラダ大好き人間にはそれだけで嬉しい。そんなお店があったらいいなと思えた。別にポテトサラダすべてがオリジナルではなくても、その辺のコンビニやスーパー、居酒屋さんで売っているポテトサラダでも構わない。違う種類のポテトサラダをいろいろ試してみたい、もしくは日替わりでポテトサラダの種類が変わるようなものでもよい。常時50種類ぐらいのポテトサラダがあって、いろいろ試して食べられれば嬉しい。
扱う種類が増えると在庫リスクが高くなる。飲食店とサブスクリプション的に提携して賞味期限が切れる前にポテトサラダを配ったり、廃棄するのはもったいないから捨てるぐらいなら無料で突き出しやサラダの添えものに出してもよいかもしれない。1,000円ぐらい払って、ポテトサラダをおつまみにビールを飲んで、それからオフィスへ戻ってお仕事するようなスタイルにあうポテトサラダ専門店がほしい。
ポテトサラダは日持ちしない？賞味期限の目安は？冷凍・冷蔵庫など別に！</description><content>&lt;p>1時に寝て4時ぐらいに吐き気で起きてしばらく休んで寝たら12時に起きた。変な寝方した。&lt;/p>
&lt;h2 id="業務スーパー">業務スーパー&lt;/h2>
&lt;p>昨日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1111/#イオン-オーナーズカード">よく行くスーパー&lt;/a> について書いたが、もう1つ補足しておく。日常的に行くスーパーではないが、隔週に1回ぐらい行くところに &lt;a href="https://www.gyomusuper.jp/">業務スーパー&lt;/a> がある。年末に帰省したときになにかの番組で業務スーパーの創業者が地熱発電に取り組んでいて、そのための学校も自前で作り、エネルギー問題という難しい課題に対して政府に頼らず、自分たちで課題解決しようとしている姿勢に共感した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.bloomberg.co.jp/news/articles/2023-07-27/RY9XYDT0G1KW01">業務スーパー創業者が描く日本の地熱発電の未来－スピード感が鍵&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>それ以来、業務スーパーでちょくちょく買いものをするようになった。運営会社の &lt;a href="https://www.kobebussan.co.jp/">神戸物産&lt;/a> は加古川市の総合商社らしい。神戸市じゃなかったのか (´・ω・`) 兵庫県という括りで地元支援の意図もあって買いものをしている。アプリの電子マネーにチャージするときに0.5%のポイントが付き、購入時にもいくらかポイントが付くらしい (店舗によって異なるみたい) 。イオン系列スーパーの買いものを最適化したタイミングで業務スーパーもそうしようと思ってアプリをダウンロードしてアカウントを作った。100ポイント溜まったら100円として使える。&lt;/p>
&lt;p>現時点ではアプリであっても店舗の専用ハードウェアでチャージしないといけない。ちょっと不便。なんでこんな機械がいるのだろう？と疑問に思ったけど、おそらく物理カードのチャージのためかなと推測する。アプリなら、いずれはオンラインでチャージできるようになるのだろうと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1112_gyoumuca.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>昨日、千切り紅生姜 1kg を買ってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.gyomusuper.jp/product/detail.php?go_id=4464">紅千切生姜&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://gyousu.love/shredded-red-pickled-ginger/">業務スーパーの紅生姜は高コスパ！料理のアクセントにおすすめ！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>よく行くお店に紅生姜が置いてあって、紅生姜っていろんな食材にあう味変のトッピングだと思う。お昼によく食べに行くお店に紅生姜のポットが置いてあって、ナポリタンや鶏チーズ丼にもかけてよく食べている。食べ過ぎると塩分と添加物の懸念があるものの、生姜なので基本的には健康によい。家でももっと食べようと思い始めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://botanica-media.jp/4715">紅しょうがに栄養はある？効果・効能や栄養素、カロリーまでご紹介！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>赤102という合成着色料は少量では発がん性はないと認められているものの、アレルギー症状を引き起こす懸念から国によっては規制している国もあるみたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://wacoms.jp/media/column/food_additive/">添加物は危険？食べすぎ注意の食品添加物一覧をご紹介&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>買ってから気付いたが、業務スーパーの千切り紅生姜は中国産、且つ赤102という合成着色料を使っている。日常的に食べるものなら赤色である必要はない。無着色な生姜の梅酢漬けを探した方が健康によさそう。&lt;/p>
&lt;h2 id="ポテトサラダ専門店">ポテトサラダ専門店&lt;/h2>
&lt;p>私はポテトサラダが好きだ。居酒屋へ行くと、ほぼ必ずポテトサラダを注文する。どこの居酒屋のポテトサラダもオリジナルなものでおもしろい。ポテトサラダにこだわりのある居酒屋でもそうでないお店でも、まったく同じポテトサラダに出会うことはほぼない。それはポテトサラダが日持ちする料理ではないため、既製品を使うよりも、それぞれの店舗で手作りしているからではないかと推測する。手作りするため、それぞれのお店のアレンジが加わる。ポテトサラダはじゃがいもだけであれば、冷蔵庫で3-5日ほどもつ。しかし、具材を入れると、とくに水分が出る野菜を入れてしまうと痛みやすくなり、2-3日程度の賞味期限になってしまう。これは在庫リスクが高くて専門店には向かない商品だと思う。ググると &lt;a href="https://icotto.jp/presses/3051">ポテトサラダ専門店「ポテトクリーム」&lt;/a> というのが1件だけみつかった。皆無ではないが、メディアで珍しく取り上げられる程度には成り立つビジネスではない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1317/A131703/13164350/">食べログ: Potato Cream&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ふと、お金あったらポテトサラダ専門店を作って、いろんなポテトサラダの味見がしたいと思った。居酒屋で食べられるポテトサラダは基本は1-2種類しかない。ポテトサラダをたくさん集めていろいろ味見ができればいいなと思えた。主成分がじゃがいもという性質上、ポテトサラダはたくさん食べられない。少量を5種類とか、食べながらお酒が飲めれば、私のようなポテトサラダ大好き人間にはそれだけで嬉しい。そんなお店があったらいいなと思えた。別にポテトサラダすべてがオリジナルではなくても、その辺のコンビニやスーパー、居酒屋さんで売っているポテトサラダでも構わない。違う種類のポテトサラダをいろいろ試してみたい、もしくは日替わりでポテトサラダの種類が変わるようなものでもよい。常時50種類ぐらいのポテトサラダがあって、いろいろ試して食べられれば嬉しい。&lt;/p>
&lt;p>扱う種類が増えると在庫リスクが高くなる。飲食店とサブスクリプション的に提携して賞味期限が切れる前にポテトサラダを配ったり、廃棄するのはもったいないから捨てるぐらいなら無料で突き出しやサラダの添えものに出してもよいかもしれない。1,000円ぐらい払って、ポテトサラダをおつまみにビールを飲んで、それからオフィスへ戻ってお仕事するようなスタイルにあうポテトサラダ専門店がほしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://chisou-media.jp/posts/1089">ポテトサラダは日持ちしない？賞味期限の目安は？冷凍・冷蔵庫など別に！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>アイマスク効果</title><link>/diary/posts/2023/1031/</link><pubDate>Tue, 31 Oct 2023 09:22:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1031/</guid><description>1ヶ月と2週間ぶりの出張。
0時に寝て2時半に起きた。なにも準備していないのが悪いけれど、出張前夜は寝坊したらどうしようというのが気になってあまり眠れない。起きてから出張の準備をして5時過ぎに出た。電車に乗るまで少し時間があったので朝からなか卯で まぐろのたたき丼 を初めて食べた。値段を考えると親子丼を食べた方がお得なように思えた。出張の日は夕方眠くて集中できないことが多い。新幹線の中で眠れるよう、ダイソーでアイマスクを買ってみた。その成果もあって、わりとよく眠れた。アイマスクの効果は確かにあったと思うが、なぜか寝違えて首を痛めた。新幹線でよく眠れたように考えていたが、15-16時は眠気に襲われた。やはり3-5時ぐらいから起きているとそのぐらいの時間に眠くなってしまうんやろか？
マイルストーン定例 いつもの定例会議をやって、開発状況の共有や設計レビューなどを行う。私は権限管理の仕組み作りをちょっとずつ作っているのであまり全体を見渡せていないが、メンバーが主体となって段取りを進めてくれた。あと新規メンバーが先週から開発に参加する予定が、別プロジェクトの段取りがうまく行っていないようでまた仕切り直しになった。もう2週間ほど様子をみるという。3回目のスケジュール調整になる。こういう五月雨式に直前に遅れていくパターンを私は信用しない。スケジュールを自分で制御できる状態にない、または制御できたとしてもやる気がないようにみえる。いずれにしても、私が制御できないプロジェクトの影響で、うちのプロジェクトの成果物に影響が出ないようにしたい。機能開発を3ヶ月と見積もっているうちの、1ヶ月がすでに過ぎた。もう新規メンバーの受け入れは諦めて、既存メンバーだけで成果物ができるような体制へ移行することに決めた。幸いにも既存メンバーは十分にタスクをこなせるようになってきているし、私も10月後半ぐらいからバーンアウトを消化して開発の集中力も戻ってきた。11月にちょっと本気出してサーバーサイドの開発をしてもよいかもしれない。
go のオンライン勉強会 Go 1.21 リリースパーティ &amp;amp; GopherCon 2023 報告会 をオンラインで参加した。ホテルについて少し寝てからアラームで起きて視聴してた。始まる前に30分ほど仮眠しても、移動日はしんどくて、みながら半分ぐらいは寝てた。最初と後半2つぐらいのセッションしか覚えていない。メルカリの社員さんたちは GopherCon 2023 に参加して、その内容などを紹介していた。もう私は海外カンファレンスへわざわざ行こうというモチベーションはない。たぶんもう行くことはないのだろうけど、そういった場に行って学んでいる開発者にはもう追いつけないのだろうなとも思えた。</description><content>&lt;p>1ヶ月と2週間ぶりの出張。&lt;/p>
&lt;p>0時に寝て2時半に起きた。なにも準備していないのが悪いけれど、出張前夜は寝坊したらどうしようというのが気になってあまり眠れない。起きてから出張の準備をして5時過ぎに出た。電車に乗るまで少し時間があったので朝からなか卯で &lt;a href="https://www.nakau.co.jp/jp/menu/detail/in/116">まぐろのたたき丼&lt;/a> を初めて食べた。値段を考えると親子丼を食べた方がお得なように思えた。出張の日は夕方眠くて集中できないことが多い。新幹線の中で眠れるよう、ダイソーでアイマスクを買ってみた。その成果もあって、わりとよく眠れた。アイマスクの効果は確かにあったと思うが、なぜか寝違えて首を痛めた。新幹線でよく眠れたように考えていたが、15-16時は眠気に襲われた。やはり3-5時ぐらいから起きているとそのぐらいの時間に眠くなってしまうんやろか？&lt;/p>
&lt;h2 id="マイルストーン定例">マイルストーン定例&lt;/h2>
&lt;p>いつもの定例会議をやって、開発状況の共有や設計レビューなどを行う。私は権限管理の仕組み作りをちょっとずつ作っているのであまり全体を見渡せていないが、メンバーが主体となって段取りを進めてくれた。あと新規メンバーが先週から開発に参加する予定が、別プロジェクトの段取りがうまく行っていないようでまた仕切り直しになった。もう2週間ほど様子をみるという。3回目のスケジュール調整になる。こういう五月雨式に直前に遅れていくパターンを私は信用しない。スケジュールを自分で制御できる状態にない、または制御できたとしてもやる気がないようにみえる。いずれにしても、私が制御できないプロジェクトの影響で、うちのプロジェクトの成果物に影響が出ないようにしたい。機能開発を3ヶ月と見積もっているうちの、1ヶ月がすでに過ぎた。もう新規メンバーの受け入れは諦めて、既存メンバーだけで成果物ができるような体制へ移行することに決めた。幸いにも既存メンバーは十分にタスクをこなせるようになってきているし、私も10月後半ぐらいからバーンアウトを消化して開発の集中力も戻ってきた。11月にちょっと本気出してサーバーサイドの開発をしてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-のオンライン勉強会">go のオンライン勉強会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://gocon.connpass.com/event/299108/">Go 1.21 リリースパーティ &amp;amp; GopherCon 2023 報告会&lt;/a> をオンラインで参加した。ホテルについて少し寝てからアラームで起きて視聴してた。始まる前に30分ほど仮眠しても、移動日はしんどくて、みながら半分ぐらいは寝てた。最初と後半2つぐらいのセッションしか覚えていない。メルカリの社員さんたちは &lt;a href="https://gophercon.org/">GopherCon 2023&lt;/a> に参加して、その内容などを紹介していた。もう私は海外カンファレンスへわざわざ行こうというモチベーションはない。たぶんもう行くことはないのだろうけど、そういった場に行って学んでいる開発者にはもう追いつけないのだろうなとも思えた。&lt;/p></content></item><item><title>税理士さんと雑談</title><link>/diary/posts/2023/1027/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2023 19:01:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1027/</guid><description>23時に寝て1時半に起きて、起きてたのか寝ていたのか覚えてないうちに5時半になってた。あまりない時間の飛び方をしたので驚いた。
隔週の雑談 今日は特別な雑談で、顧問のはらさんに加え、新たに契約した税理士さん の3人で行った。税理士選定のときに何人かと打ち合わせをしていて、面談する回数で毎月の顧問料の金額が変わるという話しを伺った。契約した税理士さんはもっとも毎月のコストが低かった。本当は税理士さんとも、いまはらさんと話しているように月1回ぐらい雑談できれば望ましいが、それはいまのコストに含まれていないサービスだろうからそこは断念することにした。今日の議題はこれら。
みんなで自己紹介大会 会社の前期のふりかえりと今期の展望の紹介 ワーケーションの経費の共有と確認 未収還付法人税の扱いについての訂正依頼 電子帳簿保存法への対応 うちの会社としてのイベントとして毎年ワーケーションを行うことを考えている。昨年はあくまで個人として企画して仲のよい人たちと一緒に参加した。一般の会社なら開発合宿と呼ばれるものだが、うちには社員がいないので1人で開発合宿しても仕方がない。そこで知人やコミュニティを巻き込んでワーケーションという、コワーキングなイベントにしてしまって、他者からの刺激やフィードバックを受ける機会にしたいという意図がある。コワーキングやコミュニティの価値を検証する poc にもなるかもしれない。以前、いとうさんに教えてもらった 「余白」 という概念を検証するのもワーケーションという非日常の機会が望ましい。たった1人の会社でもこういったイベントができるということ自体も、なんか孤独ではなくて嬉しかったりする。
2021 の赤字決算のときに「欠損金の繰り返し還付」をその年で計上していなかったために、2022年は還付によって得たお金があり、それが2023年の帳簿では「未収還付法人税」として数字がマイナスで残ってしまっている。会計処理も税務処理も数字自体は誤っていないはずだが、この数値がずっと貸借対照表の資産として残り続けるのも気持ち悪いので訂正しないといけない。それを税理士さんへお願いしようと考えていた。税理士さんに伺ったところ、それは次の法人税の申告のときにまとめて直すという。別表4, 5, 5-1 あたりを修正すればよいという。法人税法をちゃんと理解しておかないと修正できないが、税理士さんは得意な作業の1つだという。
電子帳簿保存法についてまったくよく分かっていないけど、2024年1月から運用が変わるらしい。これまでは紙に印刷して保存しておけばよかったのが電子データでの保存が義務化される。それは問題ないのだが、電子データが改ざんされていないことを保証するためにはタイムスタンプ (電子署名のようなもの？) を付けて、さらに暗号化しないといけないといったシステム要件があるみたい。
2021年度の改正により、取引先と電子データでやりとりした書類の書面保存が禁止されました。2024年1月1日からは、決められた保存方法にもとづいて、データのまま保存しなければなりません。
電子帳簿保存法の電子保存義務化はいつから？2024年までに必要な対応を解説
なにかしらうちの会社も対応しないといけないと思われる。厳密に電子帳簿保存法に定められたシステム要件を守らなくても、内規を設けてそれぞれの会社のルールで運用する分には問題ないと税理士さんが仰っていた。なにかしら電子データ保存のための内規を作らないといけないのかもしれない。今後、税理士さんと詰めていきたい。
ワクチン接種 15時から5回目のワクチン接種へ行ってきた。14時59分に受け付けを済ませたものの、タイミングがよくなくて、15分ほど待ってワクチン接種して、待っている間に外は雷雨になって、雷を避けながら帰ってくることになった。その後、普通にお仕事して摂取直後はとくに身体への負担はなかった。21時頃に熱を測ると37.0度になっていた。ほぼ1年ぶりのワクチン接種になる。
こんなことあるんやという失敗談を書く。体温計の使い方を忘れた。電源ボタンが見当たらなくて、電池切れたのかと思って100円ショップに購入へ行ってきて、電池交換のために上部を取り外ししていて電源ボタンに気付いた。ほぼ1年体温計を使わないでいると、電源ボタンの位置すら忘れていた。イメージとしては眼鏡をおでこにかけて、眼鏡がないと探している人みたいな失敗。日々の記憶もほとんど覚えていないような生活ではあるけれど、体温計の使い方を忘れるみたいなこともあるんやと実感した。自分もそういう失敗をするのだから他者にも優しくなろうと思えた。</description><content>&lt;p>23時に寝て1時半に起きて、起きてたのか寝ていたのか覚えてないうちに5時半になってた。あまりない時間の飛び方をしたので驚いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>今日は特別な雑談で、顧問のはらさんに加え、&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1016/">新たに契約した税理士さん&lt;/a> の3人で行った。税理士選定のときに何人かと打ち合わせをしていて、面談する回数で毎月の顧問料の金額が変わるという話しを伺った。契約した税理士さんはもっとも毎月のコストが低かった。本当は税理士さんとも、いまはらさんと話しているように月1回ぐらい雑談できれば望ましいが、それはいまのコストに含まれていないサービスだろうからそこは断念することにした。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>みんなで自己紹介大会&lt;/li>
&lt;li>会社の前期のふりかえりと今期の展望の紹介&lt;/li>
&lt;li>ワーケーションの経費の共有と確認&lt;/li>
&lt;li>未収還付法人税の扱いについての訂正依頼&lt;/li>
&lt;li>電子帳簿保存法への対応&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちの会社としてのイベントとして毎年ワーケーションを行うことを考えている。昨年はあくまで個人として企画して仲のよい人たちと一緒に参加した。一般の会社なら開発合宿と呼ばれるものだが、うちには社員がいないので1人で開発合宿しても仕方がない。そこで知人やコミュニティを巻き込んでワーケーションという、コワーキングなイベントにしてしまって、他者からの刺激やフィードバックを受ける機会にしたいという意図がある。コワーキングやコミュニティの価値を検証する poc にもなるかもしれない。以前、いとうさんに教えてもらった &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0618/#カフーツさん訪問">「余白」&lt;/a> という概念を検証するのもワーケーションという非日常の機会が望ましい。たった1人の会社でもこういったイベントができるということ自体も、なんか孤独ではなくて嬉しかったりする。&lt;/p>
&lt;p>2021 の赤字決算のときに「欠損金の繰り返し還付」をその年で計上していなかったために、2022年は還付によって得たお金があり、それが2023年の帳簿では「未収還付法人税」として数字がマイナスで残ってしまっている。会計処理も税務処理も数字自体は誤っていないはずだが、この数値がずっと貸借対照表の資産として残り続けるのも気持ち悪いので訂正しないといけない。それを税理士さんへお願いしようと考えていた。税理士さんに伺ったところ、それは次の法人税の申告のときにまとめて直すという。別表4, 5, 5-1 あたりを修正すればよいという。法人税法をちゃんと理解しておかないと修正できないが、税理士さんは得意な作業の1つだという。&lt;/p>
&lt;p>電子帳簿保存法についてまったくよく分かっていないけど、2024年1月から運用が変わるらしい。これまでは紙に印刷して保存しておけばよかったのが電子データでの保存が義務化される。それは問題ないのだが、電子データが改ざんされていないことを保証するためにはタイムスタンプ (電子署名のようなもの？) を付けて、さらに暗号化しないといけないといったシステム要件があるみたい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>2021年度の改正により、取引先と電子データでやりとりした書類の書面保存が禁止されました。2024年1月1日からは、決められた保存方法にもとづいて、データのまま保存しなければなりません。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.freee.co.jp/kb/kb-trend/when-electronic-ledger-start/">電子帳簿保存法の電子保存義務化はいつから？2024年までに必要な対応を解説&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>なにかしらうちの会社も対応しないといけないと思われる。厳密に電子帳簿保存法に定められたシステム要件を守らなくても、内規を設けてそれぞれの会社のルールで運用する分には問題ないと税理士さんが仰っていた。なにかしら電子データ保存のための内規を作らないといけないのかもしれない。今後、税理士さんと詰めていきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ワクチン接種">ワクチン接種&lt;/h2>
&lt;p>15時から5回目のワクチン接種へ行ってきた。14時59分に受け付けを済ませたものの、タイミングがよくなくて、15分ほど待ってワクチン接種して、待っている間に外は雷雨になって、雷を避けながら帰ってくることになった。その後、普通にお仕事して摂取直後はとくに身体への負担はなかった。21時頃に熱を測ると37.0度になっていた。ほぼ1年ぶりのワクチン接種になる。&lt;/p>
&lt;p>こんなことあるんやという失敗談を書く。体温計の使い方を忘れた。電源ボタンが見当たらなくて、電池切れたのかと思って100円ショップに購入へ行ってきて、電池交換のために上部を取り外ししていて電源ボタンに気付いた。ほぼ1年体温計を使わないでいると、電源ボタンの位置すら忘れていた。イメージとしては眼鏡をおでこにかけて、眼鏡がないと探している人みたいな失敗。日々の記憶もほとんど覚えていないような生活ではあるけれど、体温計の使い方を忘れるみたいなこともあるんやと実感した。自分もそういう失敗をするのだから他者にも優しくなろうと思えた。&lt;/p></content></item><item><title>歩くと足がしびれるようになった</title><link>/diary/posts/2023/0722/</link><pubDate>Sat, 22 Jul 2023 12:46:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0722/</guid><description>1時半に寝て3時頃に起きて5時に起きた。だらだらしているうちに寝落ちして7時に起きた。
ストレッチ 今週は月曜日を休んでしまった分、取り返そうと残りの平日をがんばって働いていたので座っている時間が長かった。だいたい毎日0時ぐらいまでオフィスで作業していたと思う。疲労の自覚症状はないものの、座っていた時間と身体の疲弊は比例するのでよからぬ予感がしていた。すると、ふくらはぎの張りがひどかった。とくに左のふくらはぎがパンパンでかなり苦しかった。あとおしりの後ろの筋肉などもいつもよりずっとよくなかった。下肢全体があまりよくなくて予想は的中した。あとオフィスが暑いから通常以上に体調に負荷をかけているのではないか？という懸念もある。今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後157cmだった。調子の悪いときの数値という印象。
LT 会 こんなことやってみましたLT会 (テーマフリー) に参加した。オフライン・オンラインをあわせて10人ほど参加していた。5人発表して2時間ぐらいだったので LT と言いながら1人20-30分は話していた。
私は前に チーム勉強会で使ったスマートプラグと決済 の資料を再利用した。スマートプラグを tapo と amazon 社のものを間違えて持っていったのでデモできなかった。LT だから資料をかいつまんで話すのでもよいかなとは思っていたけど、ちゃんと準備せんとあかんかった。
おもしろかった発表に FileMaker を使ったモデラーズフリーというアプリケーションがある。作者はアニメをみながらガンプラを作るそうで、アニメみながらガンプラの製作過程を記録するためのツールだという。ガンプラ作るときに netflix や abema を即再生できますよと喧伝していたが、その時点で一般人は？？？がつくようなツールなのかなw
apple の子会社の claris 社が販売している FileMaker というパッケージがある。もともと カード型データベース というものだったが、いろいろあって、いまはローコードの開発プラットフォームになっているらしい。イメージとしては ms 社の visual basic と access が悪魔合体したようなツール。中小企業の業務システムなら大半のものを作れるらしい。ビジュアルプログラミングな仕組みも提供していて、その制御文は日本語で記述できて、海外のツールなのになんで日本語でプログラミングできるのだろう？と思ったら、そのインターフェイスは i18n 対応していて、フランス語でもロシア語でも変換できるという。プログラミング言語の予約語を i18n 対応しているのだと推測する。無駄にすごいなと感心した。プログラミングできない人が簡単にそれっぽいアプリケーションを作るための仕組みなのでプログラマーが使うツールではないが、40年近い歴史があるので独自のガラパゴス的な進化を遂げていて Feature creep を飛び越えてヤマタノオロチのようなプロダクトにみえた。
足のしびれ LT 会に出た後、なんかしんどかった。また歩いていて足がしびれることに気付く。体調悪そうと帰って18時頃から寝ていた。横になったり自転車に乗っているときはなんともない。軽くググってみると、歩いていて足がしびれるのは糖尿病、動脈硬化、その他の病気、熱中症の初期症状と様々な原因が考えられるらしい。どれもありそうな気がする。1週間ぐらい様子をみてみようと思う。22時頃に起きて、それからまたオフィスに戻って作業していた。足がしびれているのだから寝とけよっと思うところだが、やることもいっぱいあるので元気になったら動く。夜の方がオフィスが涼しいこともわかったのでその方が効率がよい。</description><content>&lt;p>1時半に寝て3時頃に起きて5時に起きた。だらだらしているうちに寝落ちして7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は月曜日を休んでしまった分、取り返そうと残りの平日をがんばって働いていたので座っている時間が長かった。だいたい毎日0時ぐらいまでオフィスで作業していたと思う。疲労の自覚症状はないものの、座っていた時間と身体の疲弊は比例するのでよからぬ予感がしていた。すると、ふくらはぎの張りがひどかった。とくに左のふくらはぎがパンパンでかなり苦しかった。あとおしりの後ろの筋肉などもいつもよりずっとよくなかった。下肢全体があまりよくなくて予想は的中した。あとオフィスが暑いから通常以上に体調に負荷をかけているのではないか？という懸念もある。今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後157cmだった。調子の悪いときの数値という印象。&lt;/p>
&lt;h2 id="lt-会">LT 会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/282356/">こんなことやってみましたLT会 (テーマフリー)&lt;/a> に参加した。オフライン・オンラインをあわせて10人ほど参加していた。5人発表して2時間ぐらいだったので LT と言いながら1人20-30分は話していた。&lt;/p>
&lt;p>私は前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0616/#チーム勉強会">チーム勉強会で使ったスマートプラグと決済&lt;/a> の資料を再利用した。スマートプラグを tapo と amazon 社のものを間違えて持っていったのでデモできなかった。LT だから資料をかいつまんで話すのでもよいかなとは思っていたけど、ちゃんと準備せんとあかんかった。&lt;/p>
&lt;p>おもしろかった発表に FileMaker を使ったモデラーズフリーというアプリケーションがある。作者はアニメをみながらガンプラを作るそうで、アニメみながらガンプラの製作過程を記録するためのツールだという。ガンプラ作るときに netflix や abema を即再生できますよと喧伝していたが、その時点で一般人は？？？がつくようなツールなのかなw&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/TYoERvgSKVc" allowfullscreen title="モデラーズフリー紹介">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>apple の子会社の claris 社が販売している &lt;a href="https://www.claris.com/filemaker/">FileMaker&lt;/a> というパッケージがある。もともと &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%AB%E3%83%BC%E3%83%89%E5%9E%8B%E3%83%87%E3%83%BC%E3%82%BF%E3%83%99%E3%83%BC%E3%82%B9">カード型データベース&lt;/a> というものだったが、いろいろあって、いまはローコードの開発プラットフォームになっているらしい。イメージとしては ms 社の visual basic と access が悪魔合体したようなツール。中小企業の業務システムなら大半のものを作れるらしい。ビジュアルプログラミングな仕組みも提供していて、その制御文は日本語で記述できて、海外のツールなのになんで日本語でプログラミングできるのだろう？と思ったら、そのインターフェイスは i18n 対応していて、フランス語でもロシア語でも変換できるという。プログラミング言語の予約語を i18n 対応しているのだと推測する。無駄にすごいなと感心した。プログラミングできない人が簡単にそれっぽいアプリケーションを作るための仕組みなのでプログラマーが使うツールではないが、40年近い歴史があるので独自のガラパゴス的な進化を遂げていて &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Feature_creep">Feature creep&lt;/a> を飛び越えてヤマタノオロチのようなプロダクトにみえた。&lt;/p>
&lt;h2 id="足のしびれ">足のしびれ&lt;/h2>
&lt;p>LT 会に出た後、なんかしんどかった。また歩いていて足がしびれることに気付く。体調悪そうと帰って18時頃から寝ていた。横になったり自転車に乗っているときはなんともない。軽くググってみると、歩いていて足がしびれるのは糖尿病、動脈硬化、その他の病気、熱中症の初期症状と様々な原因が考えられるらしい。どれもありそうな気がする。1週間ぐらい様子をみてみようと思う。22時頃に起きて、それからまたオフィスに戻って作業していた。足がしびれているのだから寝とけよっと思うところだが、やることもいっぱいあるので元気になったら動く。夜の方がオフィスが涼しいこともわかったのでその方が効率がよい。&lt;/p></content></item><item><title>リーンキャンバスやってみた</title><link>/diary/posts/2021/1114/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 12:11:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1114/</guid><description>2時に寝て8時に起きた。起きてからドラクエタクトのダイの大冒険コラボイベントをお昼前までやってた。午前中遊んでた割には今日はいろいろ作業した。ゆっくり寝たせいか、個々の作業は集中してできた。
リーンキャンバス 友だちにプロダクトの設計についてレビューしてもらう機会を調整してたらリーンキャンバス作るとよいとアドバイスをもらった。全然やったことがないので試しに自分でもやってみることにした。リーンキャンバス（Lean Canvas）を活用した企画書の書き方【テンプレート付】 を読みながら Canvanizer というツールで作成してみた。リーンキャンバスの利点の1つとしてA4サイズ1枚程度におさめるので短時間で作成できるというのがある。プロダクトの要件定義と設計はすでにできているので、リーンキャンバスは1時間も経たないうちにたたき台を作成できた。また友だちにレビューしてもらうときにフィードバックをもらいながら精度をあげていく。
データ指向アプリケーションデザイン 昨日から 9.4 分散トランザクションと合意の後半の3つの節を読んだ。第Ⅱ部、400ページを超えたので2/3ほど読み終えた。
9.4.3 耐障害性を持つ合意 9.4.4 メンバーシップと協調サービス まとめ 合意の問題は、次のように形式化される。1つ以上のノードが値を 提案（propose） し、合意アルゴリズムはそれらの値の中から1つを 決定（deside） する。この形式化においては、合意アルゴリズムは次の性質を満たさなければならない。
一様同意（uniform agreement） : 2 つのノードが異なる決定をしていないこと 整合性（integrity） : 2 回決定をしているノードがないこと 妥当性（validity） : ノードが値 v を決定したら、 v を提案しているノードがあること 終了性（termination） : クラッシュしていないすべてのノードは、最終的に何らかの値を決定すること 耐障害性を持つ合意アルゴリズムで最も広く知られているのは、Viewstamped Replication（ VSR ）、Paxos、Raft、Zab であり、こういった合意のアルゴリズムは全順序ブロードキャストを実装しており、複数回にわたって合意が行われる。全順序ブロードキャストによって耐障害性を保ちながら線形化可能でアトミックな操作を実装できる。ZooKeeper のようなツールが、アプリケーションから利用できる合意、障害検出、メンバーシップの「アウトソーシング」サービスを提供する上で、重要な役割を果たしている。分散システムにおける様々な問題に耐えうるようなアルゴリズムを独自に開発するよりははるかによいといえる。合意へと落とし込めるような問題の処理が必要で、さらに耐障害性が求められるなら ZooKeeper のようなサービスを使うとよい。
神戸駆動開発イベント 大阪駆動開発 という xr (vr/ar/mr) のコミュニティがあって、いろんな地域に拡張しているようで、その支部？の1つに神戸駆動開発ができて、そのイベントとして 【神戸】XR体験&amp;amp;交流会 に参加してきた。会場が 神戸電子専門学校 だったのでどんなところかを見に行く意図でも出かけてきた。三宮.dev の主催者も神戸電子専門学校の中の人とつながりがあるらしく、今度オフラインの勉強会をそこでしようか検討しているといった話しもあった。bizpy もコロナが落ち着いたらオフラインの勉強会をやってもいいかなとは考えているので接点を作っておいてもいいかもしれない。神戸なんて狭い地域なのでコミュニティ関係者はすぐにつながるけど、神戸でオフラインの勉強会を開くに当たって適当な場所がないというのはあちこちで聞く話しでもあるので、神戸電子専門学校がそういったコミュニティをつなぐハブ的な場になるならそれはそれでいいのかもしれない。
HoloLens 2 と Nreal Light と iphone や apple watch とレンズやミラーを組み合わせて作った手作りのデバイスなども体験させてもらった。HoloLens が思ったよりも映像がみえにくくて、ロボットを操作してロケットを発射させるコンテンツをやってみたんだけど、操作よりもコンテンツが明確にみえなくて難しかった。もしかしたら装着の仕方が悪かったのかもしれない。それに比べて Nreal Light はアイドルのライブみたいなコンテンツをみたんだけど、映像も音声もはっきりしていたので印象はよかった。</description><content>&lt;p>2時に寝て8時に起きた。起きてからドラクエタクトのダイの大冒険コラボイベントをお昼前までやってた。午前中遊んでた割には今日はいろいろ作業した。ゆっくり寝たせいか、個々の作業は集中してできた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リーンキャンバス">リーンキャンバス&lt;/h2>
&lt;p>友だちにプロダクトの設計についてレビューしてもらう機会を調整してたらリーンキャンバス作るとよいとアドバイスをもらった。全然やったことがないので試しに自分でもやってみることにした。&lt;a href="https://monstar-lab.com/dx/solution/lean-canvas/">リーンキャンバス（Lean Canvas）を活用した企画書の書き方【テンプレート付】&lt;/a> を読みながら &lt;a href="https://canvanizer.com/">Canvanizer&lt;/a> というツールで作成してみた。リーンキャンバスの利点の1つとしてA4サイズ1枚程度におさめるので短時間で作成できるというのがある。プロダクトの要件定義と設計はすでにできているので、リーンキャンバスは1時間も経たないうちにたたき台を作成できた。また友だちにレビューしてもらうときにフィードバックをもらいながら精度をあげていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>昨日から 9.4 分散トランザクションと合意の後半の3つの節を読んだ。第Ⅱ部、400ページを超えたので2/3ほど読み終えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9.4.3 耐障害性を持つ合意&lt;/li>
&lt;li>9.4.4 メンバーシップと協調サービス&lt;/li>
&lt;li>まとめ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>合意の問題は、次のように形式化される。1つ以上のノードが値を &lt;strong>提案（propose）&lt;/strong> し、合意アルゴリズムはそれらの値の中から1つを &lt;strong>決定（deside）&lt;/strong> する。この形式化においては、合意アルゴリズムは次の性質を満たさなければならない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>一様同意（uniform agreement） : 2 つのノードが異なる決定をしていないこと&lt;/li>
&lt;li>整合性（integrity） : 2 回決定をしているノードがないこと&lt;/li>
&lt;li>妥当性（validity） : ノードが値 v を決定したら、 v を提案しているノードがあること&lt;/li>
&lt;li>終了性（termination） : クラッシュしていないすべてのノードは、最終的に何らかの値を決定すること&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>耐障害性を持つ合意アルゴリズムで最も広く知られているのは、Viewstamped Replication（ VSR ）、Paxos、Raft、Zab であり、こういった合意のアルゴリズムは全順序ブロードキャストを実装しており、複数回にわたって合意が行われる。全順序ブロードキャストによって耐障害性を保ちながら線形化可能でアトミックな操作を実装できる。ZooKeeper のようなツールが、アプリケーションから利用できる合意、障害検出、メンバーシップの「アウトソーシング」サービスを提供する上で、重要な役割を果たしている。分散システムにおける様々な問題に耐えうるようなアルゴリズムを独自に開発するよりははるかによいといえる。合意へと落とし込めるような問題の処理が必要で、さらに耐障害性が求められるなら ZooKeeper のようなサービスを使うとよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸駆動開発イベント">神戸駆動開発イベント&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://osaka-driven-dev.connpass.com/">大阪駆動開発&lt;/a> という xr (vr/ar/mr) のコミュニティがあって、いろんな地域に拡張しているようで、その支部？の1つに神戸駆動開発ができて、そのイベントとして &lt;a href="https://kobe-driven-dev.connpass.com/event/230296/">【神戸】XR体験&amp;amp;交流会&lt;/a> に参加してきた。会場が &lt;a href="https://www.kobedenshi.ac.jp/">神戸電子専門学校&lt;/a> だったのでどんなところかを見に行く意図でも出かけてきた。三宮.dev の主催者も神戸電子専門学校の中の人とつながりがあるらしく、今度オフラインの勉強会をそこでしようか検討しているといった話しもあった。bizpy もコロナが落ち着いたらオフラインの勉強会をやってもいいかなとは考えているので接点を作っておいてもいいかもしれない。神戸なんて狭い地域なのでコミュニティ関係者はすぐにつながるけど、神戸でオフラインの勉強会を開くに当たって適当な場所がないというのはあちこちで聞く話しでもあるので、神戸電子専門学校がそういったコミュニティをつなぐハブ的な場になるならそれはそれでいいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.microsoft.com/en-us/hololens">HoloLens 2&lt;/a> と &lt;a href="https://www.nreal.ai/light/">Nreal Light&lt;/a> と iphone や apple watch とレンズやミラーを組み合わせて作った手作りのデバイスなども体験させてもらった。HoloLens が思ったよりも映像がみえにくくて、ロボットを操作してロケットを発射させるコンテンツをやってみたんだけど、操作よりもコンテンツが明確にみえなくて難しかった。もしかしたら装着の仕方が悪かったのかもしれない。それに比べて Nreal Light はアイドルのライブみたいなコンテンツをみたんだけど、映像も音声もはっきりしていたので印象はよかった。&lt;/p>
&lt;p>適当にスタッフの人と話していて、センサーを使って現実のモノや事象を vr 空間に持ち込むと vr コンテンツを作るのは簡単かも？という話しをした。なんかセンサーを探してもいいかもしれない。そのスタッフの人はピアノを弾くのでピアノ音を取り込んで加工したりしていると話していた。&lt;/p>
&lt;h2 id="傾斜枕">傾斜枕&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>胃食道逆流症（英語表記Gastro Esophageal Reflux DiseaseからGERD（ガード）とも呼ばれています）は、主に胃の中の酸が食道へ逆流することにより、胸やけ（みぞおちの上の焼けるようなジリジリする感じ、しみる感じなど）や呑酸（酸っぱい液体が上がってくる感じ）などの不快な自覚症状を感じたり、食道の粘膜がただれたり（食道炎）する病気です。胸が詰まるような痛みを感じたり、のどの違和感や慢性的に咳が持続する患者さんもいます。胃酸の逆流は食後2～3時間までに起こることが多いため、食後にこれらの症状を感じたときは胃酸の逆流が起きている可能性を考える必要があります。&lt;/p>
&lt;p>(&amp;hellip;)&lt;/p>
&lt;p>現在では成人の10～20％がこの病気にかかっていると推測されています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.jsge.or.jp/guideline/disease/gerd.html">胃食道逆流症(GERD)&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ここ1-2年、睡眠がうまくとれなくなったことと関連して、寝ていて胃酸が逆流してむせるといったことも2-3ヶ月に1回ぐらいと稀ではあるけれど、起きるということに気付いた。2年ほど前、健康診断で胃カメラを受診したときに医師から胃の入り口の弁が、普通の人は逆流しないように閉じているものが私のは開いているという話があった。そのときは特に日常生活に困ってないからいいんじゃないで流してたんだけど、加齢とともに胃食道逆流症が起こっているのかもしれないと、いくつかの事象を認識して思うようになってきた。喉の違和感も気になるようになっていた。その症状の軽減に逆流しにくいように傾斜を付けて寝るとよさそうというのをみつけて、傾斜枕を買ってみた。しばらく試してみて寝心地や胃食道逆流症がどうなるかを観察してみる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B07VNDPD8Y?&amp;linkCode=li2&amp;tag=t2y-diary-22&amp;linkId=f2a28286ce04219213b577e23c7d45c4&amp;language=ja_JP&amp;ref_=as_li_ss_il" target="_blank">&lt;img border="0" src="//ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN=B07VNDPD8Y&amp;Format=_SL160_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP" >&lt;/a>&lt;img src="https://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP&amp;l=li2&amp;o=9&amp;a=B07VNDPD8Y" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />&lt;/p></content></item></channel></rss>