<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2022/09 on forest nook</title><link>/diary/dates/2022/09/</link><description>Recent content in 2022/09 on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2022/09/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>夏バテは解消しつつある</title><link>/diary/posts/2022/0903/</link><pubDate>Sat, 03 Sep 2022 09:44:22 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0903/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。開発の作業しようかと思っていたけど、なんか気分が乗らなくて本を読んでただけだった。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前158cmで、ストレッチ後162cmだった。まずまずの数値でストレッチを受けていても調子がよかった。気温が下がって暑さが和らいできて体調もよくなってきた感じがある。以前から姿勢があまりよくないといったアドバイスを受けていて、前側の筋肉に比べて後側の方が相対的に強いから後側の筋肉を多用しようとして腰に負担がきているといった話しがある。姿勢を保つときに腹筋を使うように意識した方がよいといったアドバイスをトレーナーさんからもらった。
正史 諸葛亮孔明 「第四章 赤壁の戦い」を読んだ。
孔明が軍事の指揮をとるのは劉備の死後になるので、劉備の生前に起こった赤壁の戦いで伝えられる孔明の逸話は基本的にすべて嘘になる。演義では十万本の矢、東南の風、龐統による連環の計までもが創作らしい。赤壁の戦いの功労者は呉の都督だった周瑜の戦略によるもので戦う前から結果がみえていた。周瑜が用意周到に準備した戦略通りに魏軍がはまり、そこに周瑜の部下である黄蓋が提案した火計が成功をおさめたという。これはこれでおもしろくて戦いとはその前の準備の段階で決着がついているという見方ができる。周瑜は都督で全体の戦略を描くものの、実際の戦場における戦術は積極的に部下に任せるというスタンスをとっていた。また実際にはこれは大きな戦ではなく、小競り合いと決定打だとなった火計はあったものの、魏軍で流行した疫病による撤退というのが史実だと言えるらしい。演義における赤壁の戦いが大創作になっている背景として、三国志演義が編纂された時代 (実際の赤壁の戦いから千年後) にあった 鄱陽湖の戦い がモデルになっているのではないか。また孔明の神算鬼謀も朱元璋に仕えた 劉基 からきているのではないかという話しでもあるらしい。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。開発の作業しようかと思っていたけど、なんか気分が乗らなくて本を読んでただけだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前158cmで、ストレッチ後162cmだった。まずまずの数値でストレッチを受けていても調子がよかった。気温が下がって暑さが和らいできて体調もよくなってきた感じがある。以前から姿勢があまりよくないといったアドバイスを受けていて、前側の筋肉に比べて後側の方が相対的に強いから後側の筋肉を多用しようとして腰に負担がきているといった話しがある。姿勢を保つときに腹筋を使うように意識した方がよいといったアドバイスをトレーナーさんからもらった。&lt;/p>
&lt;h2 id="正史-諸葛亮孔明">正史 諸葛亮孔明&lt;/h2>
&lt;p>「第四章 赤壁の戦い」を読んだ。&lt;/p>
&lt;p>孔明が軍事の指揮をとるのは劉備の死後になるので、劉備の生前に起こった赤壁の戦いで伝えられる孔明の逸話は基本的にすべて嘘になる。演義では十万本の矢、東南の風、龐統による連環の計までもが創作らしい。赤壁の戦いの功労者は呉の都督だった周瑜の戦略によるもので戦う前から結果がみえていた。周瑜が用意周到に準備した戦略通りに魏軍がはまり、そこに周瑜の部下である黄蓋が提案した火計が成功をおさめたという。これはこれでおもしろくて戦いとはその前の準備の段階で決着がついているという見方ができる。周瑜は都督で全体の戦略を描くものの、実際の戦場における戦術は積極的に部下に任せるというスタンスをとっていた。また実際にはこれは大きな戦ではなく、小競り合いと決定打だとなった火計はあったものの、魏軍で流行した疫病による撤退というのが史実だと言えるらしい。演義における赤壁の戦いが大創作になっている背景として、三国志演義が編纂された時代 (実際の赤壁の戦いから千年後) にあった &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%84%B1%E9%99%BD%E6%B9%96%E3%81%AE%E6%88%A6%E3%81%84">鄱陽湖の戦い&lt;/a> がモデルになっているのではないか。また孔明の神算鬼謀も朱元璋に仕えた &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%8A%89%E5%9F%BA">劉基&lt;/a> からきているのではないかという話しでもあるらしい。&lt;/p></content></item><item><title>非稼働日のお仕事探し</title><link>/diary/posts/2022/0902/</link><pubDate>Fri, 02 Sep 2022 08:49:10 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0902/</guid><description>0時に寝て3時に起きて2時間だらだらしていて6時に寝て7時半に起きた。ここ1週間ほどこういう寝方が続く。
運用対応の続き 昨日からまだトラブルが続いているらしく運用対応がてんやわんやになっている。私は本番環境のログもデータもみれないから社員さんから伝え聞く分しか状況がわからない。そのため、現状の運用でうまくいっているのかと思ってたら、たまたま他の要因が重なって発生しているのかもしれないけど、大きな障害に発展しているのかもしれない。従来の正しいと思われていた運用ツールにも誤りがあったらしく、これまでの運用は正しかったんやろか？という懸念も出てきた。スクラムマスターからも、既知の課題を放置してトラブルが常態化して運用対応に工数を割いて他の仕事ができなくなっているのではないか、仮説の検証をちゃんとやってないんじゃないかとかツッコミが入ってた。PO が未熟と言ってしまえばそうなのだけど、スクラムの悪いところは問題が起こっても責任の所在を曖昧に終わらせることがうちのチームでは多々ある。責任の所在をちゃんとふりかえらないと、再発防止やその対応に誰も責任をもたないという状況が発生する。今回のふりかえりがどうなるのかは来週にならないとわからない。ちゃんと反省してチームとしてふりかえりできるかどうかも観察してみようと思う。
次のお仕事探し 以前から勝手に私が応援している地元の会社の求人情報をみかけた。それは正社員しか募集していないのだけど、ダメ元で業務委託を雇っていないか問い合わせてみるかを迷っていた。そこで地元のコミュニティの知人が、地元の会社の中の人を知っていると話していたことを思い出して、その知人に業務委託で雇っているかどうかを試しに聞いてもらえるかを尋ねた。快く聞いてくれて、直接つながって問い合わせてくれて本当にありがたい。そしたら業務委託は採用していないらしいのだけど、一応は経歴はみるかも？といった返事だった。じゃあ、ダメ元で採用情報のページから応募しようかと考えていたら、その知人経由で経歴がわかるものがあったらそれでいいという話しになって linkedin と会社の事例紹介の url を転送してもらった。普通に応募するなら履歴書と職務経歴書をファイルで送らないといけない。仮に不採用になっても url を送るだけの手間しかかかっていない。わずか1時間ほどのやり取り。そう思うと人材求人プラットフォームに登録して、定型的な資料を用意して、手続きをとって、先方からの返信を待つといったワークフローはなんと無駄の多いことかとか考えたりしていた。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時に起きて2時間だらだらしていて6時に寝て7時半に起きた。ここ1週間ほどこういう寝方が続く。&lt;/p>
&lt;h2 id="運用対応の続き">運用対応の続き&lt;/h2>
&lt;p>昨日からまだトラブルが続いているらしく運用対応がてんやわんやになっている。私は本番環境のログもデータもみれないから社員さんから伝え聞く分しか状況がわからない。そのため、現状の運用でうまくいっているのかと思ってたら、たまたま他の要因が重なって発生しているのかもしれないけど、大きな障害に発展しているのかもしれない。従来の正しいと思われていた運用ツールにも誤りがあったらしく、これまでの運用は正しかったんやろか？という懸念も出てきた。スクラムマスターからも、既知の課題を放置してトラブルが常態化して運用対応に工数を割いて他の仕事ができなくなっているのではないか、仮説の検証をちゃんとやってないんじゃないかとかツッコミが入ってた。PO が未熟と言ってしまえばそうなのだけど、スクラムの悪いところは問題が起こっても責任の所在を曖昧に終わらせることがうちのチームでは多々ある。責任の所在をちゃんとふりかえらないと、再発防止やその対応に誰も責任をもたないという状況が発生する。今回のふりかえりがどうなるのかは来週にならないとわからない。ちゃんと反省してチームとしてふりかえりできるかどうかも観察してみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="次のお仕事探し">次のお仕事探し&lt;/h2>
&lt;p>以前から勝手に私が応援している地元の会社の求人情報をみかけた。それは正社員しか募集していないのだけど、ダメ元で業務委託を雇っていないか問い合わせてみるかを迷っていた。そこで地元のコミュニティの知人が、地元の会社の中の人を知っていると話していたことを思い出して、その知人に業務委託で雇っているかどうかを試しに聞いてもらえるかを尋ねた。快く聞いてくれて、直接つながって問い合わせてくれて本当にありがたい。そしたら業務委託は採用していないらしいのだけど、一応は経歴はみるかも？といった返事だった。じゃあ、ダメ元で採用情報のページから応募しようかと考えていたら、その知人経由で経歴がわかるものがあったらそれでいいという話しになって linkedin と会社の事例紹介の url を転送してもらった。普通に応募するなら履歴書と職務経歴書をファイルで送らないといけない。仮に不採用になっても url を送るだけの手間しかかかっていない。わずか1時間ほどのやり取り。そう思うと人材求人プラットフォームに登録して、定型的な資料を用意して、手続きをとって、先方からの返信を待つといったワークフローはなんと無駄の多いことかとか考えたりしていた。&lt;/p></content></item><item><title>遊休の日々</title><link>/diary/posts/2022/0901/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2022 08:38:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0901/</guid><description>0時に寝て4時に起きた。5時からドラクエタクトしてた。
運用対応と遊休 今日も本番環境でトラブルがあったらしく、その対応で開発リーダーが忙しくて、お昼にあるチケットの仕様を決める小さい打ち合わせ (15分程度) を経て対応しようと思っていたのに、最終的にそれができたのは19時半になった。当然、実作業もやってない。昼間の3時間を休憩時間として別のお仕事をしていた。9月から新たにフロントエンド開発者が入って、チームの開発者が7人になって開発者が遊休する状態に拍車がかかった。本当はチームを分割すればいいけど、チーム事情でできず混乱している状態。権限委譲もできてないのでチームを任せられる開発者が他にいないのだと思う。人を教育せずに人数だけ採用して開発チームを拡充してきたのが垣間見える。古いプラットフォームの仕様を知っている人が1人しかいないといった状況は大変そう。そういう開発や組織を是としてきた先駆者の責任でもある。そんな組織の開発者が外部でいいことばかりを言っているのをみると、よい開発者が入ってきても騙されたと思って定着しないのではないかと思う。私がみえる範囲でもよい開発者がいないので組織における開発リーダーの重要性を実感する。
次のお仕事探し たまたま求人検索していて Offers「オファーズ」 - エンジニア・デザイナーのための副業・複業・転職サービス というサービスをみつけた。ちょっと前に求人プラットフォームを開発していたのでいくつかの求人サイトに登録して調査したりしていた。その中でもこのサイトは上位に入る優れた品質だと思う。一番嬉しいのが職務経歴を linkedin からインポートしてくれる。求人プラットフォームでもっとも嫌なことは、それぞれのサイトごとに職務経歴書を作らないといけないところ。プログラマー的に同じ作業を何度も繰り返すことに苦痛を感じる。比較的新しいサイトなのでどういったものか、わかっていないけど、サイトの使い勝手がよかったので縁があれば面談もやってみようと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きた。5時からドラクエタクトしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="運用対応と遊休">運用対応と遊休&lt;/h2>
&lt;p>今日も本番環境でトラブルがあったらしく、その対応で開発リーダーが忙しくて、お昼にあるチケットの仕様を決める小さい打ち合わせ (15分程度) を経て対応しようと思っていたのに、最終的にそれができたのは19時半になった。当然、実作業もやってない。昼間の3時間を休憩時間として別のお仕事をしていた。9月から新たにフロントエンド開発者が入って、チームの開発者が7人になって開発者が遊休する状態に拍車がかかった。本当はチームを分割すればいいけど、チーム事情でできず混乱している状態。権限委譲もできてないのでチームを任せられる開発者が他にいないのだと思う。人を教育せずに人数だけ採用して開発チームを拡充してきたのが垣間見える。古いプラットフォームの仕様を知っている人が1人しかいないといった状況は大変そう。そういう開発や組織を是としてきた先駆者の責任でもある。そんな組織の開発者が外部でいいことばかりを言っているのをみると、よい開発者が入ってきても騙されたと思って定着しないのではないかと思う。私がみえる範囲でもよい開発者がいないので組織における開発リーダーの重要性を実感する。&lt;/p>
&lt;h2 id="次のお仕事探し">次のお仕事探し&lt;/h2>
&lt;p>たまたま求人検索していて &lt;a href="https://offers.jp/lp">Offers「オファーズ」 - エンジニア・デザイナーのための副業・複業・転職サービス&lt;/a> というサービスをみつけた。ちょっと前に求人プラットフォームを開発していたのでいくつかの求人サイトに登録して調査したりしていた。その中でもこのサイトは上位に入る優れた品質だと思う。一番嬉しいのが職務経歴を linkedin からインポートしてくれる。求人プラットフォームでもっとも嫌なことは、それぞれのサイトごとに職務経歴書を作らないといけないところ。プログラマー的に同じ作業を何度も繰り返すことに苦痛を感じる。比較的新しいサイトなのでどういったものか、わかっていないけど、サイトの使い勝手がよかったので縁があれば面談もやってみようと思う。&lt;/p></content></item></channel></rss>