<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2025/03 on</title><link>/diary/dates/2025/03/</link><description>Recent content in 2025/03 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 03 Mar 2025 22:22:48 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2025/03/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>軽い筋トレと散歩を再開</title><link>/diary/posts/2025/0303/</link><pubDate>Mon, 03 Mar 2025 22:22:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2025/0303/</guid><description>2月は体調を崩してよくない状態だったのを改善するための行動として運動や食事に気を配り始めた。もしかしたら昨年の半年間で一気に24kgを削減する急な変化が体調管理によくなかったのではないかという懸念もある。過去1年の勤怠報告を見返してみて、昨年の夏以降、お手伝いのお仕事でも開発を抱え込んで平均1.5時間／日、40時間／月の業務時間が増えている。お手伝いの業務とは別に、自社のお仕事もやっているから全体の労働時間も増えていたと推測される。日記を書く時間も拘束時間を増やすものになっているからそのペースや配分も見直していくべきなのかもしれない。
体が健康且つ頑丈なことから長時間労働できることが私の武器の1つだった。開発に集中していると、3-4時までコードを書いて、帰って寝て次の日も8時から働くといったことを普通にできる (体調崩していてもできる) 。しかし、そういう行動はよくないのかもしれない。原因はなんであれ、長時間労働が成り立たないと今後の働き方を変えていかないといけないかもしれない。休憩時間をとって散歩へ行ったり、以前おこなっていた腕立て、腹筋ころころ、スクワットを軽く行う。
更年期障害やミッドライフクライシスなどを調べると、男性は40代以降いつ発生してもおかしくないらしい。男性更年期障害の代表的な症状が次になる。まさにいまの症状とも合致する。
無気力 不眠 不安感 男性ホルモン (テストステロン) が減少してそういった症状が起きるという記事がいくつかみつかる。男性ホルモンを増やすための取り組みも考えていく。
男性更年期障害は何歳から？原因や症状、おすすめの治療法を徹底解説 男性更年期障害（加齢性腺機能低下症、LOH症候群） 男性ホルモンのバランス調整を chatgpt に相談すると次の項目があがる。
適度な運動 栄養バランスの取れた食事 質の高い睡眠 ストレス管理 アルコールとカフェインの適量管理 環境ホルモン（内分泌かく乱物質）を避ける 適正体重を維持 性的健康を保つ この中でもっとも私のよくない項目をあげると睡眠だと思う。
7～9時間の睡眠を確保することが、テストステロンの分泌に最も効果的 22時～2時の間に深い睡眠をとることで、ホルモンの分泌を最大化できる 寝る時間が遅いと、ホルモンバランスが崩れやすくなるため、なるべく早めの入眠を心がける いまはだいたい1-2時に寝て6-8時に起きる。休日にだらだら寝ていることはあるが、平日は4-5時間睡眠が多い。そして3時間ぐらいで目覚めるので深く眠れていない。この生活の乱れを早寝早起きの生活スタイルに変えていかないといけない。冬の寒さもやわらいできてちょうどよいかもしれない。</description><content>&lt;p>2月は体調を崩してよくない状態だったのを改善するための行動として運動や食事に気を配り始めた。もしかしたら昨年の半年間で一気に24kgを削減する急な変化が体調管理によくなかったのではないかという懸念もある。過去1年の勤怠報告を見返してみて、昨年の夏以降、お手伝いのお仕事でも開発を抱え込んで平均1.5時間／日、40時間／月の業務時間が増えている。お手伝いの業務とは別に、自社のお仕事もやっているから全体の労働時間も増えていたと推測される。日記を書く時間も拘束時間を増やすものになっているからそのペースや配分も見直していくべきなのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>体が健康且つ頑丈なことから長時間労働できることが私の武器の1つだった。開発に集中していると、3-4時までコードを書いて、帰って寝て次の日も8時から働くといったことを普通にできる (体調崩していてもできる) 。しかし、そういう行動はよくないのかもしれない。原因はなんであれ、長時間労働が成り立たないと今後の働き方を変えていかないといけないかもしれない。休憩時間をとって散歩へ行ったり、以前おこなっていた腕立て、腹筋ころころ、スクワットを軽く行う。&lt;/p>
&lt;p>更年期障害やミッドライフクライシスなどを調べると、男性は40代以降いつ発生してもおかしくないらしい。男性更年期障害の代表的な症状が次になる。まさにいまの症状とも合致する。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>無気力&lt;/li>
&lt;li>不眠&lt;/li>
&lt;li>不安感&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>男性ホルモン (テストステロン) が減少してそういった症状が起きるという記事がいくつかみつかる。男性ホルモンを増やすための取り組みも考えていく。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://menshealth.d-clinicgroup.jp/column/4927/">男性更年期障害は何歳から？原因や症状、おすすめの治療法を徹底解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.j-endo.jp/modules/patient/index.php?content_id=71">男性更年期障害（加齢性腺機能低下症、LOH症候群）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>男性ホルモンのバランス調整を chatgpt に相談すると次の項目があがる。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>適度な運動&lt;/li>
&lt;li>栄養バランスの取れた食事&lt;/li>
&lt;li>質の高い睡眠&lt;/li>
&lt;li>ストレス管理&lt;/li>
&lt;li>アルコールとカフェインの適量管理&lt;/li>
&lt;li>環境ホルモン（内分泌かく乱物質）を避ける&lt;/li>
&lt;li>適正体重を維持&lt;/li>
&lt;li>性的健康を保つ&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>この中でもっとも私のよくない項目をあげると睡眠だと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>7～9時間の睡眠を確保することが、テストステロンの分泌に最も効果的&lt;/li>
&lt;li>22時～2時の間に深い睡眠をとることで、ホルモンの分泌を最大化できる&lt;/li>
&lt;li>寝る時間が遅いと、ホルモンバランスが崩れやすくなるため、なるべく早めの入眠を心がける&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いまはだいたい1-2時に寝て6-8時に起きる。休日にだらだら寝ていることはあるが、平日は4-5時間睡眠が多い。そして3時間ぐらいで目覚めるので深く眠れていない。この生活の乱れを早寝早起きの生活スタイルに変えていかないといけない。冬の寒さもやわらいできてちょうどよいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>メガネ散歩</title><link>/diary/posts/2025/0302/</link><pubDate>Sun, 02 Mar 2025 12:05:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2025/0302/</guid><description>2時頃までオフィスで日記を書いてから帰って4時頃に寝て10時頃に起きた。睡眠時間は5時間ほど取れているし fitbit の睡眠スコアも82と悪くないが、眠る時間が完全にズレてしまった。
メガネに慣れるための時間 慣れるためにお昼にメガネを付けて1時間ほど散歩してきた。遠くの標識、看板やビルの名前などを眺めながら歩いた。小雨が降っていてメガネを汚してしまった。メガネの正しい扱い方 から手入れを学ぶ。
落としたり下敷きにならないよう、外したときは必ずケースにしまう 水滴によるシミ汚れ防止のため、濡れたメガネを放置しない (ケースにしまうとき) フレームの左耳側を先にたたみ、次に右耳側をたたむ 1時間ならしんどさは感じないが、メガネを外すと視界がぼやけるのでその違和感や気持ち悪さを少し感じた。その違和感もあって今日はそれからメガネを外して裸眼で過ごしていた。
2024年度の個人の確定申告 昨年の確定申告はこちら 。本番切り替えがあったのと、少し前から体調がよくなかったのもあり先送りしていた。過去の印税収入はほぼなくなり数千円 (印税の源泉徴収は 10.21% になる) 。このために源泉徴収をつけた取引明細を作り直すのは面倒ではあるけど、誤った明細であることをわかっていて申告するのも気持ち悪いから手直しする。言うても4明細だけ。
今年から変わったことは1つだけ。雑収入として家族信託の信託報酬を受け取ることになった。信託報酬は雑収入として所得税の対象となるが、消費税は非課税らしい。chatgpt に聞いたら次とのこと。調べても信託報酬の消費税は非課税であると明確に書いている記事をみつけられないものの、課税対象と書いてある記事もみつけられないことから非課税だと解釈する。公正証書に信託報酬の金額を記載しているが、消費税について記載はないことから非課税だと解釈する。
受託者報酬（家族信託の受託者が受け取る報酬）
非課税: 信託に基づく資産の管理や運用に対する受託者報酬は、消費税法上の「資産の譲渡等」には該当せず、消費税の課税対象にはなりません。
参考: 消費税法基本通達5-2-11では、「信託の引受け及び信託事務の処理に係る役務の提供」は非課税とされています。
個人事業主アカウントで freee 会計の契約をする。2,980円/月になる。電子申告ができるので確定申告のコストとして十分に安い。確定申告データを作成するのに過去データをみたり、取引明細をチェックしたり、自動取引ルールをメンテしたりと3時間程度。スマホでも電子申告できるそうだが、カードリーダーを使ってマイナンバーカードを読むために windows マシンを使う。windows 向けの電子申告アプリもいインストールしてブラウザと組み合わせて使う。マイナンバーカードの署名をしていて、私のカードの有効期限が次の誕生日で満了するため、更新が必要だと警告が出ていた。2-3ヶ月前に更新通知が届くらしいのでそれからの手続きとなるように読める。
マイナンバーカード &amp;gt; 更新手続きについて マイナンバーカード、マイナポータル、windows アプリを組み合わせて電子申告を完了した。簡単。昨年は認定 NPO 団体 (国境なき医師団) への寄付の紙の領収書を別途、窓口で提出した 。今年から電子申告は紙の領収書添付も不要になったらしい。
e-Taxを利用して所得税の確定申告書を提出する場合の「生命保険料控除の証明書」などの第三者作成書類の添付省略の制度について教えてください 2024年分の領収書発送および確定申告のお手続きについて</description><content>&lt;p>2時頃までオフィスで日記を書いてから帰って4時頃に寝て10時頃に起きた。睡眠時間は5時間ほど取れているし fitbit の睡眠スコアも82と悪くないが、眠る時間が完全にズレてしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="メガネに慣れるための時間">メガネに慣れるための時間&lt;/h2>
&lt;p>慣れるためにお昼にメガネを付けて1時間ほど散歩してきた。遠くの標識、看板やビルの名前などを眺めながら歩いた。小雨が降っていてメガネを汚してしまった。&lt;a href="https://www.meganeichiba.jp/special/feature/article73.html">メガネの正しい扱い方&lt;/a> から手入れを学ぶ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>落としたり下敷きにならないよう、外したときは必ずケースにしまう&lt;/li>
&lt;li>水滴によるシミ汚れ防止のため、濡れたメガネを放置しない&lt;/li>
&lt;li>(ケースにしまうとき) フレームの左耳側を先にたたみ、次に右耳側をたたむ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>1時間ならしんどさは感じないが、メガネを外すと視界がぼやけるのでその違和感や気持ち悪さを少し感じた。その違和感もあって今日はそれからメガネを外して裸眼で過ごしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="2024年度の個人の確定申告">2024年度の個人の確定申告&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0222/#2023年度の個人の確定申告2">昨年の確定申告はこちら&lt;/a> 。本番切り替えがあったのと、少し前から体調がよくなかったのもあり先送りしていた。過去の印税収入はほぼなくなり数千円 (印税の源泉徴収は 10.21% になる) 。このために源泉徴収をつけた取引明細を作り直すのは面倒ではあるけど、誤った明細であることをわかっていて申告するのも気持ち悪いから手直しする。言うても4明細だけ。&lt;/p>
&lt;p>今年から変わったことは1つだけ。雑収入として家族信託の信託報酬を受け取ることになった。信託報酬は雑収入として所得税の対象となるが、消費税は非課税らしい。chatgpt に聞いたら次とのこと。調べても信託報酬の消費税は非課税であると明確に書いている記事をみつけられないものの、課税対象と書いてある記事もみつけられないことから非課税だと解釈する。公正証書に信託報酬の金額を記載しているが、消費税について記載はないことから非課税だと解釈する。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>受託者報酬（家族信託の受託者が受け取る報酬）&lt;br />
非課税: 信託に基づく資産の管理や運用に対する受託者報酬は、消費税法上の「資産の譲渡等」には該当せず、消費税の課税対象にはなりません。&lt;br />
参考: 消費税法基本通達5-2-11では、「信託の引受け及び信託事務の処理に係る役務の提供」は非課税とされています。&lt;br />&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>個人事業主アカウントで freee 会計の契約をする。2,980円/月になる。電子申告ができるので確定申告のコストとして十分に安い。確定申告データを作成するのに過去データをみたり、取引明細をチェックしたり、自動取引ルールをメンテしたりと3時間程度。スマホでも電子申告できるそうだが、カードリーダーを使ってマイナンバーカードを読むために windows マシンを使う。windows 向けの電子申告アプリもいインストールしてブラウザと組み合わせて使う。マイナンバーカードの署名をしていて、私のカードの有効期限が次の誕生日で満了するため、更新が必要だと警告が出ていた。2-3ヶ月前に更新通知が届くらしいのでそれからの手続きとなるように読める。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.kojinbango-card.go.jp/card/renewal/">マイナンバーカード &amp;gt; 更新手続きについて&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>マイナンバーカード、マイナポータル、windows アプリを組み合わせて電子申告を完了した。簡単。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0222/#2023年度の個人の確定申告2">昨年は認定 NPO 団体 (国境なき医師団) への寄付の紙の領収書を別途、窓口で提出した&lt;/a> 。今年から電子申告は紙の領収書添付も不要になったらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.e-tax.nta.go.jp/toiawase/qa/kakutei/tempu01.htm">e-Taxを利用して所得税の確定申告書を提出する場合の「生命保険料控除の証明書」などの第三者作成書類の添付省略の制度について教えてください&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.msf.or.jp/about/information/detail/msfj20241202.html">2024年分の領収書発送および確定申告のお手続きについて&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>初めてのメガネ</title><link>/diary/posts/2025/0301/</link><pubDate>Sat, 01 Mar 2025 12:59:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2025/0301/</guid><description>眼科と眼鏡市場とメガネ選び いつから (1ヶ月前か、2週間前か) 朝起きると右目の視界がぼやけるようになった。起きて身支度を整えたりして時間が経つうちに普通にみえるようになるので生活に支障はなかったものの、視界が一時的に悪化している状態に不安を感じていた。まぶたを痛めたのか、3ヶ月ほど前から右目をこすると痛みがあって右目を触らないようにもしていた。その後、まぶたの痛みは小さくなり自然治癒で治ってきたかな？と思い始めた頃に視界がぼやけるようになった。もしかしたらまぶたの痛みの延長で目の状態が悪くなっているのではないかと不安に感じていた。
「貧すれば鈍する」で神戸に引っ越してきてから眼科へ行ったことがないからどこへ行っていいかわからない。仕事にも支障がないからと放置していた。ようやく今日 菊地眼科 へ行くことができた。予約が不要だったので空いていれば受診しようと考え、実際に訪問して5-6人しか待ちがいなかったのでそのまま受診した。スタッフも親切丁寧で設備もよかったと思う。一通りの検査をして眼の病気はないとのこと。寝起きに視界がぼやけるのは眼の疲れからくるドライアイではないかとのこと。冬だと乾燥して起こりやすいらしい。2月は 本番切り替え が予定されていて、前月よりも長時間働いているし、本番開始のストレスやプレッシャーもあったように思える。いくつかの条件がたまたま重なった症状なのかもしれない。目薬を処方してもらったのでしばらく様子をみる。
眼科へ行ったついでにメガネを作るための視力検査も行った。但し、眼科で視力検査の処方をすると、その処方結果に従う強制力があり、メガネショップでの微調整やレンズ交換のサービスなどを受けられないとのこと。同じような視力検査をメガネショップで行った方がよいとアドバイスをもらった。視力は片目はどちらも 0.3 、両目で 0.7 ぐらいのとのこと。近視と乱視もあるとのこと。右目よりは気持ちだけ左目の方が視力がよい。目の前にモニターがあって仕事をする分には 0.3 という視力はちょうどよいらしい。これまで私がお仕事で困ることはなかった。しかし、車の運転に必要な視力の最低基準でもある。車に乗るときは眼鏡をした方がよいとアドバイスを受けた。
その後、近所の 眼鏡市場 さんへ行ってきた。眼科と同じような視力検査と微調整をして 1.0 のレンズを選択することにした。乱視を矯正する強い？レンズを選択すれば 1.2 まで視力は上がる。しかし、初めてのメガネだと眼に負担がかかってしんどいのではないかとのこと。別に視力をあげる理由もないので慣れることも考慮して 1.0 から始めるのがよいだろうという総合判断となった。余談だが、スタッフの方から私ぐらいの年齢で 0.3 からメガネをつけて 1.2 まで視力が回復するのはよい方だという。メガネをつければ誰でも視力が回復するというわけでもなく、メガネをつけても 0.7 程度といった状況もあるらしい。
フレームもよくわからなくてスタッフさんと相談して選んだ。バドミントンのときにも付けてみたいと話したらスポーツ向けのフレームがあって、値段も他と変わらず、たしかに装着感があってよかったのでスポーツ向けのフレームにした。i-ATHLETE (アイアスリート) IA-472 というモデルで、フレーム+レンズで 19,800 円 (税込)、ブルーライト対策レンズ が 3,300 円 (税込) とのことで、スマホやモニターをみる機会が多い生活をしているし、そのぐらいの値段なら付けておくことにした。合計で 23,100 円 (税込) になる。paypay で支払いすればクーポンを使って 10% はポイント還元された。
眼の健康のためにメガネを付けて過ごす方がよいのか、あまり付けない方がよいのかをスタッフへ尋ねた。はっきりとした答えではないが、メガネを付けることでいまの視力がどんどん悪くなるといったことはないとのこと。裸眼だと遠くがぼやけてみえないが、メガネを付けて遠くがみえる状態になったら、それを維持するように意識するとか、遠くを眺める機会をもつことそのものは眼の健康によいとのこと。運動するときや外へ出掛けるときにメガネを付けて遠くをみる意識付けをしてみようと思う。
メガネを付けて帰ってくるときに遠くの看板や文字がはっきりみえることに驚いた。20代の頃は 1.5 から 1.2 ぐらいの視力があったと思う。比較することで視力が大きく悪化していることに気付いた。
ai 談義の続き 昨日に続いて やぎさんと ai について雑談した。うちの会社の課題管理ビジネスの展望を根底から考え直す上で多くの人と話していきたい。
github copoilot の評判
チャットがすごくよいとのこと 課題管理の文脈で ai と協業するための書く技術が大事になっていくのではないか
人間は既存ドキュメントに書かれていることをちゃんと読まない 既存ドキュメントを調べずに質問する人は一定数いる 私もよく知らないプロジェクトなどだとそういう経験はあるかも？ 聞く相手として ai がいると助かる場面は容易に想像できる 人間相手に次のことをすると、サポートコストを上げたり、相手を苛つかせる (ストレスを与える) ことにつながる懸念がある 同じことを何度も聞く 自分で調べずに丸投げで聞く 課題管理は ai にインプットを与え続けるような役割になるかもしれない 文章を書けない人たちが組織にどのぐらいかの所感</description><content>&lt;h2 id="眼科と眼鏡市場とメガネ選び">眼科と眼鏡市場とメガネ選び&lt;/h2>
&lt;p>いつから (1ヶ月前か、2週間前か) 朝起きると右目の視界がぼやけるようになった。起きて身支度を整えたりして時間が経つうちに普通にみえるようになるので生活に支障はなかったものの、視界が一時的に悪化している状態に不安を感じていた。まぶたを痛めたのか、3ヶ月ほど前から右目をこすると痛みがあって右目を触らないようにもしていた。その後、まぶたの痛みは小さくなり自然治癒で治ってきたかな？と思い始めた頃に視界がぼやけるようになった。もしかしたらまぶたの痛みの延長で目の状態が悪くなっているのではないかと不安に感じていた。&lt;/p>
&lt;p>「貧すれば鈍する」で神戸に引っ越してきてから眼科へ行ったことがないからどこへ行っていいかわからない。仕事にも支障がないからと放置していた。ようやく今日 &lt;a href="https://kikuchieyeclinic.com/">菊地眼科&lt;/a> へ行くことができた。予約が不要だったので空いていれば受診しようと考え、実際に訪問して5-6人しか待ちがいなかったのでそのまま受診した。スタッフも親切丁寧で設備もよかったと思う。一通りの検査をして眼の病気はないとのこと。寝起きに視界がぼやけるのは眼の疲れからくるドライアイではないかとのこと。冬だと乾燥して起こりやすいらしい。2月は &lt;a href="/diary/diary/posts/2025/0223/">本番切り替え&lt;/a> が予定されていて、前月よりも長時間働いているし、本番開始のストレスやプレッシャーもあったように思える。いくつかの条件がたまたま重なった症状なのかもしれない。目薬を処方してもらったのでしばらく様子をみる。&lt;/p>
&lt;p>眼科へ行ったついでにメガネを作るための視力検査も行った。但し、眼科で視力検査の処方をすると、その処方結果に従う強制力があり、メガネショップでの微調整やレンズ交換のサービスなどを受けられないとのこと。同じような視力検査をメガネショップで行った方がよいとアドバイスをもらった。視力は片目はどちらも 0.3 、両目で 0.7 ぐらいのとのこと。近視と乱視もあるとのこと。右目よりは気持ちだけ左目の方が視力がよい。目の前にモニターがあって仕事をする分には 0.3 という視力はちょうどよいらしい。これまで私がお仕事で困ることはなかった。しかし、車の運転に必要な視力の最低基準でもある。車に乗るときは眼鏡をした方がよいとアドバイスを受けた。&lt;/p>
&lt;p>その後、近所の &lt;a href="https://www.meganeichiba.jp/">眼鏡市場&lt;/a> さんへ行ってきた。眼科と同じような視力検査と微調整をして 1.0 のレンズを選択することにした。乱視を矯正する強い？レンズを選択すれば 1.2 まで視力は上がる。しかし、初めてのメガネだと眼に負担がかかってしんどいのではないかとのこと。別に視力をあげる理由もないので慣れることも考慮して 1.0 から始めるのがよいだろうという総合判断となった。余談だが、スタッフの方から私ぐらいの年齢で 0.3 からメガネをつけて 1.2 まで視力が回復するのはよい方だという。メガネをつければ誰でも視力が回復するというわけでもなく、メガネをつけても 0.7 程度といった状況もあるらしい。&lt;/p>
&lt;p>フレームもよくわからなくてスタッフさんと相談して選んだ。バドミントンのときにも付けてみたいと話したらスポーツ向けのフレームがあって、値段も他と変わらず、たしかに装着感があってよかったのでスポーツ向けのフレームにした。&lt;a href="https://onlineshop.meganeichiba.jp/ec/proSet/2/I-iset_ia472">i-ATHLETE (アイアスリート) IA-472&lt;/a> というモデルで、フレーム+レンズで 19,800 円 (税込)、&lt;a href="https://www.meganeichiba.jp/lens/highspec/bluelighttaisaku/">ブルーライト対策レンズ&lt;/a> が 3,300 円 (税込) とのことで、スマホやモニターをみる機会が多い生活をしているし、そのぐらいの値段なら付けておくことにした。合計で 23,100 円 (税込) になる。paypay で支払いすればクーポンを使って 10% はポイント還元された。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/posts/2025/0301/glasses1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/posts/2025/0301/glasses2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>眼の健康のためにメガネを付けて過ごす方がよいのか、あまり付けない方がよいのかをスタッフへ尋ねた。はっきりとした答えではないが、メガネを付けることでいまの視力がどんどん悪くなるといったことはないとのこと。裸眼だと遠くがぼやけてみえないが、メガネを付けて遠くがみえる状態になったら、それを維持するように意識するとか、遠くを眺める機会をもつことそのものは眼の健康によいとのこと。運動するときや外へ出掛けるときにメガネを付けて遠くをみる意識付けをしてみようと思う。&lt;/p>
&lt;p>メガネを付けて帰ってくるときに遠くの看板や文字がはっきりみえることに驚いた。20代の頃は 1.5 から 1.2 ぐらいの視力があったと思う。比較することで視力が大きく悪化していることに気付いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ai-談義の続き">ai 談義の続き&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2025/0228/">昨日に続いて&lt;/a> やぎさんと ai について雑談した。うちの会社の課題管理ビジネスの展望を根底から考え直す上で多くの人と話していきたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://docs.github.com/ja/copilot">github copoilot&lt;/a> の評判&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>チャットがすごくよいとのこと&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>課題管理の文脈で ai と協業するための書く技術が大事になっていくのではないか&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>人間は既存ドキュメントに書かれていることをちゃんと読まない
&lt;ul>
&lt;li>既存ドキュメントを調べずに質問する人は一定数いる
&lt;ul>
&lt;li>私もよく知らないプロジェクトなどだとそういう経験はあるかも？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>聞く相手として ai がいると助かる場面は容易に想像できる
&lt;ul>
&lt;li>人間相手に次のことをすると、サポートコストを上げたり、相手を苛つかせる (ストレスを与える) ことにつながる懸念がある
&lt;ul>
&lt;li>同じことを何度も聞く&lt;/li>
&lt;li>自分で調べずに丸投げで聞く&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>課題管理は ai にインプットを与え続けるような役割になるかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>文章を書けない人たちが組織にどのぐらいかの所感&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>4象限マトリクスで考える
&lt;ul>
&lt;li>書くスキルがあり、書く習慣がある
&lt;ul>
&lt;li>2割ぐらい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>書くスキルがあり、書く習慣がない
&lt;ul>
&lt;li>1割ぐらい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>書くスキルがなく、書く習慣がある
&lt;ul>
&lt;li>この割合はあまりいない&lt;/li>
&lt;li>一般論として書く習慣があれば書くスキルは上がっていく&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>書くスキルがなく、書く習慣がない
&lt;ul>
&lt;li>5割ぐらい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>スキル／能力と習慣という分け方も分析に使えるかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>分業制の弊害と ai の全体最適への可能性&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/naka_68/n/nb5c07bdb1eba">【解説】OpenAI発表[生成AIの進化5段階]とは？-未来がUtopiaかDystopiaかは&amp;quot;最終ステップ&amp;quot;にかかっている&lt;/a> の記事ではレベル5で組織マネジメントに言及している&lt;/li>
&lt;li>現代の開発は分業制になっているため、部分最適はできるが、全体最適が難しい
&lt;ul>
&lt;li>言われたことだけをやるような開発者は、自身のドメイン以外の分野などに関心をもたない場合がある
&lt;ul>
&lt;li>その結果として自身の職務に関係ない最適化や改善を行わない場合がある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>権限をもっていて改善を明示的に指示するマネージャー／リーダーが価値を発揮する
&lt;ul>
&lt;li>この全体最適の役割は人間よりも ai の方が知識をもつことで上手くなっていくのではないか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>開発環境の構築を本番構成しか用意していないあるプロジェクトの話題
&lt;ul>
&lt;li>小さく起動、小さく改善、小さく検証ができる仕組みを先に作る必要がある
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/UNIX%E5%93%B2%E5%AD%A6">UNIX哲学&lt;/a> からの示唆&lt;/li>
&lt;li>この視点に気付かない開発者へ誰がどのように示唆を与えるか？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>アーキテクチャやインフラに関心がない開発者ならそうなる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>雑談を休憩して、やぎさんの &lt;a href="https://shogiwars.heroz.jp/">将棋ウォーズ&lt;/a> の対戦もみせてもらった。初段同士の対戦なのでどちらも一進一退の攻防で見どころがあった。持ち時間が10分で時間切れになったら負け。複雑な局面を相手に仕掛け、相手に考えさせて時間を使わせるという戦略があることを、実際の対戦をみせてもらってよくわかった。やぎさんが自分の打ち筋の考えを解説しながらうっていて、ゲーム実況をみているような感覚でおもしろかった。&lt;/p>
&lt;p>やぎさんとは同年代なのでここ3ヶ月ほどの体調不良を相談してみた。平日の業務時間は普通にオフィスへ行って仕事できているが、それ以外の時間に調べものしたり本を読んだり日記を書いたりといったことが手につかなくなっていた。予定が入っているとこなすが、それもしんどいからなるべく予定を入れないようにもしていた。(健康な) 若い人に相談するのは難しいから同年代の友だちや知人がいると助かる。年齢による体調不良の可能性も高い。同じような経験があれば、相談して参考になることがあるかもしれないし、そうじゃなくても身近な話題として聞いてもらえるだけでも、自分の中に抱え込まず気分転換になる。話してみてずいぶんと気持ちが楽になった。心の中にある思考や感情などを外部に出す無意識の防衛機構のことを &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n84deed5fd934">思考の外在化&lt;/a> と呼ぶことを過去にも調べたことがある。過去の記事から改めて「書くこと」と「話すこと」の比較を読み直してみた。書くことだけでは得られない「気付き」はある。さらに今回は体調不良からの不安やストレスを軽減する目的で「話すこと」の方が役に立った。書くよりも話す方がずっとコストが低いからだと思う。書く意欲や余裕をなくしてしまって書けなくなっていた。日記を書くことさえできないしんどい状況でも、身近な人たちと話すことはできる。それによって、いま書ける状態を取り戻せつつある。「書くこと」と「話すこと」はどちらも大事。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。昨日ジョギングした後に軽くストレッチしたので少し数値はよかったように思う。トレーナーさんとメガネの話しをした。トレーナーさんは学生の頃から裸眼で 0.2 程度、普段はメガネをつけずに過ごしているが、車に乗るときだけメガネをつけるという。0.2 から下がるわけでもなく、そのぐらいの視力をずっと維持しているという。ちょうど私と同じぐらいの視力だったので視界がぼやける感覚やメガネを付ける生活のあれこれを尋ねたりした。トレーナーさんは夜間の運転が怖いと話されていた。私もたまに夜に車で実家へ帰ったりしていたものの、神戸市街や高速道路は街灯があるせいか、あまり夜に低視力を気にしたことはなかった。運転の話しをしていて、うちの母親は70歳を超えていて私よりもずっと視力が悪いはずだけど、毎日、車の運転をしていて大丈夫なんやろか？と心配になった。田舎は車がないと生活できない。いずれ私も車を運転できなくなることを想定して実家を離れる必要があるだろう。&lt;/p></content></item></channel></rss>