<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>drink on forest nook</title><link>/diary/tags/drink/</link><description>Recent content in drink on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Wed, 24 May 2023 11:25:43 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/drink/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>クラフトジン: YOHAKHU</title><link>/diary/posts/2023/0524/</link><pubDate>Wed, 24 May 2023 11:25:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0524/</guid><description>遅く帰ってきたわけではないが、うまく眠れなくて3時に寝て7時に起きた。
開発方法論／開発ガイドの更新 今週が開発の谷間の最後の週。毎週いろいろ資料を作ったり、あちこちのドキュメントを更新したりしていた。最後に残ったものの1つ (を2つに分割した) として、うちのプロダクト開発における開発方法論と開発ガイドを仕上げた。開発方法論は開発のマネジメント手法やプロセスの概念などを抽象的な表現で説明したもの。簡単に言えば、アジャイル開発とかスクラムとか、そういった概念の説明やなぜそれが大事なのかの意図や背景を説明したドキュメントになる。当初はこの1つしかなかったのだけど、実際に課題管理システムを使ってイテレーション開発をする具体的な話しと抽象的な話しを一緒に書くのはまとまりが悪いように思えてきた。抽象的な内容と実務に近い内容は分けて書くことにした。
開発方法論: プロダクトで採用している開発方法論の概念をまとめる 開発ガイド: 開発方法論を具体的に実践する方法についてまとめる 例えば、開発ガイドにはマージリクエストの運用について書いてある。どこの会社へ行っても私は次のような「マージリクエストを作成しなくてよいもの」という文章を書いている。
すべての修正にマージリクエストを要求すると開発がとても遅くなる。それは人間が介在するトコロがもっともコストを要求するからである。とくにコミュニケーションコストは開発の中でも最も大きいコストの1つである。レビューしなくてもコミット履歴は誰でも把握できる。修正内容が気になる開発者は自分でコミット履歴を確認すればよい。
従ってレビューの必要がないと想定される修正は直接 main ブランチに push してよい。例えば、軽微な修正は CI/CD の自動化により品質を担保できるように努める。テストを失敗させる修正を push してしまったとしてもデプロイできないために障害を発生させることはない。
この運用は軽微な修正だと思って push したものが不具合を発生させてしまうリスクを許容している。そのときは気付きの学びとして「ごめんなさい」で終わらせる。稀に不具合を発生させることよりも、開発の速度を上げる方を優先する。
カフーツさんイベント カフーツ13周年Jelly〜カクサク（やりたいこと宣言）第1弾〜 に参加した。私がカフーツさんへ遊びに行ったときに人がたくさんいたことはない。記念イベントだったので参加者多いかな？と思って行ってみた。10人ぐらいいた。参加者の大半は私と同じぐらいか、それ以上の年配の方にみえた。やや年齢層が高め。13年やっているコミュニティなので同じぐらい歳をとったんだと思う。みんなでわいわい話しながら0時前まで飲んでた。ここ行くと基本飲み会w
YOHAKHU というクラフトジンがあってロックと炭酸割りで4-5杯ほど飲んでいた。これまでジンをあまり飲んだことがないので、普通のジンとの比較はできないが、強烈なインパクトのある風味で圧倒されてしまった。おいしいかどうかというよりもこれは強烈やなぁという所感が先にくる。さらに「余白」という名前がよい。いとうさんに影響を受けて私が「ゆとり」と呼んでいた概念にいくつか補強がされて、最近は私も余白という言葉を気に入って使っている。人生に必要な余白を忘れない飲みものがこれだと言えるかもしれない。なんだか酔っ払ったようなコメントになってしまった。</description><content>&lt;p>遅く帰ってきたわけではないが、うまく眠れなくて3時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発方法論開発ガイドの更新">開発方法論／開発ガイドの更新&lt;/h2>
&lt;p>今週が開発の谷間の最後の週。毎週いろいろ資料を作ったり、あちこちのドキュメントを更新したりしていた。最後に残ったものの1つ (を2つに分割した) として、うちのプロダクト開発における開発方法論と開発ガイドを仕上げた。開発方法論は開発のマネジメント手法やプロセスの概念などを抽象的な表現で説明したもの。簡単に言えば、アジャイル開発とかスクラムとか、そういった概念の説明やなぜそれが大事なのかの意図や背景を説明したドキュメントになる。当初はこの1つしかなかったのだけど、実際に課題管理システムを使ってイテレーション開発をする具体的な話しと抽象的な話しを一緒に書くのはまとまりが悪いように思えてきた。抽象的な内容と実務に近い内容は分けて書くことにした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>開発方法論: プロダクトで採用している開発方法論の概念をまとめる&lt;/li>
&lt;li>開発ガイド: 開発方法論を具体的に実践する方法についてまとめる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>例えば、開発ガイドにはマージリクエストの運用について書いてある。どこの会社へ行っても私は次のような「マージリクエストを作成しなくてよいもの」という文章を書いている。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>すべての修正にマージリクエストを要求すると開発がとても遅くなる。それは人間が介在するトコロがもっともコストを要求するからである。とくにコミュニケーションコストは開発の中でも最も大きいコストの1つである。レビューしなくてもコミット履歴は誰でも把握できる。修正内容が気になる開発者は自分でコミット履歴を確認すればよい。&lt;/p>
&lt;p>従ってレビューの必要がないと想定される修正は直接 main ブランチに push してよい。例えば、軽微な修正は CI/CD の自動化により品質を担保できるように努める。テストを失敗させる修正を push してしまったとしてもデプロイできないために障害を発生させることはない。&lt;/p>
&lt;p>この運用は軽微な修正だと思って push したものが不具合を発生させてしまうリスクを許容している。そのときは気付きの学びとして「ごめんなさい」で終わらせる。稀に不具合を発生させることよりも、開発の速度を上げる方を優先する。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="カフーツさんイベント">カフーツさんイベント&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/events/1411909236316752/">カフーツ13周年Jelly〜カクサク（やりたいこと宣言）第1弾〜&lt;/a> に参加した。私がカフーツさんへ遊びに行ったときに人がたくさんいたことはない。記念イベントだったので参加者多いかな？と思って行ってみた。10人ぐらいいた。参加者の大半は私と同じぐらいか、それ以上の年配の方にみえた。やや年齢層が高め。13年やっているコミュニティなので同じぐらい歳をとったんだと思う。みんなでわいわい話しながら0時前まで飲んでた。ここ行くと基本飲み会w&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.yohakhu.jp/">YOHAKHU&lt;/a> というクラフトジンがあってロックと炭酸割りで4-5杯ほど飲んでいた。これまでジンをあまり飲んだことがないので、普通のジンとの比較はできないが、強烈なインパクトのある風味で圧倒されてしまった。おいしいかどうかというよりもこれは強烈やなぁという所感が先にくる。さらに「余白」という名前がよい。いとうさんに影響を受けて私が「ゆとり」と呼んでいた概念にいくつか補強がされて、最近は私も余白という言葉を気に入って使っている。人生に必要な余白を忘れない飲みものがこれだと言えるかもしれない。なんだか酔っ払ったようなコメントになってしまった。&lt;/p></content></item><item><title>次開発と打ち上げ</title><link>/diary/posts/2023/0518/</link><pubDate>Thu, 18 May 2023 08:48:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0518/</guid><description>能のサイトを眺めつつ 世界を変えた“愚か者”フラーとジョブズ をみているうちに寝落ちした。0時過ぎに寝て何度か起きて8時過ぎに起きた。休日以外に8時まわるまで寝ていたという記憶が直近数ヶ月にはないので久しぶりに寝坊した。起きたら8時10数分でそんなことあるはずないとか思ってしまって脳が現実を受け入れられなくて起きた時間を認識できなかった。明らかに8時10数分なんだけど、時計が壊れているなとか思ってしまった。
開発課題の打ち合わせ 大きく時間を使って次開発の打ち合わせ。事前にいくつか開発課題を洗い出せているが、その優先順位付けをしていかないといけない。開発メンバー + 別チームのコンサルタントにも入ってもらって各々の意見を出し合うといった会議をした。私が議題の資料を予め作っておいた。その進行に応じて議論や意見が盛り上がったのでうまくいってよかったと思う。 大項目でまとまった機能をやるよりも、個々の機能単位に優先順位付けした方がよいだろうという話しになって小さい単位で担当者を割り当てて開発を進めていくことになる。いずれはすべてやるが、開発の順番を決めていくのは意外と難しい。
話し終えてからメモをまとめ直しているうちに私自身が要件を詳細に把握できていない要件があることもわかってきた。空中戦だとわからないままふわっと進んでしまうので、文字に落とし込んで整理した上で、本当に必要なものをさらに深堀りして議論しないといけないことに気付いた。
少ない人数で会議をやる利点の1つとして、みんなの意見を順番に聞いていく余裕をもてることがあげられる。「誰一人取り残されない」とどこかの省庁がミッションにあげているように、うちのチームも課題管理を駆使して、それぞれのメンバーができることややりたいことでチームに貢献するような開発にしていきたい。もう半年やって課題管理に慣れてきているので、次開発は前回のようなやり方を教えるところからスタートにはならないはずだと思う。
打ち上げ 4月末にリリースを終えたので区切りとして打ち上げしてきた。うちのチームメンバーと偉い人の5人で行くのだと思っていたら直前に社内のメンバーにたくさん声を掛けたそうで10数人での飲み会になって送別会や部署のキックオフみたいな飲み会になった。賑やかでよかった。個人だとあまり行かないようなちょっとお値段のするコースでよいものを食べられておいしかった。日本酒もいろいろ飲んだ。神戸の酒どころに住んでいるので日本酒に関心をもつようになってきた。
山形 上喜元 愛知 醸し人九平次 18-20時と打ち上げやって、21時に新幹線を予約していたのでそのまま帰ってきた。このスケジュールの段取りもちょうどよかった。お酒を飲んで新幹線に乗ると思いの外眠れなくてそこだけ疲れた。</description><content>&lt;p>能のサイトを眺めつつ &lt;a href="https://www.nhk.jp/p/ts/9N81M92LXV/episode/te/6XWRL58JNK/">世界を変えた“愚か者”フラーとジョブズ&lt;/a> をみているうちに寝落ちした。0時過ぎに寝て何度か起きて8時過ぎに起きた。休日以外に8時まわるまで寝ていたという記憶が直近数ヶ月にはないので久しぶりに寝坊した。起きたら8時10数分でそんなことあるはずないとか思ってしまって脳が現実を受け入れられなくて起きた時間を認識できなかった。明らかに8時10数分なんだけど、時計が壊れているなとか思ってしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発課題の打ち合わせ">開発課題の打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>大きく時間を使って次開発の打ち合わせ。事前にいくつか開発課題を洗い出せているが、その優先順位付けをしていかないといけない。開発メンバー + 別チームのコンサルタントにも入ってもらって各々の意見を出し合うといった会議をした。私が議題の資料を予め作っておいた。その進行に応じて議論や意見が盛り上がったのでうまくいってよかったと思う。
大項目でまとまった機能をやるよりも、個々の機能単位に優先順位付けした方がよいだろうという話しになって小さい単位で担当者を割り当てて開発を進めていくことになる。いずれはすべてやるが、開発の順番を決めていくのは意外と難しい。&lt;/p>
&lt;p>話し終えてからメモをまとめ直しているうちに私自身が要件を詳細に把握できていない要件があることもわかってきた。空中戦だとわからないままふわっと進んでしまうので、文字に落とし込んで整理した上で、本当に必要なものをさらに深堀りして議論しないといけないことに気付いた。&lt;/p>
&lt;p>少ない人数で会議をやる利点の1つとして、みんなの意見を順番に聞いていく余裕をもてることがあげられる。「誰一人取り残されない」とどこかの省庁がミッションにあげているように、うちのチームも課題管理を駆使して、それぞれのメンバーができることややりたいことでチームに貢献するような開発にしていきたい。もう半年やって課題管理に慣れてきているので、次開発は前回のようなやり方を教えるところからスタートにはならないはずだと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="打ち上げ">打ち上げ&lt;/h2>
&lt;p>4月末にリリースを終えたので区切りとして打ち上げしてきた。うちのチームメンバーと偉い人の5人で行くのだと思っていたら直前に社内のメンバーにたくさん声を掛けたそうで10数人での飲み会になって送別会や部署のキックオフみたいな飲み会になった。賑やかでよかった。個人だとあまり行かないようなちょっとお値段のするコースでよいものを食べられておいしかった。日本酒もいろいろ飲んだ。神戸の酒どころに住んでいるので日本酒に関心をもつようになってきた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.kigawaya.com/sake/jyouki/">山形 上喜元&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://kuheiji.co.jp/">愛知 醸し人九平次&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18-20時と打ち上げやって、21時に新幹線を予約していたのでそのまま帰ってきた。このスケジュールの段取りもちょうどよかった。お酒を飲んで新幹線に乗ると思いの外眠れなくてそこだけ疲れた。&lt;/p></content></item><item><title>何もしてないのに1日が過ぎた</title><link>/diary/posts/2023/0122/</link><pubDate>Sun, 22 Jan 2023 13:15:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0122/</guid><description>仲の良い焼き鳥屋さんで軽く飲んできた。2時に寝て7時に起きた。午前中はだらだらしてた。午後から会社の事務手続きをやりながら、実家の法事の段取りをやりながら、ブログの記事などを読んでいた。
jj 茉莉花 (ジャスミン焼酎) をジャスミン茶で割った飲みものを jj と呼ぶらしい。焼き鳥屋さんのマスター曰く、お客さんが 串カツ田中で販売 しているのをみて、焼き鳥屋さんでも扱ってよと言うから置いてみたと話していた。あまりこれまで飲んだことのない不思議な飲みものになっていた。基本はジャスミン茶なんだけど、アルコール入っているなという雰囲気がするカルイ飲みものに感じた。お茶ベースだからどんな食べものにもあいそう。すごくおいしいものではない分、軽く飲みたいときにちょうどいいかもしれない。
法事の出席者管理 来週は35日の だんご転がし がある。2月の上旬には49日もある。過去の葬儀もあわせて親戚や関係者の、出席を管理するためのスプレッドシートを作った。出席確認を母に任せていたらなかなか進まなくてお正月から2週間あってもまだ確認を取り切れていない。人間を調整するのがもっとも面倒で時間がかかる。その後に初盆、1回忌、3回忌と続く。連絡先の電話番号も私の方で管理して、私が電話していった方がよいのかなぁ。
Java は死んだ Java is Dead — 5 Misconceptions of developers that still think Java is relevant today! この記事の著者はいまも java が通用すると思っているとしたらそれは誤解があるという。その誤解を5つあげるといった記事。
誤解1: Javaには、大規模で活発な開発者コミュニティーがある。
これは誤解ではなく事実だと書いてある (´・ω・｀) 著者の意見としては、他言語の進化が速く java は冗長で古い型システムで時代遅れみたいなことを主張している。私の意見だと java の進化もいまは速くていうほど時代遅れというほどではない。過去の資産がいまの java に追いつけていないといったのもある。十分に他言語に機能的に追いついているし開発サイクルも速い。
誤解2: Javaは幅広い用途に使われる。Javaは単なるWeb開発言語ではなく、モバイルアプリやゲーム、エンタープライズレベルのソフトウェアの開発にも利用されている。
これも著者の視点が適切ではない。モバイルでは kotlin が席巻していて、web の開発言語としても java をあげるのは大企業やエンタープライズ開発のみではないかと説いている。たしかに kotlin は java ではないが、jvm 言語ではあるので jvm は未だに必要とされているという事実がある。もう1つ、java はエンタープライズレベルのでミドルウェアで確固とした地位を気付いている。例えば、cassandra, hadoop, kafka など、これらを web 開発で使っている限り、それは web 開発でも使われていると言えるだろう。
誤解3: Javaは基礎となる言語である。多くの新しいプログラミング言語は、Javaの原理と概念に基づいて構築されており、何らかの形でJavaと互換性を持つように設計されている。
こんなこと誰も言っていないと思うけど、著者がそもそも誤解しているのではないか。一方でクリーンアーキテクチャに代表されるような、java のエコシステムで開発されたアーキテクチャなどは java と相性がよい。java と他言語との最大の違いはクラスがないとプログラミングできないという点であり、これはメリット・デメリットをもたらすが、oop においては di 技術を進化させてクリーンアーキテクチャのような概念の下支えをしている。</description><content>&lt;p>仲の良い焼き鳥屋さんで軽く飲んできた。2時に寝て7時に起きた。午前中はだらだらしてた。午後から会社の事務手続きをやりながら、実家の法事の段取りをやりながら、ブログの記事などを読んでいた。&lt;/p>
&lt;h2 id="jj">jj&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.suntory.co.jp/sho-chu/matsurika/">茉莉花 (ジャスミン焼酎)&lt;/a> をジャスミン茶で割った飲みものを &lt;em>jj&lt;/em> と呼ぶらしい。焼き鳥屋さんのマスター曰く、お客さんが &lt;a href="https://kushi-tanaka.com/news/entry/1920">串カツ田中で販売&lt;/a> しているのをみて、焼き鳥屋さんでも扱ってよと言うから置いてみたと話していた。あまりこれまで飲んだことのない不思議な飲みものになっていた。基本はジャスミン茶なんだけど、アルコール入っているなという雰囲気がするカルイ飲みものに感じた。お茶ベースだからどんな食べものにもあいそう。すごくおいしいものではない分、軽く飲みたいときにちょうどいいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="法事の出席者管理">法事の出席者管理&lt;/h2>
&lt;p>来週は35日の &lt;a href="https://www.kobe-np.co.jp/rentoku/shingokoku/P20170612MS00167.shtml">だんご転がし&lt;/a> がある。2月の上旬には49日もある。過去の葬儀もあわせて親戚や関係者の、出席を管理するためのスプレッドシートを作った。出席確認を母に任せていたらなかなか進まなくてお正月から2週間あってもまだ確認を取り切れていない。人間を調整するのがもっとも面倒で時間がかかる。その後に初盆、1回忌、3回忌と続く。連絡先の電話番号も私の方で管理して、私が電話していった方がよいのかなぁ。&lt;/p>
&lt;h2 id="java-は死んだ">Java は死んだ&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://medium.com/@sidh.thomas1/java-is-dead-6-misconceptions-of-developers-that-still-think-java-is-relevant-today-683310849855">Java is Dead — 5 Misconceptions of developers that still think Java is relevant today!&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この記事の著者はいまも java が通用すると思っているとしたらそれは誤解があるという。その誤解を5つあげるといった記事。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>誤解1: Javaには、大規模で活発な開発者コミュニティーがある。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これは誤解ではなく事実だと書いてある (´・ω・｀) 著者の意見としては、他言語の進化が速く java は冗長で古い型システムで時代遅れみたいなことを主張している。私の意見だと java の進化もいまは速くていうほど時代遅れというほどではない。過去の資産がいまの java に追いつけていないといったのもある。十分に他言語に機能的に追いついているし開発サイクルも速い。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>誤解2: Javaは幅広い用途に使われる。Javaは単なるWeb開発言語ではなく、モバイルアプリやゲーム、エンタープライズレベルのソフトウェアの開発にも利用されている。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これも著者の視点が適切ではない。モバイルでは kotlin が席巻していて、web の開発言語としても java をあげるのは大企業やエンタープライズ開発のみではないかと説いている。たしかに kotlin は java ではないが、jvm 言語ではあるので jvm は未だに必要とされているという事実がある。もう1つ、java はエンタープライズレベルのでミドルウェアで確固とした地位を気付いている。例えば、cassandra, hadoop, kafka など、これらを web 開発で使っている限り、それは web 開発でも使われていると言えるだろう。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>誤解3: Javaは基礎となる言語である。多くの新しいプログラミング言語は、Javaの原理と概念に基づいて構築されており、何らかの形でJavaと互換性を持つように設計されている。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>こんなこと誰も言っていないと思うけど、著者がそもそも誤解しているのではないか。一方でクリーンアーキテクチャに代表されるような、java のエコシステムで開発されたアーキテクチャなどは java と相性がよい。java と他言語との最大の違いはクラスがないとプログラミングできないという点であり、これはメリット・デメリットをもたらすが、oop においては di 技術を進化させてクリーンアーキテクチャのような概念の下支えをしている。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>誤解4: Javaは大手企業の強力なサポートがある。Javaを保守・サポートしているオラクル社は、Javaという言語に強いこだわりを持っており、その開発・改良に投資を続けている。また、GoogleやAmazonなど、多くの大手企業が自社の製品やサービスにJavaを採用している。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>oracle という企業とそのプロダクトが市場でのシェアを失っているという視点で懸念を表明している。たしかに oracle はそうかもしれないが、google や amazon だって java を活用しているので oracle がダメになっても web 系の大企業がサポートしていくのではないかと私は推測する。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>誤解5: Javaは学校や大学で広く教えられている。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この点だけは著者の意見に違和感はない。一昔前は java が大学でよく教えられていたと思うが、今後は python や go といった、他の言語が最初に学ぶプログラミング言語として人気を博していくのではないかと私も思う。&lt;/p>
&lt;p>ざっと読んでみて java 開発をやったことのない経験が浅い開発者が書いた記事だなと思えた。&lt;/p></content></item><item><title>ワーケーション準備</title><link>/diary/posts/2021/1212/</link><pubDate>Sun, 12 Dec 2021 11:53:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1212/</guid><description>2時半に寝て7時に起きた。なんか眠れなくてだらだらしてた。
ワーケーション予約 参加予定者に最終確認をとって3人参加してくれることになった。感謝。私を含めて4人で行ってくる。レンタカーと きのいえ の予約を確定させた。1月28-30日で 城崎温泉 でワーケーションしてくる。宿泊は金曜日の夜しか予約があいてなくて4月まで土曜日の夜はすでに予約が埋まっていた。もし金土と連泊で予約するときは3ヶ月以上前に予約をとらないといけないということがわかった。宿泊人数によって料金が変わってくるため、多少の人数変更に対応できる条件で予約できるのが望ましい。今回泊まることでオーナーの人とやり取りできればそういったことも聞いてみようと思う。その後、旅のしおりを作り始めた。まだ1ヶ月あるので調べながらゆっくり準備を進めていく。移動や作業のための時間、食事、親睦会などタイムラインを作りながらやり方を検討していく。
ショコラ・シュバルツ 山梨県北杜市のふるさと納税 の返礼品として ショコラ・シュバルツ（Chocolat Schwartz） が届いた。試しに1本飲んでみた。香りがよくて黒ビールなんだけど、普通の黒ビールとは異なる風味でそれがショコラなのかどうか、私にはよくわかってないけど、あまり味わったことのない黒ビールという点からはおいしかった。毎日飲むようなビールではないと思うが、イベントや記念日など普通のビールとは異なるビールを試したいときには向きそう。お土産などにもよさそう。</description><content>&lt;p>2時半に寝て7時に起きた。なんか眠れなくてだらだらしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ワーケーション予約">ワーケーション予約&lt;/h2>
&lt;p>参加予定者に最終確認をとって3人参加してくれることになった。感謝。私を含めて4人で行ってくる。レンタカーと &lt;a href="https://kinosaki-kinoie.com/">きのいえ&lt;/a> の予約を確定させた。1月28-30日で &lt;a href="https://kinosaki-spa.gr.jp/">城崎温泉&lt;/a> でワーケーションしてくる。宿泊は金曜日の夜しか予約があいてなくて4月まで土曜日の夜はすでに予約が埋まっていた。もし金土と連泊で予約するときは3ヶ月以上前に予約をとらないといけないということがわかった。宿泊人数によって料金が変わってくるため、多少の人数変更に対応できる条件で予約できるのが望ましい。今回泊まることでオーナーの人とやり取りできればそういったことも聞いてみようと思う。その後、旅のしおりを作り始めた。まだ1ヶ月あるので調べながらゆっくり準備を進めていく。移動や作業のための時間、食事、親睦会などタイムラインを作りながらやり方を検討していく。&lt;/p>
&lt;h2 id="ショコラシュバルツ">ショコラ・シュバルツ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.satofull.jp/products/detail.php?product_id=1256650">山梨県北杜市のふるさと納税&lt;/a> の返礼品として &lt;a href="https://www.yatsugatake-beer.com/?mode=grp&amp;amp;gid=1059669">ショコラ・シュバルツ（Chocolat Schwartz）&lt;/a> が届いた。試しに1本飲んでみた。香りがよくて黒ビールなんだけど、普通の黒ビールとは異なる風味でそれがショコラなのかどうか、私にはよくわかってないけど、あまり味わったことのない黒ビールという点からはおいしかった。毎日飲むようなビールではないと思うが、イベントや記念日など普通のビールとは異なるビールを試したいときには向きそう。お土産などにもよさそう。&lt;/p></content></item></channel></rss>