<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2024/01 on forest nook</title><link>/diary/dates/2024/01/</link><description>Recent content in 2024/01 on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2024/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>MBTI 性格診断とか</title><link>/diary/posts/2024/0102/</link><pubDate>Tue, 02 Jan 2024 08:45:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0102/</guid><description>2時過ぎに寝て6時半に起きて7時半に起きた。夜に相棒の元旦スペシャルをみていて、最後の方でニュースに切り替わって、その後、相棒の別の再放送？がまた始まるみたいな変な番組編成になっていた。起きてから神棚にお供えをしたり親戚を迎える準備をしていた。
今日の筋トレは腹筋:10x1,腕立て:10x1,スクワット10x1のように毎日書いていけば1ヶ月ぐらいは継続できるのではないか？
親戚とお昼ご飯 毎年2日は親戚がやってきてお昼ご飯を食べる。昨年は訃報でやらなかったので2年ぶり。今年は離れのスペースにダイニングテーブルを2つ入れた。この形態でやるのは初めて。鍋にすき焼きをつくり、あとお寿司とお刺身を7人で食べた。このぐらいの人数でご飯を食べるのはとくに問題なさそう。ご飯を食べたりするなら電子レンジもあった方が便利だと気付いた。11時から準備して12時頃から食べ始めて14時前ぐらいで解散。お年玉をあげたり、親戚の姪や甥の話しを聞いたりしていた。
この春から働き始める姪が言うには MBTI 性格診断 というのが流行っていて、就職活動で適正診断の1つとしてやるようなものになる。なぜかそれが一般にも流行っていて、若い人だとこのタイプをインスタのプロフィールに書いてあったりもするらしい。試しにやってみたら私は 建築家 INTJ-A タイプだった。タイプが16個あるので複数人でやったらタイプがバラけて盛り上がるのかもしれない。今度の開発合宿でもネタの1つにみんなにやってもらってもよいかもしれない。
iphone のテザリングの自動切断 iphone を wifi ルーター代わりにテザリングをしていると気付かないときに切断していることがある。調べてみると、通信がないと約90秒で自動切断するという仕様になっているらしい。これはテザリング接続のアクセスポイントの電波も停止してしまっていることから、iphone の設定を開いてインターネット共有の on/off をしないといけないという面倒さがある。
この振る舞いはバッテリーを節約したいデバイス側と通信帯域を節約したいキャリア側の思惑が一致するせいか、ユーザー設定でこの振る舞いをカスタマイズすることはできないようにみえる。
iPhone-iPad間テザリングの接続切れ問題を解消したので解説したい なにかしら通信していれば自動切断はしない仕様にみえるので ping コマンドで icmp パケットを定期的に (次の例では60秒ごと) に送るといったことをしていれば切断はされないようにみえる。
&amp;gt; ping -i 60 www.yahoo.co.jp 開発者ならすぐワークアラウンドを思いつくが、一般ユーザー向けに iphone のテザリングが自動切断されない接続アプリのようなものを作ってあげると一般ユーザーにウケるんじゃないかと考えたりもした。</description><content>&lt;p>2時過ぎに寝て6時半に起きて7時半に起きた。夜に相棒の元旦スペシャルをみていて、最後の方でニュースに切り替わって、その後、相棒の別の再放送？がまた始まるみたいな変な番組編成になっていた。起きてから神棚にお供えをしたり親戚を迎える準備をしていた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x1,腕立て:10x1,スクワット10x1のように毎日書いていけば1ヶ月ぐらいは継続できるのではないか？&lt;/p>
&lt;h2 id="親戚とお昼ご飯">親戚とお昼ご飯&lt;/h2>
&lt;p>毎年2日は親戚がやってきてお昼ご飯を食べる。昨年は訃報でやらなかったので2年ぶり。今年は離れのスペースにダイニングテーブルを2つ入れた。この形態でやるのは初めて。鍋にすき焼きをつくり、あとお寿司とお刺身を7人で食べた。このぐらいの人数でご飯を食べるのはとくに問題なさそう。ご飯を食べたりするなら電子レンジもあった方が便利だと気付いた。11時から準備して12時頃から食べ始めて14時前ぐらいで解散。お年玉をあげたり、親戚の姪や甥の話しを聞いたりしていた。&lt;/p>
&lt;p>この春から働き始める姪が言うには &lt;a href="https://www.16personalities.com/ja">MBTI 性格診断&lt;/a> というのが流行っていて、就職活動で適正診断の1つとしてやるようなものになる。なぜかそれが一般にも流行っていて、若い人だとこのタイプをインスタのプロフィールに書いてあったりもするらしい。試しにやってみたら私は &lt;a href="https://www.16personalities.com/ja/intj%E5%9E%8B%E3%81%AE%E6%80%A7%E6%A0%BC">建築家 INTJ-A&lt;/a> タイプだった。タイプが16個あるので複数人でやったらタイプがバラけて盛り上がるのかもしれない。今度の開発合宿でもネタの1つにみんなにやってもらってもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="iphone-のテザリングの自動切断">iphone のテザリングの自動切断&lt;/h2>
&lt;p>iphone を wifi ルーター代わりにテザリングをしていると気付かないときに切断していることがある。調べてみると、通信がないと約90秒で自動切断するという仕様になっているらしい。これはテザリング接続のアクセスポイントの電波も停止してしまっていることから、iphone の設定を開いてインターネット共有の on/off をしないといけないという面倒さがある。&lt;/p>
&lt;p>この振る舞いはバッテリーを節約したいデバイス側と通信帯域を節約したいキャリア側の思惑が一致するせいか、ユーザー設定でこの振る舞いをカスタマイズすることはできないようにみえる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/runisan/n/n81c34518e1e0">iPhone-iPad間テザリングの接続切れ問題を解消したので解説したい&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>なにかしら通信していれば自動切断はしない仕様にみえるので ping コマンドで icmp パケットを定期的に (次の例では60秒ごと) に送るといったことをしていれば切断はされないようにみえる。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-zsh" data-lang="zsh">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;gt; ping -i &lt;span style="color:#ae81ff">60&lt;/span> www.yahoo.co.jp
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>開発者ならすぐワークアラウンドを思いつくが、一般ユーザー向けに iphone のテザリングが自動切断されない接続アプリのようなものを作ってあげると一般ユーザーにウケるんじゃないかと考えたりもした。&lt;/p></content></item><item><title>筋トレの習慣作り</title><link>/diary/posts/2024/0101/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:45:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0101/</guid><description>離れで2時過ぎに寝て7時半に起きた。いつもと寝床が違うせいか、起きたらやや腰が痛い。昨日は暖かくて室温が13℃ほどあったのでエアコンなしで寝てもとくに寒くはなかった。
すぐやる筋トレ 朝からテレビをみていたら 谷本道哉 先生が出演していて筋トレについて紹介していた。最近の研究で1週間に30-60分筋トレをすることで総死亡・心血管疾患・がん・糖尿病などのリスクが10〜17%下がるらしい。なにもしないより、やった方が健康によさそうというのは直感的でもある。先生のモットーは次になると言う。
筋トレはやるか、すぐやるか
やるのは前提でいつやるかだけを言っている。こういうキャッチフレーズはいいなと素直に感心してテレビでやっている筋トレを実際にやってみた。10-20回/1セットをやればよいという。紹介していた筋トレを今日は10回2セットをやってみた。
椅子に座っての足上げ (腹筋) 机を使っての腕立て伏せ (腕立て) スクワット (スクワット) これぐらいならオフィスでも確かにすぐできる。なにかを始めても長続きせずすぐにやめてしまう。人間が弱いから継続できない。習慣化のための平均66日 という仮説がある。日記はこの仮説を意識して習慣化に成功した数少ない事例の1つ。簡単なことは1ヶ月程度でよいはず。もしこの筋トレを1月いっぱい継続できれば習慣化できるかもしれない。なるべく朝か午前中にやるのがよいのではないかと考えている。先生によると、筋トレすると乳酸が出てくる。これまで乳酸はよくないものと考えられていたが、最近の研究では乳酸が脳のエネルギー源になっているとわかってきたらしい。
日記はほぼ毎日書くのでここに筋トレのやった回数を書いていくのがやらないといけない強制力が働いてよいような気がしてきた。試しに明日からやってみようと思う。
コワーキングスペース化へ向けての準備 実家の離れをコワーキングスペース化するために少しずつ取り組む。もともと使っていない部屋だったので、半分は物置となっていた。不要な棚やタンスなども放置されていた。昔は祖父が住んでいたこともあるので祖父の生活品なども少しそのまま残っている。まずはそれらを整理しないといけない。具体的には不要なものを捨てて粗大ゴミとして出す。コワーキングスペースとして足りないものを備えていく必要もある。
今日のところは次の大きなものを外に排出した。その後、掃いたり拭いたり掃除をしていた。物を動かすといろいろ汚い。
タンス 棚 こたつ ローテーブル ベッド マットレス 付随するいろいろ 空きスペースができて広くなった。いずれはソファも片付けて椅子のみにしたい。
いまダイニングテーブルは2つある。スペース的にはもう1つ置けそう。あとテーブルと椅子を一式探してみようと思う。
縦 (cm) 幅 (cm) 高さ (cm) 色 80 130 68 ダークブラウン 75 120 70 ナチュラル ダイニングテーブルの前後に向かい合って2人で使うのがスペースを広く使えて快適に思える。どうせそんな多くの人は来ない。せいぜい4-5人程度がゆったり作業できればよい。
その他、気付いたこと。
4-5人が作業できるだけの wifi ネットワークをどうするか いまは iijmio 5ギガプラン を使っている 1ヶ月に1週間お仕事する程度ならこれで十分 昼間は電気をつけても少し暗い感じがする 補助的な光を置いてもよいかもしれない 部屋の隅には蜘蛛の巣がある 夏は暑く冬は寒いので窓をカスタマイズしてもよいかもしれない 宿泊はスペースと布団の準備がいるのでしばらくはやらない</description><content>&lt;p>離れで2時過ぎに寝て7時半に起きた。いつもと寝床が違うせいか、起きたらやや腰が痛い。昨日は暖かくて室温が13℃ほどあったのでエアコンなしで寝てもとくに寒くはなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="すぐやる筋トレ">すぐやる筋トレ&lt;/h2>
&lt;p>朝からテレビをみていたら &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%B0%B7%E6%9C%AC%E9%81%93%E5%93%89">谷本道哉&lt;/a> 先生が出演していて筋トレについて紹介していた。最近の研究で1週間に30-60分筋トレをすることで総死亡・心血管疾患・がん・糖尿病などのリスクが10〜17%下がるらしい。なにもしないより、やった方が健康によさそうというのは直感的でもある。先生のモットーは次になると言う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>筋トレはやるか、すぐやるか&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>やるのは前提でいつやるかだけを言っている。こういうキャッチフレーズはいいなと素直に感心してテレビでやっている筋トレを実際にやってみた。10-20回/1セットをやればよいという。紹介していた筋トレを今日は10回2セットをやってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>椅子に座っての足上げ (腹筋)&lt;/li>
&lt;li>机を使っての腕立て伏せ (腕立て)&lt;/li>
&lt;li>スクワット (スクワット)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これぐらいならオフィスでも確かにすぐできる。なにかを始めても長続きせずすぐにやめてしまう。人間が弱いから継続できない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1130/#習慣化のための平均66日">習慣化のための平均66日&lt;/a> という仮説がある。日記はこの仮説を意識して習慣化に成功した数少ない事例の1つ。簡単なことは1ヶ月程度でよいはず。もしこの筋トレを1月いっぱい継続できれば習慣化できるかもしれない。なるべく朝か午前中にやるのがよいのではないかと考えている。先生によると、筋トレすると乳酸が出てくる。これまで乳酸はよくないものと考えられていたが、最近の研究では乳酸が脳のエネルギー源になっているとわかってきたらしい。&lt;/p>
&lt;p>日記はほぼ毎日書くのでここに筋トレのやった回数を書いていくのがやらないといけない強制力が働いてよいような気がしてきた。試しに明日からやってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="コワーキングスペース化へ向けての準備">コワーキングスペース化へ向けての準備&lt;/h2>
&lt;p>実家の離れをコワーキングスペース化するために少しずつ取り組む。もともと使っていない部屋だったので、半分は物置となっていた。不要な棚やタンスなども放置されていた。昔は祖父が住んでいたこともあるので祖父の生活品なども少しそのまま残っている。まずはそれらを整理しないといけない。具体的には不要なものを捨てて粗大ゴミとして出す。コワーキングスペースとして足りないものを備えていく必要もある。&lt;/p>
&lt;p>今日のところは次の大きなものを外に排出した。その後、掃いたり拭いたり掃除をしていた。物を動かすといろいろ汚い。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>タンス&lt;/li>
&lt;li>棚&lt;/li>
&lt;li>こたつ&lt;/li>
&lt;li>ローテーブル&lt;/li>
&lt;li>ベッド&lt;/li>
&lt;li>マットレス&lt;/li>
&lt;li>付随するいろいろ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>空きスペースができて広くなった。いずれはソファも片付けて椅子のみにしたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0101_hanare.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>いまダイニングテーブルは2つある。スペース的にはもう1つ置けそう。あとテーブルと椅子を一式探してみようと思う。&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:right">縦 (cm)&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">幅 (cm)&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">高さ (cm)&lt;/th>
&lt;th>色&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:right">80&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">130&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">68&lt;/td>
&lt;td>ダークブラウン&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:right">75&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">120&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">70&lt;/td>
&lt;td>ナチュラル&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>ダイニングテーブルの前後に向かい合って2人で使うのがスペースを広く使えて快適に思える。どうせそんな多くの人は来ない。せいぜい4-5人程度がゆったり作業できればよい。&lt;/p>
&lt;p>その他、気付いたこと。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>4-5人が作業できるだけの wifi ネットワークをどうするか
&lt;ul>
&lt;li>いまは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0721/#iijmio-ギガプランの変更">iijmio 5ギガプラン&lt;/a> を使っている&lt;/li>
&lt;li>1ヶ月に1週間お仕事する程度ならこれで十分&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>昼間は電気をつけても少し暗い感じがする
&lt;ul>
&lt;li>補助的な光を置いてもよいかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>部屋の隅には蜘蛛の巣がある&lt;/li>
&lt;li>夏は暑く冬は寒いので窓をカスタマイズしてもよいかもしれない&lt;/li>
&lt;li>宿泊はスペースと布団の準備がいるのでしばらくはやらない&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>だらだらした大晦日</title><link>/diary/posts/2023/1231/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2023 01:13:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1231/</guid><description>夜に アンダーニンジャ を読み始めて、途中で寝たりしながら気付いたら7時に起きた。それから起きないといけなかったんだけど、なんとなくのんびりしてお昼ぐらいまで過ごし、その後も軽く食べてから3時頃までだらだらしていた。
帰島 夕方ぐらいから車で実家に帰る。雨がぱらぱらしていたり、大晦日でもそこそこ交通量が多かった。途中の淡路 SA でお土産をいくつか買って1時間半ぐらいで実家に着いた。
WBC2023 ザ・ファイナル を見始めたら最後までみてしまった。私はニュースでしか知らなかったので当時のダイジェスト映像で試合を振り返ることもできてよかったと思う。とくにダルビッシュ選手の振る舞いや役割に共感できた。自分が選手として活躍するよりも、若い人たちがチームに馴染みやすいようチームビルディングに献身している姿勢がよかった。番組内のダルビッシュ選手の若い頃のエピソードを聞いているとそういう社交的な選手ではなかったようだ。それは2009年のWBCのイチロー氏の影響もあったのだと思える。私もいまマネージャーをやっていて、自分がその業務をできないわけではないが、若い人たちになにをどう教えたらよいかを考え込むことが多い。
テレビを見終えてから離れで机に向かって日記を書いている。私は家と作業場所を完全に分けるのが気持ちの切り替えにうまくいく。モチベーションや集中力を制御するために場を変えるというのを、昔はそれほど自覚的に行っておらず、いまほどうまく活用できていなかった気もする。いまはもっとうまく場を活用できるんじゃないかと思う。</description><content>&lt;p>夜に &lt;a href="https://yanmaga.jp/comics/%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E3%83%8B%E3%83%B3%E3%82%B8%E3%83%A3">アンダーニンジャ&lt;/a> を読み始めて、途中で寝たりしながら気付いたら7時に起きた。それから起きないといけなかったんだけど、なんとなくのんびりしてお昼ぐらいまで過ごし、その後も軽く食べてから3時頃までだらだらしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="帰島">帰島&lt;/h2>
&lt;p>夕方ぐらいから車で実家に帰る。雨がぱらぱらしていたり、大晦日でもそこそこ交通量が多かった。途中の淡路 SA でお土産をいくつか買って1時間半ぐらいで実家に着いた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.tbs.co.jp/program/wbc2023sp_20231231/">WBC2023 ザ・ファイナル&lt;/a> を見始めたら最後までみてしまった。私はニュースでしか知らなかったので当時のダイジェスト映像で試合を振り返ることもできてよかったと思う。とくにダルビッシュ選手の振る舞いや役割に共感できた。自分が選手として活躍するよりも、若い人たちがチームに馴染みやすいようチームビルディングに献身している姿勢がよかった。番組内のダルビッシュ選手の若い頃のエピソードを聞いているとそういう社交的な選手ではなかったようだ。それは2009年のWBCのイチロー氏の影響もあったのだと思える。私もいまマネージャーをやっていて、自分がその業務をできないわけではないが、若い人たちになにをどう教えたらよいかを考え込むことが多い。&lt;/p>
&lt;p>テレビを見終えてから離れで机に向かって日記を書いている。私は家と作業場所を完全に分けるのが気持ちの切り替えにうまくいく。モチベーションや集中力を制御するために場を変えるというのを、昔はそれほど自覚的に行っておらず、いまほどうまく活用できていなかった気もする。いまはもっとうまく場を活用できるんじゃないかと思う。&lt;/p></content></item></channel></rss>