<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>morning activity on forest nook</title><link>/diary/tags/morning-activity/</link><description>Recent content in morning activity on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Wed, 27 Oct 2021 08:10:21 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/morning-activity/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>bizpy 再開</title><link>/diary/posts/2021/1027/</link><pubDate>Wed, 27 Oct 2021 08:10:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1027/</guid><description>2時に寝て6時に起きた。前日の夜にウォーキングしたせいか、よく眠れた。朝活を終えてから朝ご飯を作って食べてそのままオフィスに出社した。6時起きを日課にした方が生活のリズムがよい。夕方に眠くなって1時間ほど昼寝した。
朝活: ミクロ経済学入門の入門 【三宮.dev オンライン】リモート朝活もくもく会 で第4章の供給曲線を読んだ。需要曲線の逆からの視点なので考え方は同じで図の形が異なる。用語がいくつか出てきたのでまとめる。
収穫逓減 (しゅうかくていげん): 製品をより多く生産するのにかかる経費が増大していくこと 生産活動において2倍の生産量を生み出すには2倍以上の経費がかかる 費用関数: 生産量と費用との関係をあらわす 限界費用: 追加的に1単位生産する費用 3個を生産する費用は、1個目の限界費用 + 2個目の限界費用 + 3個目の限界費用 個数が増えるごとに費用は高くなっていく 費用を図示するときは限界費用に分解した方が視覚的にわかりやすい 限界費用逓増: 生産するごとに限界費用が高まっていくこと 「逓」という漢字は「つぎつぎ」や「だんだん」という意味をもつ。
プライステイカー: 自分の生産量が価格に影響を与えられない 減産により希少価値を高め価格を吊り上げる市場操作ができない 独占企業: プライステイカーの反対。 利潤: 売上 - 経費 最適解: 利潤を最大化する生産量 あと1個追加して生産すると利益がマイナスになるところ 生産者余剰: すべての企業の利潤の和 供給曲線: すべての企業の限界費用をヨコに足し合わせた曲線 データ指向アプリケーションデザイン 昨日の続き。8.4 を読んで8章分散システムの問題を読み終えた。全体としても学びになったけれど、とくに 8.3 信頼性の低いクロックの節が全く開発・運用で意識したことがなかったので私にとっては学びになった。
分散システムにおいて発生する厄介な問題がある。
ネットワーク経由でパケットを送信しようとした場合、そのパケットはロストしたり、どれほど遅延するか分からない。同様に、レスポンスもロストしたり遅延したりするので、レスポンスを受け取れなかった場合には元々のメッセージが到達したかどうかも分からない</description><content>&lt;p>2時に寝て6時に起きた。前日の夜にウォーキングしたせいか、よく眠れた。朝活を終えてから朝ご飯を作って食べてそのままオフィスに出社した。6時起きを日課にした方が生活のリズムがよい。夕方に眠くなって1時間ほど昼寝した。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝活-ミクロ経済学入門の入門">朝活: ミクロ経済学入門の入門&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/228969/">【三宮.dev オンライン】リモート朝活もくもく会&lt;/a> で第4章の供給曲線を読んだ。需要曲線の逆からの視点なので考え方は同じで図の形が異なる。用語がいくつか出てきたのでまとめる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>収穫逓減 (しゅうかくていげん): 製品をより多く生産するのにかかる経費が増大していくこと
&lt;ul>
&lt;li>生産活動において2倍の生産量を生み出すには2倍以上の経費がかかる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>費用関数: 生産量と費用との関係をあらわす&lt;/li>
&lt;li>限界費用: 追加的に1単位生産する費用
&lt;ul>
&lt;li>3個を生産する費用は、1個目の限界費用 + 2個目の限界費用 + 3個目の限界費用
&lt;ul>
&lt;li>個数が増えるごとに費用は高くなっていく&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>費用を図示するときは限界費用に分解した方が視覚的にわかりやすい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>限界費用逓増: 生産するごとに限界費用が高まっていくこと&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>「&lt;a href="https://dictionary.goo.ne.jp/word/kanji/%E9%80%93/">逓&lt;/a>」という漢字は「つぎつぎ」や「だんだん」という意味をもつ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>プライステイカー: 自分の生産量が価格に影響を与えられない
&lt;ul>
&lt;li>減産により希少価値を高め価格を吊り上げる市場操作ができない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>独占企業: プライステイカーの反対。&lt;/li>
&lt;li>利潤: 売上 - 経費&lt;/li>
&lt;li>最適解: 利潤を最大化する生産量
&lt;ul>
&lt;li>あと1個追加して生産すると利益がマイナスになるところ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>生産者余剰: すべての企業の利潤の和&lt;/li>
&lt;li>供給曲線: すべての企業の限界費用をヨコに足し合わせた曲線&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1027_supply-curve.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。8.4 を読んで8章分散システムの問題を読み終えた。全体としても学びになったけれど、とくに 8.3 信頼性の低いクロックの節が全く開発・運用で意識したことがなかったので私にとっては学びになった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>分散システムにおいて発生する厄介な問題がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>ネットワーク経由でパケットを送信しようとした場合、そのパケットはロストしたり、どれほど遅延するか分からない。同様に、レスポンスもロストしたり遅延したりするので、レスポンスを受け取れなかった場合には元々のメッセージが到達したかどうかも分からない&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>ノードのクロックは他のノードと大きくずれているかもしれない（できる限りの努力をして NTP をセットアップしたとしても）。クロックは急に進んだり戻ったりするかもしれず、たいていはクロックの誤差をうまく計る方法がないので、クロックに依存するのは危険&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>プロセスは処理中にいつどれほどの長さ一時停止するかもしれず（おそらくはstop-the-worldガベージコレクタのため）、他のノードから落ちていると見なされた後に自身に一時停止があったことを理解しないままに復活するかもしれない。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>こういった &lt;strong>部分障害&lt;/strong> が生じうるのが分散システムの特徴と言える。ソフトウェアが他のノードが関わる何かをしようとした場合、それは時おり失敗したり、ランダムに速度が落ちたり、まったくレスポンスが返されない（そして最終的にはタイムアウトする）といった可能性がある。分散システムでは、部分障害への耐性をソフトウェアに組み込み、システムの構成要素が一部破損していてもシステム全体としては機能し続けられるようにする。&lt;/p>
&lt;p>フォールトに耐えるための最初のステップはフォールトを &lt;strong>検出&lt;/strong> することだが、それさえも難しい。多くのシステムは、ノードに障害が生じていることを検出する正確な仕組みを持たないので、ほとんどの分散アルゴリズムはリモートノードが生きているかどうかを判断するのにタイムアウトに頼る。しかし、タイムアウトはネットワークの障害とノードの障害を区別できず、ネットワークの遅延変動のために間違ってノードがクラッシュしていると誤検知することもある。弱っているものの落ちてはいないノードは、きれいに落ちているノードよりもさらに扱いが難しくなる可能性がある。&lt;/p>
&lt;p>フォールトが検出されたとして、システムがそれに耐えられるようにすることも簡単ではない。マシン間にはグローバルな変数も、共有メモリも、共通の情報やその他何らかの共有された状態もない。ノードは現在の時刻についてさえ合意できず、ましてやもっと重大なことに合意することなどできない。あるノードから他のノードへ情報を流せる唯一の方法は、その情報を信頼できないネットワークを通じて送ることだけである。重要な判断は単一のノードだけで安全に下すことができないので、他のノードの助けを得てクオラムが合意に至るようにするためのプロトコルが必要となる。&lt;/p>
&lt;p>同じ操作をすれば決まって同じ結果を返してくれるような、単一コンピュータにおける理想化された数学的な完全さの中でソフトウェアを書くのに慣れていると、分散システムの雑然とした物理的な現実への移行はちょっとしたショックを伴う。一方、分散システムのエンジニアは、しばしば単一のコンピュータ上で解決できる問題を簡単なものだと見なすが、実際のところ今日では単一のコンピュータがこなせる仕事量はかなりのものになっている。単一のマシンでシンプルにことを済ませられるなら、概してそうする価値はある。&lt;/p>
&lt;p>分散システムを利用する理由はスケーラビリティだけではない。耐障害性や低レイテンシ（地理的にユーザーの近くにデータを置けることによる）も同様に重要な目標であり、こういったことは単一ノードでは実現できない。本章ではネットワーク、クロック、プロセスの信頼性の低さが避けがたい自然の法則なのかも調べた。安全ではなく、クリティカルではないシステムの多くでは、高価な高信頼性よりも安価な低信頼性が選択される。また、信頼性の高いコンポーネントを前提としているスーパーコンピュータも取り上げました。スーパーコンピュータはその前提が故に、コンポーネントに障害が生じてしまった場合には完全に停止させて再起動することになる。これに対し、分散システムはサービスレベルでは中断することなくいつまでも動作し続けられる。これは、少なくとも理論上はすべてのフォールトやメンテナンスはノードレベルで処理できるためである。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="お昼ご飯">お昼ご飯&lt;/h2>
&lt;p>気分でスーパー寄って買いものして家に帰り、お昼ご飯を作って食べた。前に適当に作った &lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1025/#お昼寝">かぼちゃの煮物&lt;/a> がおいしかったので再挑戦してみた。今度は圧力鍋を使っていろいろ具材を入れてみた。過去に作っておいしかった料理のレシピを evernote に書いたりしていたけど、もういまは書いてないので気が向いたら日記に書くようにする。&lt;/p>
&lt;p>材料&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>A
&lt;ul>
&lt;li>水 900cc&lt;/li>
&lt;li>めんつゆ 100c&lt;/li>
&lt;li>醤油 適量&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>B
&lt;ul>
&lt;li>かぼちゃ 1/4切れ&lt;/li>
&lt;li>なす 3個&lt;/li>
&lt;li>にんじん 2本&lt;/li>
&lt;li>玉ねぎ 1個&lt;/li>
&lt;li>しめじ 1パック&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>C
&lt;ul>
&lt;li>卵 2個&lt;/li>
&lt;li>豆苗&lt;/li>
&lt;li>せみ餃子&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>作り方&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>圧力鍋に A を入れて火にかける&lt;/li>
&lt;li>B の野菜を切りながら圧力鍋に入れていく&lt;/li>
&lt;li>圧力鍋に B をすべて入れたら圧をかける (高圧30秒)&lt;/li>
&lt;li>圧が下がったら蓋をあけて C を入れる&lt;/li>
&lt;li>C に火が通るまで2分ほど煮込む&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>所感&lt;/p>
&lt;p>圧力が強過ぎたのか、かぼちゃが煮汁に溶け出してしまって原形がなくなってしまった。スープとして飲んでもおいしいけれども、水を入れ過ぎたのかもしれない。肉の代わりに餃子を使ってみた。水餃子っぽくなるので焼き餃子で油使うよりヘルシーな気持ちになっておいしい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1027_pumpkin.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="bizpy-勉強会">bizpy 勉強会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://bizpy.connpass.com/event/198717/">Python で Slack のインテグレーションをやってみる勉強会 #1&lt;/a> を開催した。半年以上開催してなかったので億劫になってしまっていたけど、再開できてよかった。10名ほどが参加してくれた。用意したコンテンツを話し終えたら8時半ぐらいで時間もちょうどよかった。初参加者も数人いた。slack インテグレーションの調査も兼ねてあと2-3回は集中的にやっていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>睡眠不良</title><link>/diary/posts/2021/1022/</link><pubDate>Fri, 22 Oct 2021 13:29:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1022/</guid><description>4時に寝て6時に起きた。朝活があると何時に寝ても6時に起きれる。終わってからやっぱり眠くなって1時間ほど寝てた。お昼の外出から戻ってきて雑務やってから、なんか集中できなくて15時から帰ってお昼ご飯食べて2-3時間寝てた。寝る時間帯がずれると生活のリズムが狂ってしまい、全体でみると生産性が落ちるように思えてきた。水と金だけ6時に起きるのをやめて毎日6時に起きるべきだと強く思うようになった。
朝活 Webデザイントレンドのよりみち の金朝ツメトギに参加した。今回から「つめとぎ」から「ツメトギ」のカタカナに名前変更してパワーアップ？したみたい。本を読んでもよかったんだけど、チャット欄でコメントしながら live をみてみようと思って普通に聴いていた。#金朝ツメトギ というハッシュタグは私がコメントして生まれた。コミュニティ的に盛り上げるならタイムラインを共有した方がよいとは思う。youtube live のチャットにコメントした方がいいか、twitter で気軽にコメントした方がいいか、まだよくわかってない。youtube のチャット欄のコメントの一覧性とか、普段使いのツールになっていないせいか、なんとなく抵抗感がある。いま参加者が少ないせいか、コメントするとスピーカーがコメントに反応して返答したりするので、あまりカジュアルに書き過ぎるとスピーカーの作業の邪魔にならないかな？とか思ったりもした。youtube live という勉強会の人間関係の距離感が難しい。
あと Facebook Connect 2021 というイベントがあることを教えてもらった。友だちに共有したら会社を休んで参加するとか言っているので私も参加してみることにした。どうしようか迷ってたけど、身近な人たちが参加するとつられるのかもしれない。
法人県民税と法人市民税の中間申告と納付 前日(というか今日)に4時まで起きてたのは申告書の内容確認や記入をしてたから。せっかく申告書を作成したのですぐ納付したくなった。それで新長田の合同庁舎まで申告に行ってきた。eltax は相変わらず windows 向けの DL 版でないと申告できそうにない。WEB 版もあって一部対応しているようだけど、よくよく調べていくと DL 版でしかできないようにみえる。毎年 WEB 版でできるようになっているかどうかを調べている。この互換性を調べるような作業を都度やるのが面倒になってきた。vr 用途 (oculus link を使いたい) にも使えるので windows マシンを購入してもいいかもしれないと考えるようになってきた。申告書を郵送してもよいけど、1時間もあれば往復できる距離なので気分転換も兼ねて合同庁舎に出向いてきた。
帰りに新長田駅の近くの三菱UFJ銀行の支店で納付する。前回は窓口納付をしたが、今回は STM (Store Teller Machine) での納付に初挑戦した。STM(Store Teller Machine)の存在意義とは のブログ記事にも書かれている通り、納付書を OCR でスキャンすることでどんな納付書でも対応できるという汎用性はすごいと思うものの、その裏で人間がチェックしているんじゃないかと思えるメッセージや引き落とす合計金額はユーザーが手入力で決定する (OCR で合計がどの金額かわからなかった場合のみ？) といったオペレーションになっていて、なんか全く自動化されてない感があって残念に思った。見た目上、機械化されているけど、運用には人手がかかっているようにみえた。まぁでも、初めて使ってみて経験としてはおもしろかった。
Jira のフィルターとリマインダー 所得税や住民税の納付は原則毎月納付する必要があるけど、小さい企業は納付の特例という制度があって6ヶ月単位にまとめて納付できる。小さい企業の事務手続きの工数削減を狙いとしてある制度だと思う。うちもその特例制度を利用して6ヶ月ごとに納付している。カレンダーに繰り返し予定として登録してあるのでカレンダーをみていれば見落とすことはないのだけど、そのときに都度チケットを作ってやるのも面倒なので納付の親チケットを作っておいて、子タスクとして毎回作業するようにしている。それをみていて、納付期限を設定しておいてリマインダーしたら課題管理システムっぽくていいなと思って Jira でのやり方を調べてみた。Jiraにて期限の近い課題の通知を受け取りたい というのがあって、任意の JQL で期限を調べるフィルターを書いて、そのフィルターに対してサブスクリプションというメール配信設定を行う仕組みになっている。これはこれでよくできたうまい仕組みだと思う。しかし、いまチケットのイベントに対してメールを送る設定は無効にしていて、Slack インテグレーションを使ってすべて Slack の通知チャンネルにイベントを流すようにしている。できれば、Slack インテグレーションで期限のリマインダーを通知できるのが望ましいた。公式の Jira Slack app だと、JQL でフィルターはできるけど、イベント発生時に通知する仕組みなので毎週フィルター実行するような用途には使えない。
たまたまそんな話しをツィートしてたら Jira API と Slack API を使ってスクリプトを書いているというのを教えてもらった。これはこれで便利そう。</description><content>&lt;p>4時に寝て6時に起きた。朝活があると何時に寝ても6時に起きれる。終わってからやっぱり眠くなって1時間ほど寝てた。お昼の外出から戻ってきて雑務やってから、なんか集中できなくて15時から帰ってお昼ご飯食べて2-3時間寝てた。寝る時間帯がずれると生活のリズムが狂ってしまい、全体でみると生産性が落ちるように思えてきた。水と金だけ6時に起きるのをやめて毎日6時に起きるべきだと強く思うようになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝活">朝活&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UC1rVx0vAg66su1WvH3X-RJg">Webデザイントレンドのよりみち&lt;/a> の金朝ツメトギに参加した。今回から「つめとぎ」から「ツメトギ」のカタカナに名前変更してパワーアップ？したみたい。本を読んでもよかったんだけど、チャット欄でコメントしながら live をみてみようと思って普通に聴いていた。&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E9%87%91%E6%9C%9D%E3%83%84%E3%83%A1%E3%83%88%E3%82%AE?src=hashtag_click&amp;amp;f=live">#金朝ツメトギ&lt;/a> というハッシュタグは私がコメントして生まれた。コミュニティ的に盛り上げるならタイムラインを共有した方がよいとは思う。youtube live のチャットにコメントした方がいいか、twitter で気軽にコメントした方がいいか、まだよくわかってない。youtube のチャット欄のコメントの一覧性とか、普段使いのツールになっていないせいか、なんとなく抵抗感がある。いま参加者が少ないせいか、コメントするとスピーカーがコメントに反応して返答したりするので、あまりカジュアルに書き過ぎるとスピーカーの作業の邪魔にならないかな？とか思ったりもした。youtube live という勉強会の人間関係の距離感が難しい。&lt;/p>
&lt;p>あと &lt;a href="https://www.facebookconnect.com/ja-jp/">Facebook Connect 2021&lt;/a> というイベントがあることを教えてもらった。友だちに共有したら会社を休んで参加するとか言っているので私も参加してみることにした。どうしようか迷ってたけど、身近な人たちが参加するとつられるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="法人県民税と法人市民税の中間申告と納付">法人県民税と法人市民税の中間申告と納付&lt;/h2>
&lt;p>前日(というか今日)に4時まで起きてたのは申告書の内容確認や記入をしてたから。せっかく申告書を作成したのですぐ納付したくなった。それで新長田の合同庁舎まで申告に行ってきた。&lt;a href="https://www.eltax.lta.go.jp/">eltax&lt;/a> は相変わらず windows 向けの DL 版でないと申告できそうにない。WEB 版もあって一部対応しているようだけど、よくよく調べていくと DL 版でしかできないようにみえる。毎年 WEB 版でできるようになっているかどうかを調べている。この互換性を調べるような作業を都度やるのが面倒になってきた。vr 用途 (oculus link を使いたい) にも使えるので windows マシンを購入してもいいかもしれないと考えるようになってきた。申告書を郵送してもよいけど、1時間もあれば往復できる距離なので気分転換も兼ねて合同庁舎に出向いてきた。&lt;/p>
&lt;p>帰りに新長田駅の近くの三菱UFJ銀行の支店で納付する。前回は窓口納付をしたが、今回は STM (Store Teller Machine) での納付に初挑戦した。&lt;a href="https://life-is-miracle-wind.blog.jp/archives/22922687.html">STM(Store Teller Machine)の存在意義とは&lt;/a> のブログ記事にも書かれている通り、納付書を OCR でスキャンすることでどんな納付書でも対応できるという汎用性はすごいと思うものの、その裏で人間がチェックしているんじゃないかと思えるメッセージや引き落とす合計金額はユーザーが手入力で決定する (OCR で合計がどの金額かわからなかった場合のみ？) といったオペレーションになっていて、なんか全く自動化されてない感があって残念に思った。見た目上、機械化されているけど、運用には人手がかかっているようにみえた。まぁでも、初めて使ってみて経験としてはおもしろかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="jira-のフィルターとリマインダー">Jira のフィルターとリマインダー&lt;/h2>
&lt;p>所得税や住民税の納付は原則毎月納付する必要があるけど、小さい企業は納付の特例という制度があって6ヶ月単位にまとめて納付できる。小さい企業の事務手続きの工数削減を狙いとしてある制度だと思う。うちもその特例制度を利用して6ヶ月ごとに納付している。カレンダーに繰り返し予定として登録してあるのでカレンダーをみていれば見落とすことはないのだけど、そのときに都度チケットを作ってやるのも面倒なので納付の親チケットを作っておいて、子タスクとして毎回作業するようにしている。それをみていて、納付期限を設定しておいてリマインダーしたら課題管理システムっぽくていいなと思って Jira でのやり方を調べてみた。&lt;a href="https://community.atlassian.com/t5/Jira-articles/Jira%E3%81%AB%E3%81%A6%E6%9C%9F%E9%99%90%E3%81%AE%E8%BF%91%E3%81%84%E8%AA%B2%E9%A1%8C%E3%81%AE%E9%80%9A%E7%9F%A5%E3%82%92%E5%8F%97%E3%81%91%E5%8F%96%E3%82%8A%E3%81%9F%E3%81%84/ba-p/770716">Jiraにて期限の近い課題の通知を受け取りたい&lt;/a> というのがあって、任意の JQL で期限を調べるフィルターを書いて、そのフィルターに対してサブスクリプションというメール配信設定を行う仕組みになっている。これはこれでよくできたうまい仕組みだと思う。しかし、いまチケットのイベントに対してメールを送る設定は無効にしていて、Slack インテグレーションを使ってすべて Slack の通知チャンネルにイベントを流すようにしている。できれば、Slack インテグレーションで期限のリマインダーを通知できるのが望ましいた。公式の &lt;a href="https://www.atlassian.com/partnerships/slack">Jira Slack app&lt;/a> だと、JQL でフィルターはできるけど、イベント発生時に通知する仕組みなので毎週フィルター実行するような用途には使えない。&lt;/p>
&lt;p>たまたまそんな話しをツィートしてたら Jira API と Slack API を使ってスクリプトを書いているというのを教えてもらった。これはこれで便利そう。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">こんな感じのスクリプトでJIRAからslackに通知してます &lt;a href="https://t.co/UzeIZ9Nbol">https://t.co/UzeIZ9Nbol&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Takanori Suzuki (@takanory) &lt;a href="https://twitter.com/takanory/status/1451572269768003589?ref_src=twsrc%5Etfw">October 22, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script></content></item><item><title>日本酒いただきもの</title><link>/diary/posts/2021/1015/</link><pubDate>Fri, 15 Oct 2021 09:39:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1015/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。だいたい夜中に2-3回は起きるのが普通になりつつあって、前日ジョギングしてたせいか腰やお尻の筋肉に張りがあったので3時頃起きてストレッチして張りの箇所を伸ばしたりしながら寝てた。午前中、いけさんから上等なお酒をいただいた。造り酒屋の一族らしい。感謝。
朝活 朝起きる目的にいいかも？と思って Webデザイントレンドのよりみち の金朝つめとぎに参加してみた。やっぱり目的があれば6時に起きれる。でも、終わってから1時間ほど寝てたので今日はプラスマイナスゼロ。前回の朝活 と同様、ミクロ経済学の入門書を読んでた。第2章の予算線と最適化を読んだ。経済学とはこういうものだという説明が腑におちた。当たるかどうかよりも考え方を理解しておく方が大事なように思えた。
ときどき経済学に対して「経済学が想定するほど実際の消費者は懸命に選択しているとは限らない」といった批判がなされることがある。でもこれまでの説明から明らかなように、その批判は勘違いにもとづくものだ。批判したいなら「経済学は、消費者がはたから見て確実に愚かな選択をしても、それを非難しない傾向が強い」というほうが適切だろう。
もう1つおもしろかったのがこの一節。
予算線と選好を用いたミクロ経済学的分析は、現金給付のよさを指摘する。ただし、制度の悪用、人々の支持、必要原理といったことを考えると、現物給付のほうが好ましいとなる。現金給付と現物給付のどちらが総合的によいのか、これらの話だけで結論づけることはできない。とはいえここで、ミクロ経済学が有用な政策分析ツールたりえること、またミクロ経済学だけで政策を論じるのは不十分ということが分かったのは十分な収穫である。
人間の活動を予測するような学問の便宜上、前提条件や制約を課している。経済という人間にとって重要な社会システムを扱う経済学への期待値が大き過ぎるがために経済学の言うことが当たった・当たってないといった議論になりがちなのかもしれないと思えた。
データ指向アプリケーションデザイン 5章レプリケーションを読んだ。200ページ超えたことで1/3を読み終えた。まだまだ先は長い。
シングルリーダーレプリケーションは一般的なものだし、Cassandra の運用をしていたのでリーダーレスレプリケーションもだいたいは知っていた。並行書き込みの問題は意識したことがなかった。そういう状況が発生するアプリケーションにおいてはとても難しい問題なことが理解できた。Cassandra で採用されている衝突解決アルゴリズムは 最後の書き込みを勝たせる（last write wins、LWW） というものであり、これで十分なように考えていたけど、不十分なケースもあることがわかった。
レプリケーションとは、ネットワークで接続された複数のマシンに同じデータのコピーを保持しておくこと。
データを地理的にユーザーの近くで保持しておく =&amp;gt; レイテンシを下げる 一部に障害があってもシステムが動作し続けられる =&amp;gt; 可用性を高める 読み取りクエリを処理するマシンをスケールアウトする =&amp;gt; スループットを高める レプリケーションはいくつかの目的で使われる。
高可用性/耐障害性 レイテンシ スケーラビリティ 対象のデータが時間が経っても変化しないのであれば、レプリケーションは容易。単にデータのコピーを各ノードに一度だけコピーすれば完了するから。レプリケーションの難しさは、すべてレプリケーションされたデータへの変更の扱いから生じる。変更をノード間でレプリケーションするのに広く使われているアルゴリズムは次の3つになる。
シングルリーダーレプリケーション クライアントはすべての書き込みを1つのノード（リーダー）に送り、リーダーはデータ変更イベントのストリームを他のレプリカ（フォロワー）に送る 読み取りは任意のレプリカから行えるが、フォロワーから読み取るデータは古い可能性がある マルチリーダーレプリケーション クライアント群は、それぞれの書き込みを複数あるリーダーノードのいずれかに送信する これらのリーダーノードはどれも書き込みを受け付ける リーダー群は、データ変更イベントのストリームをお互いに、そしてすべてのフォロワーノードに送信する リーダーレスレプリケーション クライアントは、それぞれの書き込みを複数のノードに送信し、古いデータを持つノードを修正するために読み取りを複数のノードから並列に行う データベースのレプリケーションの原理は1970年代から研究されていてそれほど変わっていない。とはいえ、分散データベースがメインストリームで利用されるようになったのは最近のこと。アプリケーション開発者の経験不足により 結果整合性 のような問題に関しては多くの誤解が生じた。いずれのレプリケーションのアプローチにもメリットとデメリットがある。シングルリーダーレプリケーションは理解しやすく、衝突解決を気にする必要がないことから、広く使われている。マルチリーダーとリーダーレスのレプリケーションは、ノードの障害、ネットワークの障害、レイテンシのスパイクがあっても頑健になる。しかし障害の理由を説明するのが難しく、一貫性についても弱い保証しか示せない。
レプリケーションは、 同期 で行うことも 非同期 で行うこともできる。どちらにするのかは、障害があったときのシステムの振る舞いに大きく影響する。非同期のレプリケーションは、システムがスムーズに動作しているときには高速に動作するが、重要なのはレプリケーションのラグが大きくなったり、サーバーに障害が生じたりしたときに何が起こるのかを理解しておくことになる。リーダーに障害が発生し、非同期に更新されていたフォロワーを新しいリーダーに昇格させたら、直前にコミットされたデータは失われてしまう可能性がある。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。だいたい夜中に2-3回は起きるのが普通になりつつあって、前日ジョギングしてたせいか腰やお尻の筋肉に張りがあったので3時頃起きてストレッチして張りの箇所を伸ばしたりしながら寝てた。午前中、いけさんから上等なお酒をいただいた。造り酒屋の一族らしい。感謝。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝活">朝活&lt;/h2>
&lt;p>朝起きる目的にいいかも？と思って &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UC1rVx0vAg66su1WvH3X-RJg">Webデザイントレンドのよりみち&lt;/a> の金朝つめとぎに参加してみた。やっぱり目的があれば6時に起きれる。でも、終わってから1時間ほど寝てたので今日はプラスマイナスゼロ。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1013/#朝活">前回の朝活&lt;/a> と同様、ミクロ経済学の入門書を読んでた。第2章の予算線と最適化を読んだ。経済学とはこういうものだという説明が腑におちた。当たるかどうかよりも考え方を理解しておく方が大事なように思えた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ときどき経済学に対して「経済学が想定するほど実際の消費者は懸命に選択しているとは限らない」といった批判がなされることがある。でもこれまでの説明から明らかなように、その批判は勘違いにもとづくものだ。批判したいなら「経済学は、消費者がはたから見て確実に愚かな選択をしても、それを非難しない傾向が強い」というほうが適切だろう。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>もう1つおもしろかったのがこの一節。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>予算線と選好を用いたミクロ経済学的分析は、現金給付のよさを指摘する。ただし、制度の悪用、人々の支持、必要原理といったことを考えると、現物給付のほうが好ましいとなる。現金給付と現物給付のどちらが総合的によいのか、これらの話だけで結論づけることはできない。とはいえここで、ミクロ経済学が有用な政策分析ツールたりえること、またミクロ経済学だけで政策を論じるのは不十分ということが分かったのは十分な収穫である。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>人間の活動を予測するような学問の便宜上、前提条件や制約を課している。経済という人間にとって重要な社会システムを扱う経済学への期待値が大き過ぎるがために経済学の言うことが当たった・当たってないといった議論になりがちなのかもしれないと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>5章レプリケーションを読んだ。200ページ超えたことで1/3を読み終えた。まだまだ先は長い。&lt;/p>
&lt;p>シングルリーダーレプリケーションは一般的なものだし、Cassandra の運用をしていたのでリーダーレスレプリケーションもだいたいは知っていた。並行書き込みの問題は意識したことがなかった。そういう状況が発生するアプリケーションにおいてはとても難しい問題なことが理解できた。Cassandra で採用されている衝突解決アルゴリズムは &lt;strong>最後の書き込みを勝たせる（last write wins、LWW）&lt;/strong> というものであり、これで十分なように考えていたけど、不十分なケースもあることがわかった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>レプリケーションとは、ネットワークで接続された複数のマシンに同じデータのコピーを保持しておくこと。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>データを地理的にユーザーの近くで保持しておく =&amp;gt; レイテンシを下げる&lt;/li>
&lt;li>一部に障害があってもシステムが動作し続けられる =&amp;gt; 可用性を高める&lt;/li>
&lt;li>読み取りクエリを処理するマシンをスケールアウトする =&amp;gt; スループットを高める&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>レプリケーションはいくつかの目的で使われる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>高可用性/耐障害性&lt;/li>
&lt;li>レイテンシ&lt;/li>
&lt;li>スケーラビリティ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>対象のデータが時間が経っても変化しないのであれば、レプリケーションは容易。単にデータのコピーを各ノードに一度だけコピーすれば完了するから。レプリケーションの難しさは、すべてレプリケーションされたデータへの変更の扱いから生じる。変更をノード間でレプリケーションするのに広く使われているアルゴリズムは次の3つになる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>シングルリーダーレプリケーション
&lt;ul>
&lt;li>クライアントはすべての書き込みを1つのノード（リーダー）に送り、リーダーはデータ変更イベントのストリームを他のレプリカ（フォロワー）に送る&lt;/li>
&lt;li>読み取りは任意のレプリカから行えるが、フォロワーから読み取るデータは古い可能性がある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>マルチリーダーレプリケーション
&lt;ul>
&lt;li>クライアント群は、それぞれの書き込みを複数あるリーダーノードのいずれかに送信する&lt;/li>
&lt;li>これらのリーダーノードはどれも書き込みを受け付ける&lt;/li>
&lt;li>リーダー群は、データ変更イベントのストリームをお互いに、そしてすべてのフォロワーノードに送信する&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>リーダーレスレプリケーション
&lt;ul>
&lt;li>クライアントは、それぞれの書き込みを複数のノードに送信し、古いデータを持つノードを修正するために読み取りを複数のノードから並列に行う&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>データベースのレプリケーションの原理は1970年代から研究されていてそれほど変わっていない。とはいえ、分散データベースがメインストリームで利用されるようになったのは最近のこと。アプリケーション開発者の経験不足により &lt;strong>結果整合性&lt;/strong> のような問題に関しては多くの誤解が生じた。いずれのレプリケーションのアプローチにもメリットとデメリットがある。シングルリーダーレプリケーションは理解しやすく、衝突解決を気にする必要がないことから、広く使われている。マルチリーダーとリーダーレスのレプリケーションは、ノードの障害、ネットワークの障害、レイテンシのスパイクがあっても頑健になる。しかし障害の理由を説明するのが難しく、一貫性についても弱い保証しか示せない。&lt;/p>
&lt;p>レプリケーションは、 &lt;strong>同期&lt;/strong> で行うことも &lt;strong>非同期&lt;/strong> で行うこともできる。どちらにするのかは、障害があったときのシステムの振る舞いに大きく影響する。非同期のレプリケーションは、システムがスムーズに動作しているときには高速に動作するが、重要なのはレプリケーションのラグが大きくなったり、サーバーに障害が生じたりしたときに何が起こるのかを理解しておくことになる。リーダーに障害が発生し、非同期に更新されていたフォロワーを新しいリーダーに昇格させたら、直前にコミットされたデータは失われてしまう可能性がある。&lt;/p>
&lt;p>レプリケーションラグが生じている状況下でアプリケーションがどのように振る舞うべきなのかを決める際に役立つ一貫性モデル。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>書き込み後読み取り (read-your-writes)&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>ユーザーは、自分自身が投入したデータを常に見れる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>モノトニック読み取り (monotonic reads)&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>ある時点のデータをユーザーが一度見たら、それ以前の時点のデータは見れない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>一貫性のあるプレフィックス読み取り&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>ユーザーは、たとえば質問とその質問への回答を適切な順序でといったように、適切な因果関係を保持した状態でデータを見れる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>マルチリーダーとリーダーレスのアプローチは本質的に並行性の問題を抱えている。複数の書き込みが並列に行われることがあるので、衝突が生じる場合がある。ある操作が他の操作よりも先に行われたのか、あるいはそれらが並行して行われたかを判断するためのアルゴリズムについて説明されている。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="slack-apps-の調査">Slack apps の調査&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.instagram.com/workstreams.ai/">Workstreams.ai&lt;/a> を試してみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Results-driven task management for Slack, Microsoft Teams and Google&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>結果駆動タスクマネジメントという聞いたことない用語が書いてある。SaaS 型の Web アプリケーションとしての課題管理システムとチャットツールとの連携が密になったプロダクトにみえる。UI もよく作り込まれている。Workstreams.ai のアカウント管理は &lt;a href="https://api.slack.com/authentication/sign-in-with-slack">Sign in with Slack&lt;/a> を使っている。ドキュメントによると openid connect と oauth 2.0 の仕組みを組み合わせているのかな。認証よくわかってないので背景も勉強しないといけない。簡単にタスク作成やコメント、更新などを Slack クライアントと Web アプリケーション上で触ってみた。&lt;/p>
&lt;p>もう1つ &lt;a href="https://slack.com/app-pages/google-sheets">Google Sheets for Workflow Builder&lt;/a> というのも試してみた。ワークフロービルダーのステップに簡単に Google Sheet との連携を実装できるのでめっちゃ簡単。ワークフロービルダーは本当によくできているな。&lt;/p>
&lt;h2 id="ジョギング">ジョギング&lt;/h2>
&lt;p>今日は調子はよかったけど、お仕事の区切りがよかったので19時に終えて近所の公園にジョギングしてきた。昨日も走ってたのでやや筋肉痛が残りつつ、走り始めは筋肉がきしむ感じだったけど、走っているうちに体があたたまってきて気にならなくなった。時間帯は同じだけど、昨日より陸上部の人たちが半分ぐらい少なかった。曜日によって違うのかなぁ。&lt;/p></content></item><item><title>vimgrep 検索の嬉しさ</title><link>/diary/posts/2021/1013/</link><pubDate>Wed, 13 Oct 2021 09:02:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1013/</guid><description>2時頃に寝て6時に起きる。普段、日記は vim で書いている。ちょっとした過去の日記の検索に vimgrep でこと足りるのが嬉しい。テキストで日記を書いていることの利点かな。夜に fin-pyコードリーディング会#4 に参加した。事前に hackmd に発表内容のメモを書いてた。いろんな発表者の視点があってコードリーディングのイベントはおもしろかった。
朝活 【三宮.dev オンライン】リモート朝活もくもく会 に参加してみた。何もなかったらだいたい7時頃に起きるのがなにか目的があると6時に起きれる。人体の不思議。せっかく起きたので 前に More Joel on Software を読んだとき に学生向けのアドバイスにあったミクロ経済学の勉強のためにその入門書を読み始めた。参加者が勉強会の常連ばかりだったので朝からわりと雑談してた。2人転職するという話で2人とも東京の会社でフルリモートワークで働くらしい。働き方が変わったなと感じる。その後、第1章の無差別曲線を読んだ。
YouTube 配信と集中力 あんちぽさんの 2021年10月9日 の日記でスライド作成の興がのらないので YouTube 配信しながらやったら集中できてよかったと書いてあったのでちょっと眺めてみた。なんかスライドの作成のやり方とか、自分と違うのかな？とか思いながらみたけど、やり方自体は普通だった。ただ集中できてよかったとあるので普段のやり方とは異なることをすることに意義があるのかな？とも思えた。試しに YouTube Live やってみようとしたら初期設定？に24時間かかるとのこと。代わりに kazam というスクリーンリコーダーの使い方を調べてた。勉強会で作業したログとかを録画しておいてなにかに使えたりするかもしれない。
データ指向アプリケーションデザイン 半日ほどかかって3章ストレージと抽出を読んだ。読みながら書いているので時間がかかる。今日はこれだけ。まとめはこんな感じ。
データベースのシステムには2つの用途があり、その特性やパフォーマンスを最適化するためにストレージエンジンやデータ構造が異なるもので運用されるようになってきた。
オンライントランザクション処理 (OLTP) 行指向、トランザクション処理 オンライン分析処理 (OLAP) 列指向、分析クエリ OLTP には2つの主要なストレージエンジンがある。
B ツリー 1970年代からあり、成熟していて且つ効率的なインデックスのデータ構造 LSM ツリー 比較的最近開発された、ディスク上でのランダムアクセスをシステム的にシーケンシャルアクセスに変換して、書き込みのスループットを高める手法。もとは Google の BigTable の論文？ OLAP の典型的なデータウェアハウスの高レベルでのアーキテクチャでは、大量の行をシーケンシャルにスキャンしなければならないクエリの場合、インデックスはあまり関係なく、データを非常にコンパクトにエンコードし、クエリがディスクから読まなければならないデータの量を最小限にとどめることが重要となる。この目標を達成するのに列指向のストレージが役立つ。</description><content>&lt;p>2時頃に寝て6時に起きる。普段、日記は vim で書いている。ちょっとした過去の日記の検索に &lt;code>vimgrep&lt;/code> でこと足りるのが嬉しい。テキストで日記を書いていることの利点かな。夜に &lt;a href="https://fin-py.connpass.com/event/226933/">fin-pyコードリーディング会#4&lt;/a> に参加した。事前に &lt;a href="https://hackmd.io/bFBFaPbYS1Kqfc97HMlp7Q?view">hackmd&lt;/a> に発表内容のメモを書いてた。いろんな発表者の視点があってコードリーディングのイベントはおもしろかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝活">朝活&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/227678/">【三宮.dev オンライン】リモート朝活もくもく会&lt;/a> に参加してみた。何もなかったらだいたい7時頃に起きるのがなにか目的があると6時に起きれる。人体の不思議。せっかく起きたので &lt;a href="/diary/diary/posts/2021/0929/#joel-on-software">前に More Joel on Software を読んだとき&lt;/a> に学生向けのアドバイスにあったミクロ経済学の勉強のためにその入門書を読み始めた。参加者が勉強会の常連ばかりだったので朝からわりと雑談してた。2人転職するという話で2人とも東京の会社でフルリモートワークで働くらしい。働き方が変わったなと感じる。その後、第1章の無差別曲線を読んだ。&lt;/p>
&lt;h2 id="youtube-配信と集中力">YouTube 配信と集中力&lt;/h2>
&lt;p>あんちぽさんの &lt;a href="https://kentarokuribayashi.com/journal/2021/10/09/2021%e5%b9%b410%e6%9c%889%e6%97%a5">2021年10月9日&lt;/a> の日記でスライド作成の興がのらないので YouTube 配信しながらやったら集中できてよかったと書いてあったのでちょっと眺めてみた。なんかスライドの作成のやり方とか、自分と違うのかな？とか思いながらみたけど、やり方自体は普通だった。ただ集中できてよかったとあるので普段のやり方とは異なることをすることに意義があるのかな？とも思えた。試しに YouTube Live やってみようとしたら初期設定？に24時間かかるとのこと。代わりに &lt;a href="https://launchpad.net/kazam">kazam&lt;/a> というスクリーンリコーダーの使い方を調べてた。勉強会で作業したログとかを録画しておいてなにかに使えたりするかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>半日ほどかかって3章ストレージと抽出を読んだ。読みながら書いているので時間がかかる。今日はこれだけ。まとめはこんな感じ。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>データベースのシステムには2つの用途があり、その特性やパフォーマンスを最適化するためにストレージエンジンやデータ構造が異なるもので運用されるようになってきた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>オンライントランザクション処理 (OLTP)
&lt;ul>
&lt;li>行指向、トランザクション処理&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>オンライン分析処理 (OLAP)
&lt;ul>
&lt;li>列指向、分析クエリ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>OLTP には2つの主要なストレージエンジンがある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>B ツリー
&lt;ul>
&lt;li>1970年代からあり、成熟していて且つ効率的なインデックスのデータ構造&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>LSM ツリー
&lt;ul>
&lt;li>比較的最近開発された、ディスク上でのランダムアクセスをシステム的にシーケンシャルアクセスに変換して、書き込みのスループットを高める手法。もとは Google の BigTable の論文？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>OLAP の典型的なデータウェアハウスの高レベルでのアーキテクチャでは、大量の行をシーケンシャルにスキャンしなければならないクエリの場合、インデックスはあまり関係なく、データを非常にコンパクトにエンコードし、クエリがディスクから読まなければならないデータの量を最小限にとどめることが重要となる。この目標を達成するのに列指向のストレージが役立つ。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>過去に Cassandra を使ったプロダクトの開発に関わっていたから B ツリーと LSM ツリーの概要は知っていて3章で書いてあることはだいたい理解できた。データウェアハウスに関しては、前にお手伝いしていた会社で普通のログを Amazon Athena で処理すると1時間とかかかって分析クエリが Parquet に変換すると数分で完了したりするのを目の当たりにしてた。分析処理で読み込むデータ量を削減する列指向の考え方は理解しておく必要がある。行指向のデータを列指向フォーマットである &lt;a href="https://parquet.apache.org/">Parquet&lt;/a> に変換する &lt;a href="https://github.com/reproio/columnify">columnify&lt;/a> のコードも読んだことがあったので内容のイメージはできるけど、実務経験が少ないと全体像がわかっておらず、本書を読みながら学び直ししてた。&lt;/p></content></item></channel></rss>