<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>communication on forest nook</title><link>/diary/tags/communication/</link><description>Recent content in communication on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Fri, 17 Feb 2023 09:12:06 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/communication/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>余裕がなさ過ぎる</title><link>/diary/posts/2023/0217/</link><pubDate>Fri, 17 Feb 2023 09:12:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0217/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。タスクが溜まり過ぎてそろそろ辛くなってきているところ。この余裕の無さはよくないことなので、自分のダメさ加減というか、大いに反省しないといけない。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。いつもは打ち合わせの議題を2-3日前には共有するようにしている。だいたい水曜日前後に議題のリファレンスをはらさんに共有して金曜日の朝に話している。しかし、今週はリファクタリングに集中し過ぎていて前日の寝る前になって議題を共有していないことに気付いた。そして朝起きてから急ぎで議題を考えて共有していた。これはとてもよくない。準備ができていないので今日の議題は主に近況の話しをしていた。
プロジェクトマネジメントの話し データ指向アプリケーションデザインのイベントの所感 Gopher塾イベントの所感 ハドルの雑談 先日から 午前中はハドルに滞在 するようにしている。今週は木曜日にチーム外から勉強会についての相談が、今日はメンバーから気分転換に雑談にやってきてくれた。おそらく私がハドルにいなかったらゼロだったコミュニケーションの機会が、1週間に1-2回でもあることに私は嬉しく思ってしまう。フルリモートワークにおける、オフラインのような気軽な雑談の機会を提供する施策の1つとして意味なくハドルに入るのは悪くない気がしている。そのときにコミュニケーションを強制させるような押し付けが発生しないよう、運用ルールを徹底することが大事に思える。いまは相手がハドルに入ってくると 1on1 のような雰囲気になってしまうのでその次の挑戦としてはハドルに入っていても話さなくてよいといった運用ルールを設ければよいのではないかと思う。例えば、午前中はとりあえずハドルに入って気分が向いたときだけ話しかけるみたいな、ゆるいコミュニケーションの場になればいいなと思う。
ハドル雑談の運用ルールのアイディア
ハドルに入らなくても業務上の支障は一切おきない ハドルにいる人には、用事があってもなくても、話しかけてよい ハドルに入っていても話さず聞いているだけでもよい 業務に集中していて忙しいときは話しかけられても後回しにしてもよい (ハドルから退出した方がわかりやすいかもしれない) go の generics 勉強会 ちょうど先週からあちこち直したり、mongodb のクライアント周りをリファクタリングしたりしている。その過程で generics を使ってコードの共通化もしたりしている。私自身 generics で意図した通りにコンパイルできなくてはまってしまった事例もあるのでそういった失敗コードも共有した。go の generics はコードに対して静的な領域しか適用されず、コード中における動的な値の型は generics とは直行した概念だというところに初学者ははまるのではないかと思う。私がはまった。参加者におそらく1度はまるからはまったときに私が話していたことを思い出してとコードの解説をしていた。
今日は type constraint でできることと動的な値との関係を混同して generics でできないことを一生懸命やろうとしてた。interface に変換して型パラメーターに type assertion すればコンパイルは通る。2時間ほどはまってた。。。https://t.co/vmk6CfVTl8
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) February 16, 2023 余裕があったらスライドにまとめて後で資料として再利用できるようにしたかったものの、私の作業に余裕がなさ過ぎて次のリファレンスから引用しながら解説するといった勉強会になった。ただ私が読んでよいと思った他者のスライドやブログの記事のみを紹介している。それはそれで参考にはなるので勉強会の意図としては問題なかったんじゃないかとは思う。
The Generic Dilemma Tutorial: Getting started with generics Go 1.18集中連載 ジェネリクス Go1.18最新情報 Understanding generics in Go 1.18 golang 1.18+ generics: The Good, The Bad, The Ugly.</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。タスクが溜まり過ぎてそろそろ辛くなってきているところ。この余裕の無さはよくないことなので、自分のダメさ加減というか、大いに反省しないといけない。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。いつもは打ち合わせの議題を2-3日前には共有するようにしている。だいたい水曜日前後に議題のリファレンスをはらさんに共有して金曜日の朝に話している。しかし、今週はリファクタリングに集中し過ぎていて前日の寝る前になって議題を共有していないことに気付いた。そして朝起きてから急ぎで議題を考えて共有していた。これはとてもよくない。準備ができていないので今日の議題は主に近況の話しをしていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0209/#プロジェクトの進捗報告">プロジェクトマネジメントの話し&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0215/#データ指向アプリケーションデザインの紹介イベント">データ指向アプリケーションデザインのイベントの所感&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0204/">Gopher塾イベントの所感&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ハドルの雑談">ハドルの雑談&lt;/h2>
&lt;p>先日から &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0202/">午前中はハドルに滞在&lt;/a> するようにしている。今週は木曜日にチーム外から勉強会についての相談が、今日はメンバーから気分転換に雑談にやってきてくれた。おそらく私がハドルにいなかったらゼロだったコミュニケーションの機会が、1週間に1-2回でもあることに私は嬉しく思ってしまう。フルリモートワークにおける、オフラインのような気軽な雑談の機会を提供する施策の1つとして意味なくハドルに入るのは悪くない気がしている。そのときにコミュニケーションを強制させるような押し付けが発生しないよう、運用ルールを徹底することが大事に思える。いまは相手がハドルに入ってくると 1on1 のような雰囲気になってしまうのでその次の挑戦としてはハドルに入っていても話さなくてよいといった運用ルールを設ければよいのではないかと思う。例えば、午前中はとりあえずハドルに入って気分が向いたときだけ話しかけるみたいな、ゆるいコミュニケーションの場になればいいなと思う。&lt;/p>
&lt;p>ハドル雑談の運用ルールのアイディア&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ハドルに入らなくても業務上の支障は一切おきない&lt;/li>
&lt;li>ハドルにいる人には、用事があってもなくても、話しかけてよい&lt;/li>
&lt;li>ハドルに入っていても話さず聞いているだけでもよい&lt;/li>
&lt;li>業務に集中していて忙しいときは話しかけられても後回しにしてもよい (ハドルから退出した方がわかりやすいかもしれない)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="go-の-generics-勉強会">go の generics 勉強会&lt;/h2>
&lt;p>ちょうど先週からあちこち直したり、mongodb のクライアント周りをリファクタリングしたりしている。その過程で generics を使ってコードの共通化もしたりしている。私自身 generics で意図した通りにコンパイルできなくてはまってしまった事例もあるのでそういった失敗コードも共有した。go の generics はコードに対して静的な領域しか適用されず、コード中における動的な値の型は generics とは直行した概念だというところに初学者ははまるのではないかと思う。私がはまった。参加者におそらく1度はまるからはまったときに私が話していたことを思い出してとコードの解説をしていた。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">今日は type constraint でできることと動的な値との関係を混同して generics でできないことを一生懸命やろうとしてた。interface に変換して型パラメーターに type assertion すればコンパイルは通る。2時間ほどはまってた。。。&lt;a href="https://t.co/vmk6CfVTl8">https://t.co/vmk6CfVTl8&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1626177820362940421?ref_src=twsrc%5Etfw">February 16, 2023&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>余裕があったらスライドにまとめて後で資料として再利用できるようにしたかったものの、私の作業に余裕がなさ過ぎて次のリファレンスから引用しながら解説するといった勉強会になった。ただ私が読んでよいと思った他者のスライドやブログの記事のみを紹介している。それはそれで参考にはなるので勉強会の意図としては問題なかったんじゃないかとは思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://research.swtch.com/generic">The Generic Dilemma&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://go.dev/doc/tutorial/generics">Tutorial: Getting started with generics&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://future-architect.github.io/articles/20220209a/">Go 1.18集中連載 ジェネリクス&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://docs.google.com/presentation/d/1Dj7Rs5K1HkVogbX9vuxcja-uJ5tIqxkFwPG-W31vP0E/edit#slide=id.p">Go1.18最新情報&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.logrocket.com/understanding-generics-go-1-18/">Understanding generics in Go 1.18&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://itnext.io/golang-1-18-generics-the-good-the-bad-the-ugly-5e9fa2520e76">golang 1.18+ generics: The Good, The Bad, The Ugly.&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>リリースの前倒し</title><link>/diary/posts/2023/0209/</link><pubDate>Thu, 09 Feb 2023 08:10:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0209/</guid><description>23時に寝て何度か起きて5時半に起きた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の3回目。前回の進捗報告はこちら 。1月はバックエンド開発を完了させてフロントエンド開発に着手した。 当初は6ヶ月の開発期間を設けていたものの、1ヶ月前倒しの5ヶ月でフェーズ1の開発を完了させる見通しを報告した。管理画面も機能的にはすでに一通り実装できている。これから2月は使いやすさの ui を改善していくところや品質をあげるためのリファクタリングを行い、3月は運用レベルのテストをしてバグ修正を行う。ソースコードの品質も私がチェックしているので、どういう修正が必要かも予測できていて、十分に余裕のあるスケジュールだと私は考えている。油断も慢心もなく、いまできるだけの知識とスキルをつぎ込んで品質の高いプロダクトに仕上げるのに努める。
先月に宣言した通り、フェーズ1の開発はもう私の中では終わっていて次のフェーズ2への準備や計画をこれから考えていく。業務的に区切りがよいのでフェーズ1で契約終了する可能性もあったけれど、4月以降も開発のマネジメントをしてほしいとのこと。フェーズ1の開発と並行して、余裕をみてフェーズ2以降の計画も立てていく。フェーズ2以降に予定している、少なくともあと2つの機能開発に私は責任をもとうと契約の有無に関係なくもともと考えていた。それらを実装すれば大半のお客さんのニーズにあうプロダクトになるはずなのでそれ以降の開発は引き継いでいいかなと思う。言うても野心的に言えば3ヶ月強といったところか。チームも成長しているので3ヶ月前よりは開発速度が上がっている。
さらにいま私が担当しているプロジェクトとは別に、他にもやってほしいお仕事があるらしい。もしかしたらそれも含めて来季の半期以上のお手伝いになるのかもしれない。しばらく次のお仕事探しはしなくてよい状況にある。3月のリリースを終えたら会社の事例紹介を書きたい。今回は会社として初めてのプロジェクトマネジメントの実績になる。周りにも喧伝していきたい。
出張晩ご飯 たまたま1月末に課題管理についてチャットで議論していたら盛り上がったのでこみやさんと晩ご飯に行ってきた。ざっくばらんに近況やチームのマネジメントについて話してきて楽しかった。19時半過ぎから始めて23時過ぎまで飲んでた。帰路の途中で新宿駅構内で人身事故が発生して、電車が止まってしまい、復旧に1時間ぐらいかかるというのでタクシーで帰った。タクシー料金も region pay で「ただいま東京プラス」のクーポンが使えたので金銭的に損はしなかった。
こみやさんのチームの話しからは、対話重視のスクラムのイベントが si におけるメンバーの教育にもうまくいっているように聞こえた。メンバー間で質問し合うのを促していて、質問者と回答者の双方の理解度をあげることを狙いとしている。質問が現状をふりかえるよいきっかけになっているとのこと。
あとメンバーに自律的に勉強会をしてもらうにはどうしたらいいかという話題も盛り上がった。私もいま毎週勉強会をやっていて、これはよい開発文化を作る上で大事だと思っているものの、いずれメンバーが自律的にやるようになってほしい。いまは私がお手本をみせるという意図もあって勉強会の運営をやっているのだけど、それをどうやってメンバーもできるように巻き込んでいくかを考えている。こみやさんや私が勉強会をやると、一定の水準で運営してしまうから、それがメンバーにとって逆に気後れさせてしまわないかという視点も話したりしていた。勉強会は準備に工数がかかると発表者が大変になって続かなくなるので、毎週やろうと思ったら準備に工数をかけないという仕掛けは重要になる。もしくは情報共有やコミュニケーションの場としての勉強会を考えるならもっと身近な内容を話す場になってもよいのでは？という考え方もある。例えば、最近の時事ネタで関心をもったニュースや技術などを取り上げて雑談するのでもかまわない。
いずれにしても、うちらがやれと指示してしまうと、業務命令として業務だからやっているだけになってしまい、よい開発文化を作るという、結果的に業務に大きな価値をもたらすなにかとは違うものになってしまうのがこの問題の難しいところ。開発をよりよくしたい。技術を深めたい。品質をあげたい。なにかしら開発そのものに対して関心をもって自律的にそういう活動をする開発者を増やしていく。言葉にすればたったこれだけのこと。しかし、このことを教えるのは相当に難しい。まだ私がマネージャーとして働く時間はあるのでこれからも挑戦していきたい。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて5時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の3回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0112/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。1月はバックエンド開発を完了させてフロントエンド開発に着手した。
当初は6ヶ月の開発期間を設けていたものの、1ヶ月前倒しの5ヶ月でフェーズ1の開発を完了させる見通しを報告した。管理画面も機能的にはすでに一通り実装できている。これから2月は使いやすさの ui を改善していくところや品質をあげるためのリファクタリングを行い、3月は運用レベルのテストをしてバグ修正を行う。ソースコードの品質も私がチェックしているので、どういう修正が必要かも予測できていて、十分に余裕のあるスケジュールだと私は考えている。油断も慢心もなく、いまできるだけの知識とスキルをつぎ込んで品質の高いプロダクトに仕上げるのに努める。&lt;/p>
&lt;p>先月に宣言した通り、フェーズ1の開発はもう私の中では終わっていて次のフェーズ2への準備や計画をこれから考えていく。業務的に区切りがよいのでフェーズ1で契約終了する可能性もあったけれど、4月以降も開発のマネジメントをしてほしいとのこと。フェーズ1の開発と並行して、余裕をみてフェーズ2以降の計画も立てていく。フェーズ2以降に予定している、少なくともあと2つの機能開発に私は責任をもとうと契約の有無に関係なくもともと考えていた。それらを実装すれば大半のお客さんのニーズにあうプロダクトになるはずなのでそれ以降の開発は引き継いでいいかなと思う。言うても野心的に言えば3ヶ月強といったところか。チームも成長しているので3ヶ月前よりは開発速度が上がっている。&lt;/p>
&lt;p>さらにいま私が担当しているプロジェクトとは別に、他にもやってほしいお仕事があるらしい。もしかしたらそれも含めて来季の半期以上のお手伝いになるのかもしれない。しばらく次のお仕事探しはしなくてよい状況にある。3月のリリースを終えたら会社の事例紹介を書きたい。今回は会社として初めてのプロジェクトマネジメントの実績になる。周りにも喧伝していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="出張晩ご飯">出張晩ご飯&lt;/h2>
&lt;p>たまたま1月末に課題管理についてチャットで議論していたら盛り上がったのでこみやさんと晩ご飯に行ってきた。ざっくばらんに近況やチームのマネジメントについて話してきて楽しかった。19時半過ぎから始めて23時過ぎまで飲んでた。帰路の途中で新宿駅構内で人身事故が発生して、電車が止まってしまい、復旧に1時間ぐらいかかるというのでタクシーで帰った。タクシー料金も region pay で「ただいま東京プラス」のクーポンが使えたので金銭的に損はしなかった。&lt;/p>
&lt;p>こみやさんのチームの話しからは、対話重視のスクラムのイベントが si におけるメンバーの教育にもうまくいっているように聞こえた。メンバー間で質問し合うのを促していて、質問者と回答者の双方の理解度をあげることを狙いとしている。質問が現状をふりかえるよいきっかけになっているとのこと。&lt;/p>
&lt;p>あとメンバーに自律的に勉強会をしてもらうにはどうしたらいいかという話題も盛り上がった。私もいま毎週勉強会をやっていて、これはよい開発文化を作る上で大事だと思っているものの、いずれメンバーが自律的にやるようになってほしい。いまは私がお手本をみせるという意図もあって勉強会の運営をやっているのだけど、それをどうやってメンバーもできるように巻き込んでいくかを考えている。こみやさんや私が勉強会をやると、一定の水準で運営してしまうから、それがメンバーにとって逆に気後れさせてしまわないかという視点も話したりしていた。勉強会は準備に工数がかかると発表者が大変になって続かなくなるので、毎週やろうと思ったら準備に工数をかけないという仕掛けは重要になる。もしくは情報共有やコミュニケーションの場としての勉強会を考えるならもっと身近な内容を話す場になってもよいのでは？という考え方もある。例えば、最近の時事ネタで関心をもったニュースや技術などを取り上げて雑談するのでもかまわない。&lt;/p>
&lt;p>いずれにしても、うちらがやれと指示してしまうと、業務命令として業務だからやっているだけになってしまい、よい開発文化を作るという、結果的に業務に大きな価値をもたらすなにかとは違うものになってしまうのがこの問題の難しいところ。開発をよりよくしたい。技術を深めたい。品質をあげたい。なにかしら開発そのものに対して関心をもって自律的にそういう活動をする開発者を増やしていく。言葉にすればたったこれだけのこと。しかし、このことを教えるのは相当に難しい。まだ私がマネージャーとして働く時間はあるのでこれからも挑戦していきたい。&lt;/p></content></item><item><title>1週間を管理しようとしない</title><link>/diary/posts/2023/0207/</link><pubDate>Tue, 07 Feb 2023 08:34:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0207/</guid><description>1時に寝て5時に起きた。ホテルのテレビを付けっぱなしで寝たら朝のニュースで起きた。なんとなくニュースをみながら7時ぐらいまでのんびりしてた。
1週間のイテレーションはナンセンス？ 毎月行っているマイルストーンのふりかえり。今回で3回目なのでメンバーもだいぶ慣れてきた。11, 12, 1月と3ヶ月に渡って課題管理をメンバーに実践してもらいながら開発してきた。当初、開発のイテレーションを1週間で行うか、2週間で行うかの話し合いで短い方がいいんじゃないかとなり、あまり深く考えずに1週間のイテレーションで開発をまわしてきた。しかし、いまとなってはこれは開発のイテレーションとは違うものになっている。
最初の1ヶ月はメンバーにとって慣れないワークフローだから、1週間のイテレーションでこの issue をやる・やらないといった厳密な取り決めはしなかった。その後、徐々に慣れてきたのを見越して、定例会議のときに issue 一覧をみながら、メンバーに2-3個ぐらいの issue をアサインしたり、issue の優先順位付けを明確にしたりしてきた。必ず issue を完了させるという強い制約を課していないものの、だいたい毎週アサインしたものをメンバーは対応してくれていたので、マネージャーとしての私の視点からもとくに問題はないようにみえた。要はうまくまわっているのでそれ以上の管理をしなくてもいい状態だったと言える。
一方で、本来の課題管理のイテレーションとは異なる開発のワークフローになっていて、それがよいことなのかどうか、私自身にも明確な答えがなかった。それでメンバーに尋ねてみた。いまの1週間単位のイテレーション (開発のワークフロー) をどう思いますか？
メンバーからは、1週間の作業内容を厳密に決めなくてもいいんじゃないかという意見が出た。それは私の考えとも一致していたものの、開発のイテレーションを2週間に伸ばすことについて話しているときに、そうしたとしても、定例会議は毎週やりたいという意見が出た。要件確認や仕様共有のために重要だという。通常、イテレーションの成果共有のために定例会議とイテレーションの長さは一致している。仮にイテレーションを2週間にしたら定例会議は2週間に1回となる。しかし、メンバーの視点からはイテレーションを1週間にするか2週間にするかについて関心はないものの、毎週の定例会議で行っている情報共有は重要だという認識があった。
ここで開発のイテレーションと定例会議の頻度は別にあわせなくてもいいんじゃないかと考えるきっかけを私は得られた。スクラムもスプリントと会議体の頻度はセットになっているのでこの発想はなかった。ちなみにアリエル時代は1つのイテレーションが3ヶ月で定例会議もなかった。そして、うちのチームは1ヶ月のマイルストーンに対してふりかえりをセットにしている。これはもはやイテレーション開発の文脈でいえば、実質うちのチームはマイルストーンと呼んでいる1ヶ月が1つのイテレーションになっていて、1つのイテレーション内に4回の定例会議があるというイテレーション開発のワークフローになっていることに気付いた。課題管理の考え方やワークフローがもっと洗練されていくと、毎週の定例会議をやらなくてもよいようになっていくのが私の経験から自明である。しかし、うちの開発は私も含めて8割以上がフルリモートワークなので、メンバー全員の顔を合わせる機会を作るという観点から毎週の定例会議は大事な場にもなっている。
実際の開発のマネジメントをしてみると、私自身、分かっていなかったことや新たな発見があって、まだまだ自分自身も修行の身であることを実感する。ここでの結論としてわかったことは次の通りで、ロードマップにおける最初のフェーズが完了する3月末までは現状のワークフローを継続してみることに決めた。
開発のイテレーションとして1週間は短過ぎて管理対象としてあわない 開発のイテレーションと定例会議の頻度をあわせなくてもよい フルリモートワークの場合、メンバー全員を集める目的は情報共有だけではない</description><content>&lt;p>1時に寝て5時に起きた。ホテルのテレビを付けっぱなしで寝たら朝のニュースで起きた。なんとなくニュースをみながら7時ぐらいまでのんびりしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="1週間のイテレーションはナンセンス">1週間のイテレーションはナンセンス？&lt;/h2>
&lt;p>毎月行っているマイルストーンのふりかえり。今回で3回目なのでメンバーもだいぶ慣れてきた。11, 12, 1月と3ヶ月に渡って課題管理をメンバーに実践してもらいながら開発してきた。当初、開発のイテレーションを1週間で行うか、2週間で行うかの話し合いで短い方がいいんじゃないかとなり、あまり深く考えずに1週間のイテレーションで開発をまわしてきた。しかし、いまとなってはこれは開発のイテレーションとは違うものになっている。&lt;/p>
&lt;p>最初の1ヶ月はメンバーにとって慣れないワークフローだから、1週間のイテレーションでこの issue をやる・やらないといった厳密な取り決めはしなかった。その後、徐々に慣れてきたのを見越して、定例会議のときに issue 一覧をみながら、メンバーに2-3個ぐらいの issue をアサインしたり、issue の優先順位付けを明確にしたりしてきた。必ず issue を完了させるという強い制約を課していないものの、だいたい毎週アサインしたものをメンバーは対応してくれていたので、マネージャーとしての私の視点からもとくに問題はないようにみえた。要はうまくまわっているのでそれ以上の管理をしなくてもいい状態だったと言える。&lt;/p>
&lt;p>一方で、本来の課題管理のイテレーションとは異なる開発のワークフローになっていて、それがよいことなのかどうか、私自身にも明確な答えがなかった。それでメンバーに尋ねてみた。いまの1週間単位のイテレーション (開発のワークフロー) をどう思いますか？&lt;/p>
&lt;p>メンバーからは、1週間の作業内容を厳密に決めなくてもいいんじゃないかという意見が出た。それは私の考えとも一致していたものの、開発のイテレーションを2週間に伸ばすことについて話しているときに、そうしたとしても、定例会議は毎週やりたいという意見が出た。要件確認や仕様共有のために重要だという。通常、イテレーションの成果共有のために定例会議とイテレーションの長さは一致している。仮にイテレーションを2週間にしたら定例会議は2週間に1回となる。しかし、メンバーの視点からはイテレーションを1週間にするか2週間にするかについて関心はないものの、毎週の定例会議で行っている情報共有は重要だという認識があった。&lt;/p>
&lt;p>ここで開発のイテレーションと定例会議の頻度は別にあわせなくてもいいんじゃないかと考えるきっかけを私は得られた。スクラムもスプリントと会議体の頻度はセットになっているのでこの発想はなかった。ちなみにアリエル時代は1つのイテレーションが3ヶ月で定例会議もなかった。そして、うちのチームは1ヶ月のマイルストーンに対してふりかえりをセットにしている。これはもはやイテレーション開発の文脈でいえば、実質うちのチームはマイルストーンと呼んでいる1ヶ月が1つのイテレーションになっていて、1つのイテレーション内に4回の定例会議があるというイテレーション開発のワークフローになっていることに気付いた。課題管理の考え方やワークフローがもっと洗練されていくと、毎週の定例会議をやらなくてもよいようになっていくのが私の経験から自明である。しかし、うちの開発は私も含めて8割以上がフルリモートワークなので、メンバー全員の顔を合わせる機会を作るという観点から毎週の定例会議は大事な場にもなっている。&lt;/p>
&lt;p>実際の開発のマネジメントをしてみると、私自身、分かっていなかったことや新たな発見があって、まだまだ自分自身も修行の身であることを実感する。ここでの結論としてわかったことは次の通りで、ロードマップにおける最初のフェーズが完了する3月末までは現状のワークフローを継続してみることに決めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>開発のイテレーションとして1週間は短過ぎて管理対象としてあわない&lt;/li>
&lt;li>開発のイテレーションと定例会議の頻度をあわせなくてもよい&lt;/li>
&lt;li>フルリモートワークの場合、メンバー全員を集める目的は情報共有だけではない&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>雑談の多い日</title><link>/diary/posts/2023/0203/</link><pubDate>Fri, 03 Feb 2023 18:53:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0203/</guid><description>0時に寝て4時に起きて6時に起きた。本当はもっと早く起きて勉強会の資料作りやろうと思っていたけど、疲れと寒さでうまく起きれない。高速バスよりはずっと楽だけど、それでも土日に実家帰ってくると疲れが溜まる。次の週の週末になると蓄積度が違う。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
フロントエンドの技術選定のふりかえり プロジェクトマネジメントの話し ハドルと雑談の話し 年末にはらさん主催の忘年会に参加した。参加者は10人前後いたと思う。そのときにはらさんが「会社でオンライン飲み会やっても盛り上がらない？」といった話題があった。その意見には私も同意でおそらく参加者が5人以上いるとオンライン飲み会は盛り上がらない。オンライン飲み会の難しさは1つの部屋だとせいぜい3-4人ぐらいでないと話せない。1つの部屋に10人とかいると、実質話しているのは3人ぐらいで残りのメンバーは聞いているだけになる。それが盛り上がらない要因だと思う。オフラインの飲み会なら、例えば4人テーブルに3グループに分かれて、それぞれのグループが3つの会話が成立するから盛り上がる。そして、隣の会話が薄く聞こえたり、ちょっと休むときに隣のグループの会話に混じったりもできる。これと同じことをオンラインでもチャンネルを分けてやればよいというのは理屈の上で正しい。しかし、オンラインで能動的に別のチャンネルに入り直すのは複数の意味で障壁が高い。まずツールの操作が分かりにくいし、幹事が仕切るわけでもないので運用ルールも曖昧。仮に幹事がいても仕切れるのは1つのチャンネルだけで、他のチャンネルが意図した運用をしているかどうか、チャンネルを出たり入ったりしないと監視するのが難しい。オフラインの飲み会に近い状態にするのは、オンラインミーティングツール側で自動的にうまいこと配慮しないといけないのではないかといった話を、はらさんとしていた。
はんなりPodcast はんなりプログラミング のコミュニティが はんなりPodcast（仮） を始めたらしい。私もちょくちょくはんなりさんのイベントに参加するので運営の方々とも懇意にさせていただいている。たまたまゲストで呼んでいただいた。感謝。内容はまた公開されてから書くので今日は収録の雰囲気だけ書いておく。かいせんさんとおがわさんとは、オンライン上でもよくやり取りしているので気軽に話すことができた。逆に私が調子に乗り過ぎて内容とは逸脱したことや自分の話したいことをわーっと話し過ぎてしまったのではないかという反省もあとになって思う。いま1人で働いているからこうやって自分の話しを聞いてくれる機会というのは貴重でそれはそれで楽しかった。ついつい自分の話しばかりし過ぎないように注意しないといけない。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きて6時に起きた。本当はもっと早く起きて勉強会の資料作りやろうと思っていたけど、疲れと寒さでうまく起きれない。高速バスよりはずっと楽だけど、それでも土日に実家帰ってくると疲れが溜まる。次の週の週末になると蓄積度が違う。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0201/#テックブログのレビュー／公開">フロントエンドの技術選定&lt;/a>のふりかえり&lt;/li>
&lt;li>プロジェクトマネジメントの話し&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0202/#ハドルと雑談">ハドルと雑談&lt;/a>の話し&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>年末にはらさん主催の忘年会に参加した。参加者は10人前後いたと思う。そのときにはらさんが「会社でオンライン飲み会やっても盛り上がらない？」といった話題があった。その意見には私も同意でおそらく参加者が5人以上いるとオンライン飲み会は盛り上がらない。オンライン飲み会の難しさは1つの部屋だとせいぜい3-4人ぐらいでないと話せない。1つの部屋に10人とかいると、実質話しているのは3人ぐらいで残りのメンバーは聞いているだけになる。それが盛り上がらない要因だと思う。オフラインの飲み会なら、例えば4人テーブルに3グループに分かれて、それぞれのグループが3つの会話が成立するから盛り上がる。そして、隣の会話が薄く聞こえたり、ちょっと休むときに隣のグループの会話に混じったりもできる。これと同じことをオンラインでもチャンネルを分けてやればよいというのは理屈の上で正しい。しかし、オンラインで能動的に別のチャンネルに入り直すのは複数の意味で障壁が高い。まずツールの操作が分かりにくいし、幹事が仕切るわけでもないので運用ルールも曖昧。仮に幹事がいても仕切れるのは1つのチャンネルだけで、他のチャンネルが意図した運用をしているかどうか、チャンネルを出たり入ったりしないと監視するのが難しい。オフラインの飲み会に近い状態にするのは、オンラインミーティングツール側で自動的にうまいこと配慮しないといけないのではないかといった話を、はらさんとしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="はんなりpodcast">はんなりPodcast&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://hannari-python.connpass.com/">はんなりプログラミング&lt;/a> のコミュニティが &lt;a href="https://note.com/hannari_group/n/n219af97b2ddf">はんなりPodcast（仮）&lt;/a> を始めたらしい。私もちょくちょくはんなりさんのイベントに参加するので運営の方々とも懇意にさせていただいている。たまたまゲストで呼んでいただいた。感謝。内容はまた公開されてから書くので今日は収録の雰囲気だけ書いておく。かいせんさんとおがわさんとは、オンライン上でもよくやり取りしているので気軽に話すことができた。逆に私が調子に乗り過ぎて内容とは逸脱したことや自分の話したいことをわーっと話し過ぎてしまったのではないかという反省もあとになって思う。いま1人で働いているからこうやって自分の話しを聞いてくれる機会というのは貴重でそれはそれで楽しかった。ついつい自分の話しばかりし過ぎないように注意しないといけない。&lt;/p></content></item><item><title>オフィスアワー的なハドル</title><link>/diary/posts/2023/0202/</link><pubDate>Thu, 02 Feb 2023 08:19:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0202/</guid><description>2時に寝て7時に起きた。お仕事は時間かけた割に成果でなくて、遅くに帰ってきて晩ご飯食べてダンまちみたら寝るのも遅くなった。
ハドルと雑談 今日から午前中はハドルミーティングに滞在するようにして、メンバーが気軽に雑談しやすい雰囲気を作ってみる。大学で言うところのオフィスアワー。初日だったせいか、どんなものかとお試しでチーム外の開発者が来てくれたりもした。メンバーの1人もお昼前にとくに用ないけど試しに来てみましたと軽く雑談した。ハドル中じゃなかったけど、別のメンバーも午後にコードレビューの詳細について聞きたいといったメッセージが届いてハドルをした。リモートワークしていても気軽に話しかけていいんやでと表明することで、いくらか話しかけるのをためらう心理的障壁が下がったことは確認できた。普通に誰でも考えて起きること。あとはこれを一定期間、1ヶ月とか2ヶ月とか続けてみてどのぐらいの雑談ができるかを記録して、効果がありそうなら次のアクションを考える。とくに用事もないけど、暇だから気分転換に雑談に来ましたというのが高頻度で起これば心理的安全性にとってもよいことじゃないかな。私が逆の立場なら、用事もないのに会社の人に話しかけるのは仲のよい同僚しかいなかったと思う。他のメンバーも気軽にハドルに滞在するようになれば、物理的にオフィスに出社しなくても雑談しやすい雰囲気は作れるかもしれない。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きた。お仕事は時間かけた割に成果でなくて、遅くに帰ってきて晩ご飯食べてダンまちみたら寝るのも遅くなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハドルと雑談">ハドルと雑談&lt;/h2>
&lt;p>今日から午前中はハドルミーティングに滞在するようにして、メンバーが気軽に雑談しやすい雰囲気を作ってみる。大学で言うところのオフィスアワー。初日だったせいか、どんなものかとお試しでチーム外の開発者が来てくれたりもした。メンバーの1人もお昼前にとくに用ないけど試しに来てみましたと軽く雑談した。ハドル中じゃなかったけど、別のメンバーも午後にコードレビューの詳細について聞きたいといったメッセージが届いてハドルをした。リモートワークしていても気軽に話しかけていいんやでと表明することで、いくらか話しかけるのをためらう心理的障壁が下がったことは確認できた。普通に誰でも考えて起きること。あとはこれを一定期間、1ヶ月とか2ヶ月とか続けてみてどのぐらいの雑談ができるかを記録して、効果がありそうなら次のアクションを考える。とくに用事もないけど、暇だから気分転換に雑談に来ましたというのが高頻度で起これば心理的安全性にとってもよいことじゃないかな。私が逆の立場なら、用事もないのに会社の人に話しかけるのは仲のよい同僚しかいなかったと思う。他のメンバーも気軽にハドルに滞在するようになれば、物理的にオフィスに出社しなくても雑談しやすい雰囲気は作れるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>合間の遊撃</title><link>/diary/posts/2023/0131/</link><pubDate>Tue, 31 Jan 2023 13:01:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0131/</guid><description>0時に寝て4時に起きて7時に起きた。晩ご飯に餃子の中身とニラと卵を炒めたものを食べてわりとよく眠れた。
遊撃の開発 ちょっと前に自分が 遊撃としての役割 を担っているのではないかと書いた。ある機能開発で javascript を用いてカスタムスクリプト を実行できるようにしたい。スポット的に私の手が空いていて手伝ってと言われたので実装している。開発していると集中しているから時間が経つのが早い。あとコードレビューのときよりもしっかりコードを読み込んだり、振る舞いをシミュレーションしたりするから、コードレビューのときに気付かなかったことや見逃したことにもい気付く。そして、それもついでにリファクタリングしていく。チームのメンバーに、過去に書いたコードをどんどん書き直すのはよいことだというのを、遊撃しながら教えていければいいなとも思う。課題管理システムの issue に調べたことや設計の素案のようなコメントをしていると、メンバーもコメントしてくれたりして、考え方や検証したことをどんどんテキストにして書いていく、言語化していくことの良さも、遊撃の中から学んでくれたりすると嬉しい。開発しながら、メンバーの教育や指導をどう進めるのがいいかな？とかも考えながら働いているのがマネージャーにやっているなという自己満足にもなっていたりする。だいぶマネージャーとしても自分自身にも慣れてきたんじゃないかと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きて7時に起きた。晩ご飯に餃子の中身とニラと卵を炒めたものを食べてわりとよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="遊撃の開発">遊撃の開発&lt;/h2>
&lt;p>ちょっと前に自分が &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0120/#隔週の雑談">遊撃としての役割&lt;/a> を担っているのではないかと書いた。ある機能開発で &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0126/">javascript を用いてカスタムスクリプト&lt;/a> を実行できるようにしたい。スポット的に私の手が空いていて手伝ってと言われたので実装している。開発していると集中しているから時間が経つのが早い。あとコードレビューのときよりもしっかりコードを読み込んだり、振る舞いをシミュレーションしたりするから、コードレビューのときに気付かなかったことや見逃したことにもい気付く。そして、それもついでにリファクタリングしていく。チームのメンバーに、過去に書いたコードをどんどん書き直すのはよいことだというのを、遊撃しながら教えていければいいなとも思う。課題管理システムの issue に調べたことや設計の素案のようなコメントをしていると、メンバーもコメントしてくれたりして、考え方や検証したことをどんどんテキストにして書いていく、言語化していくことの良さも、遊撃の中から学んでくれたりすると嬉しい。開発しながら、メンバーの教育や指導をどう進めるのがいいかな？とかも考えながら働いているのがマネージャーにやっているなという自己満足にもなっていたりする。だいぶマネージャーとしても自分自身にも慣れてきたんじゃないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>今日は打ち合わせの多い日だった</title><link>/diary/posts/2023/0120/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 08:34:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0120/</guid><description>1時に寝て2時、3時、6時と起きて7時に起きた。久しぶりに胃酸が逆流して気分悪かった。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。sveltekit アプリで使う ui フレームワークの相談をして、昨日の課題管理の雑談内容 からさらに考察を深めた。私の中では知っていたことだったはずなのに、いつの間にか、そのことを軽視してしまっていることを再認識したような発見だった。
コミュ障の私にとってはペアワークという概念がすっぽり抜けていたことは昨日書いた通りだが、それでもいまマネージャーとしてそれなりにコードレビューやインフラタスクに時間を割いている。プロジェクトマネジメントだけをやっているわけではない。それは自分が遊撃として開発者のメンバーを手伝っていることに相当するなと気付いて、そう言えば、過去に五月雨式にだらだらと遅れるようなプロジェクトでは、他のメンバーのタスクが遅れることを横からみているだけしかやってなかったような気がした。もし私が自分のタスクを投げ出して遅れている課題に介入したらどうなっただろうか？と思考実験するだけの余地はあった。
もう1つ。盛り上がった話しにおっさんはエモい話しをしにくいと私が考えていると伝えた。なぜなら、私の経験則ではエモい話しをするおっさんは総じてスキルをもっていなかった。具体的な知識やプラクティスを話すときはエモい話にならないからだ。その発言に対して、はらさんからはこんなコメントが返ってきた。おっさんもスキルはあるのだけど、そのスキルが時代にあわなくなって古くなってしまった。現場の技術とあわないスキルは、現場の人間からみるとスキルがない人と同じである。少し前に40歳の壁という本を読んだが、そのノリで言うと、40歳になるとスキルが現場に通じなくなる。
いまマネージャーをしていて気付かないうちに遊撃というポジションをこなしているのではないかと思うようになってきた。原則として実務をやらず、プロジェクトマネジメントをしている。とはいえ、コードレビューには2-3日／週ぐらいの工数を割いてきた。
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) January 21, 2023 sveltekit アプリのデプロイ 昨日の続き。Building your app によると、sveltekit のビルドは vite と adapter の2段階で行われる。gitlab ci/cd で node.js 向けにビルドして、それを docker イメージに同梱して、コンテナレジストリに登録する。あとはテスト環境で構築している docker compose に組み込むだけ。今日中にできたらいいなと思って、ぎりぎりだったけど、テスト環境で node.js 上にデプロイしたアプリと疎通できるところまでできた。ssr を介して web api サーバーと疎通できるところまで整備した。ここから先はメンバーに管理画面を作っていってもらう。メンバーの開発着手前にデプロイが一通りできているという気持ちよさ。
起業相談 過去に働いていた会社の、私と同い年の元同僚が起業するというので相談にのることに。私が会社を作ってなんとかやっているのをみて関心が出てきたという。いきなり会社を辞めると不安だから副業から始めて、本業の収入を上回るようになったから個人事業主から法人化しようと考えているらしい。実際に会社を辞めるかどうかはまだこれから検討するのかな？本業をやりながら最大4つか5つの副業をまわしてたというから驚き。そんなこと物理的に可能なの？と思ったら開発は人を雇ってマネジメントだけやったりしていたらしい。おそらく4人ぐらい開発者を雇っているという雰囲気だったけど、それでも本業をやりながら4つもマネジメントをするのは相当に大変だと思う。十分にその同僚の能力を認めているつもりだったけれど、それ以上の忍耐や集中力をもっていて、もしかしたら過小評価していたのかもしれない。1つの会社内でも3つ以上プロジェクトを兼任して成果を出しているマネージャーなんか私は見たことない。それを本業と副業と寄せ集めの開発者で実現しているのは類稀な能力だと思う。本人も睡眠時間削って働いてやり過ぎたとは言っていたが。法人登記、税金、節税、働き方とか、ざっくばらんに私が起業してやってきた3年間のお話しをした。なにかしら役に立って活躍されるといいな。</description><content>&lt;p>1時に寝て2時、3時、6時と起きて7時に起きた。久しぶりに胃酸が逆流して気分悪かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。sveltekit アプリで使う ui フレームワークの相談をして、&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0119/#課題管理の雑談">昨日の課題管理の雑談内容&lt;/a> からさらに考察を深めた。私の中では知っていたことだったはずなのに、いつの間にか、そのことを軽視してしまっていることを再認識したような発見だった。&lt;/p>
&lt;p>コミュ障の私にとってはペアワークという概念がすっぽり抜けていたことは昨日書いた通りだが、それでもいまマネージャーとしてそれなりにコードレビューやインフラタスクに時間を割いている。プロジェクトマネジメントだけをやっているわけではない。それは自分が遊撃として開発者のメンバーを手伝っていることに相当するなと気付いて、そう言えば、過去に五月雨式にだらだらと遅れるようなプロジェクトでは、他のメンバーのタスクが遅れることを横からみているだけしかやってなかったような気がした。もし私が自分のタスクを投げ出して遅れている課題に介入したらどうなっただろうか？と思考実験するだけの余地はあった。&lt;/p>
&lt;p>もう1つ。盛り上がった話しにおっさんはエモい話しをしにくいと私が考えていると伝えた。なぜなら、私の経験則ではエモい話しをするおっさんは総じてスキルをもっていなかった。具体的な知識やプラクティスを話すときはエモい話にならないからだ。その発言に対して、はらさんからはこんなコメントが返ってきた。おっさんもスキルはあるのだけど、そのスキルが時代にあわなくなって古くなってしまった。現場の技術とあわないスキルは、現場の人間からみるとスキルがない人と同じである。少し前に40歳の壁という本を読んだが、そのノリで言うと、40歳になるとスキルが現場に通じなくなる。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">いまマネージャーをしていて気付かないうちに遊撃というポジションをこなしているのではないかと思うようになってきた。原則として実務をやらず、プロジェクトマネジメントをしている。とはいえ、コードレビューには2-3日／週ぐらいの工数を割いてきた。&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1616767644002291712?ref_src=twsrc%5Etfw">January 21, 2023&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="sveltekit-アプリのデプロイ">sveltekit アプリのデプロイ&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。&lt;a href="https://kit.svelte.dev/docs/building-your-app">Building your app&lt;/a> によると、sveltekit のビルドは vite と adapter の2段階で行われる。gitlab ci/cd で node.js 向けにビルドして、それを docker イメージに同梱して、コンテナレジストリに登録する。あとはテスト環境で構築している docker compose に組み込むだけ。今日中にできたらいいなと思って、ぎりぎりだったけど、テスト環境で node.js 上にデプロイしたアプリと疎通できるところまでできた。ssr を介して web api サーバーと疎通できるところまで整備した。ここから先はメンバーに管理画面を作っていってもらう。メンバーの開発着手前にデプロイが一通りできているという気持ちよさ。&lt;/p>
&lt;h2 id="起業相談">起業相談&lt;/h2>
&lt;p>過去に働いていた会社の、私と同い年の元同僚が起業するというので相談にのることに。私が会社を作ってなんとかやっているのをみて関心が出てきたという。いきなり会社を辞めると不安だから副業から始めて、本業の収入を上回るようになったから個人事業主から法人化しようと考えているらしい。実際に会社を辞めるかどうかはまだこれから検討するのかな？本業をやりながら最大4つか5つの副業をまわしてたというから驚き。そんなこと物理的に可能なの？と思ったら開発は人を雇ってマネジメントだけやったりしていたらしい。おそらく4人ぐらい開発者を雇っているという雰囲気だったけど、それでも本業をやりながら4つもマネジメントをするのは相当に大変だと思う。十分にその同僚の能力を認めているつもりだったけれど、それ以上の忍耐や集中力をもっていて、もしかしたら過小評価していたのかもしれない。1つの会社内でも3つ以上プロジェクトを兼任して成果を出しているマネージャーなんか私は見たことない。それを本業と副業と寄せ集めの開発者で実現しているのは類稀な能力だと思う。本人も睡眠時間削って働いてやり過ぎたとは言っていたが。法人登記、税金、節税、働き方とか、ざっくばらんに私が起業してやってきた3年間のお話しをした。なにかしら役に立って活躍されるといいな。&lt;/p></content></item><item><title>日本酒を嗜む</title><link>/diary/posts/2022/1225/</link><pubDate>Sun, 25 Dec 2022 10:46:57 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1225/</guid><description>22時から寝て2時に起きて5時に起きて7時に起きた。久しぶりに吐き気もなくよく眠れた。
雑多な整理 本当はやりかけて途中の svelte 入門をしようとオフィスに来たものの、課題管理システムの整理や週明け2日間のお仕事の準備などをやっていた。あと毎年そうなんだけど、うちの会社は交際費として年間で30万円の予算を計上している。現時点で7万円しか使っていない。放っておくと私は交際費を使わない。交際費を使わないというのは情報収集を疎かにしていると同義である。これから3ヶ月かけて交際費を使いつつオンラインで雑談してくれる人を探していく。この調整作業そのものにも時間と意識をとられる。人とやり取りして予定を調整する作業だけは効率化できない。過去に話したことのある人が徐々に増えていくと、また毎年のアレやりましょうと言えるのでコミュニケーションコストは下がっていく。一方で新しい人とも話していかないと視野が狭くなっていくのでバランスをとっていく必要がある。
忘年会のお酒選び カフーツさんの忘年会 へ参加するときにもっていく飲みものを探してきた。ビールは用意してあるということなので灘五郷の日本酒をもっていくことにした。以前 灘五郷酒所 へ行ったときに飲んだ琥泉というお酒がおいしかったからそれを購入しようと調べていたら、同じ 泉酒造 では仙介という有名なお酒もある。実は2019年に近所の公園で灘の酒フェスティバルをやっていてそのときに仙介を飲んでおいしかったと記憶に残っていた。仙介は山田錦を100%使っていて琥泉が国産米となっていてこの素材の差が主な価格差 (720mlで2,050円と1,500円) になっていると推測される。イベントにもっていくならブランディング的に上等な方がよいかなと考えて仙介を忘年会に、琥泉を実家へもって帰ることにした。それぞれ次のお酒を購入した。どちらも生酒を選んだ。
琥泉 純米吟醸おりがらみ無濾過生酒原酒 仙介 純米大吟醸無濾過生酒原酒 おりがらみ とは、にごり酒の一種とみなすこともできるそうで「おり」と呼ばれる、米のかけらや酵母などの細かな固形物を少し残した日本酒を言うらしい。それによる風味の違いを楽しむといったものにみえる。たまたま灘五郷酒所で飲んだのがおりがらみだったので同じものを選択してみた。
初夏に 開発合宿 (ワーケーション) へ行く前のレンタカー運転リハーサル で 白鶴酒造資料館 へ行ったときにお土産に Hakutsuru Blanc を購入した。そのときにいくらか飲んでその後ずっと冷蔵庫に残っていたお酒を飲み終えた。灘五郷を学ぶよい機会だと思うのでこれから飲んだ灘五郷の酒造のお酒を課題管理してそれぞれの特徴や所感を溜めていこうと思う。
エピック名は BE KOBE にした。なんかうまくはまった。</description><content>&lt;p>22時から寝て2時に起きて5時に起きて7時に起きた。久しぶりに吐き気もなくよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="雑多な整理">雑多な整理&lt;/h2>
&lt;p>本当はやりかけて途中の svelte 入門をしようとオフィスに来たものの、課題管理システムの整理や週明け2日間のお仕事の準備などをやっていた。あと毎年そうなんだけど、うちの会社は交際費として年間で30万円の予算を計上している。現時点で7万円しか使っていない。放っておくと私は交際費を使わない。交際費を使わないというのは情報収集を疎かにしていると同義である。これから3ヶ月かけて交際費を使いつつオンラインで雑談してくれる人を探していく。この調整作業そのものにも時間と意識をとられる。人とやり取りして予定を調整する作業だけは効率化できない。過去に話したことのある人が徐々に増えていくと、また毎年のアレやりましょうと言えるのでコミュニケーションコストは下がっていく。一方で新しい人とも話していかないと視野が狭くなっていくのでバランスをとっていく必要がある。&lt;/p>
&lt;h2 id="忘年会のお酒選び">忘年会のお酒選び&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://fb.me/e/47tgUIW7N">カフーツさんの忘年会&lt;/a> へ参加するときにもっていく飲みものを探してきた。ビールは用意してあるということなので灘五郷の日本酒をもっていくことにした。以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0707/#灘五郷酒所イベント">灘五郷酒所&lt;/a> へ行ったときに飲んだ琥泉というお酒がおいしかったからそれを購入しようと調べていたら、同じ &lt;a href="https://izumisyuzou.co.jp/">泉酒造&lt;/a> では仙介という有名なお酒もある。実は2019年に近所の公園で灘の酒フェスティバルをやっていてそのときに仙介を飲んでおいしかったと記憶に残っていた。仙介は山田錦を100%使っていて琥泉が国産米となっていてこの素材の差が主な価格差 (720mlで2,050円と1,500円) になっていると推測される。イベントにもっていくならブランディング的に上等な方がよいかなと考えて仙介を忘年会に、琥泉を実家へもって帰ることにした。それぞれ次のお酒を購入した。どちらも生酒を選んだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://izumisyuzou.co.jp/publics/index/66/">琥泉 純米吟醸おりがらみ無濾過生酒原酒&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://izumisyuzou.co.jp/publics/index/46/">仙介 純米大吟醸無濾過生酒原酒&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://tanoshiiosake.jp/10049">おりがらみ&lt;/a> とは、にごり酒の一種とみなすこともできるそうで「おり」と呼ばれる、米のかけらや酵母などの細かな固形物を少し残した日本酒を言うらしい。それによる風味の違いを楽しむといったものにみえる。たまたま灘五郷酒所で飲んだのがおりがらみだったので同じものを選択してみた。&lt;/p>
&lt;p>初夏に &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0529/#レンタカーで運転の練習">開発合宿 (ワーケーション) へ行く前のレンタカー運転リハーサル&lt;/a> で &lt;a href="https://www.hakutsuru.co.jp/community/shiryo/">白鶴酒造資料館&lt;/a> へ行ったときにお土産に &lt;a href="https://www.hakutsuru.co.jp/blanc/">Hakutsuru Blanc&lt;/a> を購入した。そのときにいくらか飲んでその後ずっと冷蔵庫に残っていたお酒を飲み終えた。灘五郷を学ぶよい機会だと思うのでこれから飲んだ灘五郷の酒造のお酒を課題管理してそれぞれの特徴や所感を溜めていこうと思う。&lt;/p>
&lt;p>エピック名は &lt;a href="https://bekobe.jp/">BE KOBE&lt;/a> にした。なんかうまくはまった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1225_bekobe.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>課題管理の話題で発散</title><link>/diary/posts/2022/1221/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2022 08:10:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1221/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。だいぶ眠れるようになってきた。
コワーキングのオンラインイベント 月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。先月の所感はここ 。来年やりたいことというテーマだった。来年の抱負というほど堅苦しいわけではないが、それぞれの参加者別にやりたいことをわーっと話すようなイベントだった。私は課題管理について軽く話し始めたらいとうさんが深堀りしてくれて、参加者からも共感を得られてそれなりに盛り上がった。自分が参加したイベントの録画を見返すことを私は滅多にしないのだけど、今回は話した内容を整理するために見返した。
課題管理という分野の体系化、ならびにプラクティスの整備をしたい ざっくり話した内容はこんな感じ。
課題管理を追求していくにはメンバーに強制・指示できるだけの権限が必要となる
ボトムアップで課題管理を実践するのは難しい 課題管理の実践のために人の運用を変えないといけない場面が出てくる 私は it 業界のプロダクト開発における課題管理のノウハウしかない
複数の組織・チームで働く過程で課題管理ができていない、または課題管理システムを使いこなせていない開発者やチームがたくさんあることを知ったのが背景になる 本質的には、課題管理自体は業界・業種を問わない分野だと思うので広く応用できるプラクティスとして体系化したい
課題管理とは、ハウツー本を読んだり、ツールを導入すれば解決する類のものではない
それぞれの目的のためにメンバーが日々の業務において運用していく必要がある メンバー全員が運用しなかったら効果もその度合いに応じて減っていく 権限が必要というのは、やらない人に対してある程度はやってもらう必要があるから 課題管理をうまくやろうとすると、組織論や組織の文化、マネジメントの分野とも密接に紐づく
課題管理と密接な分野の1つに情報共有がある
情報の一元管理は組織において重要なのに疎かになっている組織やチームは多い 一元管理できると情報共有のためのコミュニケーションコストを削減できる このためには組織レベルで使うツールや情報共有のやり方を統一しないといけない 自分の好きなツールを使って自由に情報共有するといったものをいくらか制限する必要がある 課題管理において重要なことの1つに文章を書けない人たちが一定数いることを受け入れないといけない
情報共有の文脈で言えば、テキスト化は検索できるという大きなメリットをもたらす 一定数の文章を書けない人たちをどう対応するかは難しい課題の1つ 文章を書くための練習をすればよいのではないか 新人やキャリアの浅いメンバーには有効となる 文章を書かなくても情報共有できる手段と組み合わせるとよいのではないか it 業界ではスクラム開発という開発方法論が流行っている 大雑把に言えば、対話を重視して会議をたくさん設けることで情報共有を密にする開発方法論と言える 文章を書けない人であっても話せない人はほぼいない 対話を促されれば話すことで情報共有できる デメリットとしてはコミュニケーションコストがとても高い このコミュニケーションコストは開発における生産性とトレードオフになる 課題管理において重要なことのもう1つに文章を読めない人たちも一定数いる
日本人の1/3は日本語が読めない？PIAAC (国際成人力調査) の調査結果 文章を書いてメンバーに読んでおいてと伝えても1/3は理解できていない可能性を示唆している 情報共有において文章を書いても伝わっていない可能性を考慮して対策する必要がある 仮に情報共有できていない状態でメンバー「わからない」と言えることはすごく重要になる
この文脈で心理的安全性が重要になる 「わからない」と声をあげてくれることで文章や伝え方を改善していける可能性がある 実は一昔前と比べて、いまの方がメンバー間の情報共有を疎遠にしている背景がある
いまは情報共有にクラウドサービスを使う組織が増えている 基本的にクラウドサービスはユーザー単位/従量制で課金される あまりサービスを使わないユーザーアカウントを減らすことでコストダウンできるインセンティブが働く 情報共有という視点からコストダウンしてはいけないコストを削ってしまっている 例) 課題管理システムのアカウントは開発者しかもっていないとか 中小規模の会社ほどクラウドサービスを多用するのでこの傾向がある 昔はオンプレで社内システムを管理していたため、システムのユーザーを減らすインセンティブはなかった 要否に関わらず、社員は全員アカウントをもっていることが当たり前だった 念のため、クラウドサービスのアカウントをメンバー全員がもつことは目的ではない アカウントをもった上でそのメンバーがそのサービスを使うように運用を変えていく必要がある システム投資とメンバーの運用を変える取り組みがセットでないとうまくいかない コワーキングスペースは課題が持ち込まれるところではある
課題管理のプラクティスが応用できるなら使いたい 課題をどう整理して、優先順位を付け、情報共有していくかは難しい 様々なメンバー、様々なツール、様々な課題を同じツールで一元管理することは非常に難しい どうやって情報の一元管理をするかはコワーキングスペースの運営において難しい課題でもある 複数のサービスを連携するサービスなどを使って一元管理する方法もある 海外ではコワーキングスペース向けの sns も含めたプラットフォームサービスなども出始めている 日本ではまだまだあまりシステム化されておらず、導入もされていないのではないか コワーキングの分野では女性がとても活躍しているように、いとうさんから見えている</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。だいぶ眠れるようになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="コワーキングのオンラインイベント">コワーキングのオンラインイベント&lt;/h2>
&lt;p>月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1116/#コワーキングのオンラインイベント">先月の所感はここ&lt;/a> 。来年やりたいことというテーマだった。来年の抱負というほど堅苦しいわけではないが、それぞれの参加者別にやりたいことをわーっと話すようなイベントだった。私は課題管理について軽く話し始めたらいとうさんが深堀りしてくれて、参加者からも共感を得られてそれなりに盛り上がった。自分が参加したイベントの録画を見返すことを私は滅多にしないのだけど、今回は話した内容を整理するために見返した。&lt;/p>
&lt;h3 id="課題管理という分野の体系化ならびにプラクティスの整備をしたい">課題管理という分野の体系化、ならびにプラクティスの整備をしたい&lt;/h3>
&lt;p>ざっくり話した内容はこんな感じ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>課題管理を追求していくにはメンバーに強制・指示できるだけの権限が必要となる&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ボトムアップで課題管理を実践するのは難しい&lt;/li>
&lt;li>課題管理の実践のために人の運用を変えないといけない場面が出てくる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>私は it 業界のプロダクト開発における課題管理のノウハウしかない&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>複数の組織・チームで働く過程で課題管理ができていない、または課題管理システムを使いこなせていない開発者やチームがたくさんあることを知ったのが背景になる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>本質的には、課題管理自体は業界・業種を問わない分野だと思うので広く応用できるプラクティスとして体系化したい&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>課題管理とは、ハウツー本を読んだり、ツールを導入すれば解決する類のものではない&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>それぞれの目的のためにメンバーが日々の業務において運用していく必要がある&lt;/li>
&lt;li>メンバー全員が運用しなかったら効果もその度合いに応じて減っていく
&lt;ul>
&lt;li>権限が必要というのは、やらない人に対してある程度はやってもらう必要があるから&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>課題管理をうまくやろうとすると、組織論や組織の文化、マネジメントの分野とも密接に紐づく&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>課題管理と密接な分野の1つに情報共有がある&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>情報の一元管理は組織において重要なのに疎かになっている組織やチームは多い
&lt;ul>
&lt;li>一元管理できると情報共有のためのコミュニケーションコストを削減できる&lt;/li>
&lt;li>このためには組織レベルで使うツールや情報共有のやり方を統一しないといけない
&lt;ul>
&lt;li>自分の好きなツールを使って自由に情報共有するといったものをいくらか制限する必要がある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>課題管理において重要なことの1つに文章を書けない人たちが一定数いることを受け入れないといけない&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>情報共有の文脈で言えば、テキスト化は検索できるという大きなメリットをもたらす&lt;/li>
&lt;li>一定数の文章を書けない人たちをどう対応するかは難しい課題の1つ
&lt;ul>
&lt;li>文章を書くための練習をすればよいのではないか
&lt;ul>
&lt;li>新人やキャリアの浅いメンバーには有効となる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>文章を書かなくても情報共有できる手段と組み合わせるとよいのではないか
&lt;ul>
&lt;li>it 業界ではスクラム開発という開発方法論が流行っている
&lt;ul>
&lt;li>大雑把に言えば、対話を重視して会議をたくさん設けることで情報共有を密にする開発方法論と言える
&lt;ul>
&lt;li>文章を書けない人であっても話せない人はほぼいない&lt;/li>
&lt;li>対話を促されれば話すことで情報共有できる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>デメリットとしてはコミュニケーションコストがとても高い
&lt;ul>
&lt;li>このコミュニケーションコストは開発における生産性とトレードオフになる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>課題管理において重要なことのもう1つに文章を読めない人たちも一定数いる&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>日本人の1/3は日本語が読めない？&lt;a href="https://research.lightworks.co.jp/piaac">PIAAC (国際成人力調査) の調査結果&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>文章を書いてメンバーに読んでおいてと伝えても1/3は理解できていない可能性を示唆している
&lt;ul>
&lt;li>情報共有において文章を書いても伝わっていない可能性を考慮して対策する必要がある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>仮に情報共有できていない状態でメンバー「わからない」と言えることはすごく重要になる&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>この文脈で心理的安全性が重要になる&lt;/li>
&lt;li>「わからない」と声をあげてくれることで文章や伝え方を改善していける可能性がある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>実は一昔前と比べて、いまの方がメンバー間の情報共有を疎遠にしている背景がある&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>いまは情報共有にクラウドサービスを使う組織が増えている
&lt;ul>
&lt;li>基本的にクラウドサービスはユーザー単位/従量制で課金される
&lt;ul>
&lt;li>あまりサービスを使わないユーザーアカウントを減らすことでコストダウンできるインセンティブが働く
&lt;ul>
&lt;li>情報共有という視点からコストダウンしてはいけないコストを削ってしまっている
&lt;ul>
&lt;li>例) 課題管理システムのアカウントは開発者しかもっていないとか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>中小規模の会社ほどクラウドサービスを多用するのでこの傾向がある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>昔はオンプレで社内システムを管理していたため、システムのユーザーを減らすインセンティブはなかった
&lt;ul>
&lt;li>要否に関わらず、社員は全員アカウントをもっていることが当たり前だった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>念のため、クラウドサービスのアカウントをメンバー全員がもつことは目的ではない
&lt;ul>
&lt;li>アカウントをもった上でそのメンバーがそのサービスを使うように運用を変えていく必要がある&lt;/li>
&lt;li>システム投資とメンバーの運用を変える取り組みがセットでないとうまくいかない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>コワーキングスペースは課題が持ち込まれるところではある&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>課題管理のプラクティスが応用できるなら使いたい&lt;/li>
&lt;li>課題をどう整理して、優先順位を付け、情報共有していくかは難しい&lt;/li>
&lt;li>様々なメンバー、様々なツール、様々な課題を同じツールで一元管理することは非常に難しい
&lt;ul>
&lt;li>どうやって情報の一元管理をするかはコワーキングスペースの運営において難しい課題でもある
&lt;ul>
&lt;li>複数のサービスを連携するサービスなどを使って一元管理する方法もある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>海外ではコワーキングスペース向けの sns も含めたプラットフォームサービスなども出始めている
&lt;ul>
&lt;li>日本ではまだまだあまりシステム化されておらず、導入もされていないのではないか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>コワーキングの分野では女性がとても活躍しているように、いとうさんから見えている&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>今後もこの分野を盛り上げていくのは女性ではないか？
&lt;ul>
&lt;li>男性は変なプライドが邪魔して行動力を抑制してしまうところがあるのではないか&lt;/li>
&lt;li>女性は損得勘定から行動力を発揮しているのではないか
&lt;ul>
&lt;li>男性の方が感情的な動機でコワーキングをしているようにみえる？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>コワーキングに課題管理の理論やシステム化はあってよいのではないかと、いとうさんはみている&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>1年間に渡ったお手伝いの最終日</title><link>/diary/posts/2022/1028/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 08:14:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1028/</guid><description>2時に寝て7時に起きた。昨日は23時ぐらいまで送別会やっててまた寝るのが遅くなった。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
オフィス引っ越し計画 の共有 SECI モデルのワークショップ の共有 昨日の送別会で、システムはいくらでも社員を監視して効率や最適化を要求できるけれど、そんな働き方は嫌だろうし、幸せじゃないだろうと私が話した。それに対して次のような反論がきた。
そんなことはなく誰か (何か) に管理されたいと考える人間の方が多数派だ
私はまったく同意しないのだけど、はらさんにも聞いてみた。リスクの多寡や有無ではないかと。リスクを取りたくない≒管理されたいと考える人が多いのではないかと答えてくれた。上司の言うことさえ聞いていれば自分は何も責任を負わなくてよいと考える人たちが一定数いることは私も理解できるが、そんな卑屈な人たちが多数派になるのかな？とやはり懐疑的に思えた。
プロジェクトの最終日 スプリントレビュー、送別会、今日のデイリースクラムと、今週は「最後なんで」の挨拶を3回ぐらいした。毎回話すことを用意しているわけでもなかったので即興で話すわけだけど、こういうところを私はもう少し準備してちゃんとした方がよいのかもしれないと反省もした。自己肯定感のセミナー でも書いたが、私は他人との比較をやめてから自分の尺度でしか生きていない。このプロジェクトで私が為したことはもちろん私の全力ではあるが、私がもてるスキルや知識のすべてを提供できたわけではない。それは組織の壁、業務の壁、伝えるスキルの稚拙さなど、様々な要因がある。一切の他責はなく、いまの成果物はすべて私の実力を反映しているものだけれども、その成果に自分自身では満足していない。10段階で言えば3ぐらいの成果だろう。自分では低い評価を下しているにも関わらず、他人からの賞賛を受け入れるのは難しい。辞めるときなので社交辞令もある。それも考慮して感謝の言葉をもらうときに、自分はそんな感謝を伝えられることをしていないというギャップに違和感を覚える。これは何を為しても満足できない、私が抱えている心の闇かもしれない。
それはともかくプロジェクトメンバーが オンライン寄せ書き にメッセージを書いて送ってくれた。オンラインの寄せ書きは無料だけど1年経つと削除されてしまう。メンバーが私のためにわざわざ時間をとって書いてくれた寄せ書きが消えてしまうというのはみんなに申し訳ない気持ちになって、プリントしてお届けを購入 (2,948円) することにした。情に訴えるビジネスモデルは抗いがたい。せっかくなので内容を秘匿して会社の宣伝にも使うかなぁ。
葬送のフリーレン で勇者ヒンメルは依頼人とあっさり別れるといったエピソードが出てくる。
旅をしてる以上また会うことだってあるだろう、また会った時恥ずかしいからね。
依頼人から報酬を受け取って貸し借りなし。それでお終い。この感覚は私にもあって、いまの時代、一緒に働いた同僚と離れても転職やなにかの縁でまた一緒に働くことは多々ある。あまり仰々しくしたくないと私も思う。送る側も良かれと思って気遣いしてくれている。それもわかるのでこういう価値観を伝えるのはなかなか難しい。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きた。昨日は23時ぐらいまで送別会やっててまた寝るのが遅くなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1025/#オフィスの引っ越し計画">オフィス引っ越し計画&lt;/a> の共有&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1005/#SECI-モデルのワークショップ">SECI モデルのワークショップ&lt;/a> の共有&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>昨日の送別会で、システムはいくらでも社員を監視して効率や最適化を要求できるけれど、そんな働き方は嫌だろうし、幸せじゃないだろうと私が話した。それに対して次のような反論がきた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>そんなことはなく誰か (何か) に管理されたいと考える人間の方が多数派だ&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私はまったく同意しないのだけど、はらさんにも聞いてみた。リスクの多寡や有無ではないかと。リスクを取りたくない≒管理されたいと考える人が多いのではないかと答えてくれた。上司の言うことさえ聞いていれば自分は何も責任を負わなくてよいと考える人たちが一定数いることは私も理解できるが、そんな卑屈な人たちが多数派になるのかな？とやはり懐疑的に思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの最終日">プロジェクトの最終日&lt;/h2>
&lt;p>スプリントレビュー、送別会、今日のデイリースクラムと、今週は「最後なんで」の挨拶を3回ぐらいした。毎回話すことを用意しているわけでもなかったので即興で話すわけだけど、こういうところを私はもう少し準備してちゃんとした方がよいのかもしれないと反省もした。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1019/#上司道-リーダーはレジリエンスを高める自己肯定感を学ぼう">自己肯定感のセミナー&lt;/a> でも書いたが、私は他人との比較をやめてから自分の尺度でしか生きていない。このプロジェクトで私が為したことはもちろん私の全力ではあるが、私がもてるスキルや知識のすべてを提供できたわけではない。それは組織の壁、業務の壁、伝えるスキルの稚拙さなど、様々な要因がある。一切の他責はなく、いまの成果物はすべて私の実力を反映しているものだけれども、その成果に自分自身では満足していない。10段階で言えば3ぐらいの成果だろう。自分では低い評価を下しているにも関わらず、他人からの賞賛を受け入れるのは難しい。辞めるときなので社交辞令もある。それも考慮して感謝の言葉をもらうときに、自分はそんな感謝を伝えられることをしていないというギャップに違和感を覚える。これは何を為しても満足できない、私が抱えている心の闇かもしれない。&lt;/p>
&lt;p>それはともかくプロジェクトメンバーが &lt;a href="https://www.yosetti.com/">オンライン寄せ書き&lt;/a> にメッセージを書いて送ってくれた。オンラインの寄せ書きは無料だけど1年経つと削除されてしまう。メンバーが私のためにわざわざ時間をとって書いてくれた寄せ書きが消えてしまうというのはみんなに申し訳ない気持ちになって、プリントしてお届けを購入 (2,948円) することにした。情に訴えるビジネスモデルは抗いがたい。せっかくなので内容を秘匿して会社の宣伝にも使うかなぁ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0917/#葬送のフリーレン">葬送のフリーレン&lt;/a> で勇者ヒンメルは依頼人とあっさり別れるといったエピソードが出てくる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>旅をしてる以上また会うことだってあるだろう、また会った時恥ずかしいからね。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>依頼人から報酬を受け取って貸し借りなし。それでお終い。この感覚は私にもあって、いまの時代、一緒に働いた同僚と離れても転職やなにかの縁でまた一緒に働くことは多々ある。あまり仰々しくしたくないと私も思う。送る側も良かれと思って気遣いしてくれている。それもわかるのでこういう価値観を伝えるのはなかなか難しい。&lt;/p></content></item><item><title>ふりかえりとむきなおり</title><link>/diary/posts/2022/0802/</link><pubDate>Tue, 02 Aug 2022 08:49:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0802/</guid><description>23時に寝て何度か起きながら7時に起きた。なんか体調が悪い。
ふりかえりとむきなおり 毎週火曜日はふりかえりの日。今週もスプリントゴールは未達に終わったわけだけど、未達が普通で稀に達成できるのが常態化しつつある。悪く言えば ゾンビスクラム 状態と言えるのかもしれない。サービスインのゴタゴタも解消したので PO からもツッコミがあってスプリントゴール達成できない問題が再燃した。私からみたらこんなところか。
スプリント初期は前スプリントの残タスクをやるのが常態化している メンバーにやる気と実力がない コミュニケーションコストが高くてオーバーヘッドが大きい (スクラムイベント、確認や待ち時間など) フルタイムで働いていないメンバーがいる (ちょくちょくメンバーも休暇をとる) スプリントが1週間と短過ぎる その議論をしている中でスクラムマスターが むきなおり をしようといった結論になった。私は用語を知らなかったので調べてみた。
この3点を満たしながら、事業をふりかえって、行きたい方向へとむきなおることが今回の合宿の狙いでした。ただふりかえるだけではなく、あるべき姿との差から、今後の方向性を決めることを、特に「むきなおり」と名前付けしています。ふりかえり、むきなおる。今回の合宿はギルドワークスの今後の方針と向き合うための機会としました。
事業をふりかえって、行きたい方向へむきなおる
ふりかえりの結果から方向性を変えることを呼ぶらしい。私はまったく理解できていないのだけど、普通のふりかえりをして改善するときは何と呼ぶのだろうか。ただの言葉遊びじゃない？という気もする。また後日、そのためのイベントをするそうなのでそのときに理解を深めてみる。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きながら7時に起きた。なんか体調が悪い。&lt;/p>
&lt;h2 id="ふりかえりとむきなおり">ふりかえりとむきなおり&lt;/h2>
&lt;p>毎週火曜日はふりかえりの日。今週もスプリントゴールは未達に終わったわけだけど、未達が普通で稀に達成できるのが常態化しつつある。悪く言えば &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0708/#ゾンビスクラム">ゾンビスクラム&lt;/a> 状態と言えるのかもしれない。サービスインのゴタゴタも解消したので PO からもツッコミがあってスプリントゴール達成できない問題が再燃した。私からみたらこんなところか。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>スプリント初期は前スプリントの残タスクをやるのが常態化している&lt;/li>
&lt;li>メンバーにやる気と実力がない&lt;/li>
&lt;li>コミュニケーションコストが高くてオーバーヘッドが大きい (スクラムイベント、確認や待ち時間など)&lt;/li>
&lt;li>フルタイムで働いていないメンバーがいる (ちょくちょくメンバーも休暇をとる)&lt;/li>
&lt;li>スプリントが1週間と短過ぎる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>その議論をしている中でスクラムマスターが &lt;strong>むきなおり&lt;/strong> をしようといった結論になった。私は用語を知らなかったので調べてみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>この3点を満たしながら、事業をふりかえって、行きたい方向へとむきなおることが今回の合宿の狙いでした。ただふりかえるだけではなく、あるべき姿との差から、今後の方向性を決めることを、特に「むきなおり」と名前付けしています。ふりかえり、むきなおる。今回の合宿はギルドワークスの今後の方針と向き合うための機会としました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://devtab.jp/entry/internal/18">事業をふりかえって、行きたい方向へむきなおる&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ふりかえりの結果から方向性を変えることを呼ぶらしい。私はまったく理解できていないのだけど、普通のふりかえりをして改善するときは何と呼ぶのだろうか。ただの言葉遊びじゃない？という気もする。また後日、そのためのイベントをするそうなのでそのときに理解を深めてみる。&lt;/p></content></item><item><title>設計談義は楽しい</title><link>/diary/posts/2022/0615/</link><pubDate>Wed, 15 Jun 2022 10:58:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0615/</guid><description>0時に寝て4時半に起きてだらだらして2度寝して8時に起きた。
jjug のセッションの紹介 jjug の公式アカウントがランダムにセッションのページを紹介している。私のセッションのリンクが今日ツィートされた。この日記を書いている時点で3つの「いいね」が付いている (1つは私なので除く) 。大して人気の出るような内容ではないし、なにかを期待しているわけでもないけど、誰からも関心を持たれなかったらそれはそれで発表者として寂しいなという気持ちもあって、ついつい見てしまった。ほんの2-3人でもいいから当日は発表を聴いてくれると嬉しい。そして、その流れで質問をしてくれればと考えている。もし当日、誰も聴いてくれなかったらスタッフの人が質問してくれるんやろか？
JJUG CCC 2022 Spring 6月19日開催
[Track C] 10:25- #jjug_ccc_c#jjug_ccc
Java で作るカスタム GitHub Actionshttps://t.co/cwpuR7dPmJ
&amp;mdash; JJUG (@JJUG) June 15, 2022 ブログ記事のレビュー 朝一で昨日書いた記事を読み返しながら推敲した。やっぱり一晩寝ると、文章の粗が目立ってみえて細かい表現をあちこち直していた。その後に身近な人たちに記事のレビューをお願いして、概ね問題なさそうなので会社ブログの担当者にもレビュー依頼した。その返事はまだ返ってきていない。
設計ミーティング 先週から始めた 設計ミーティング の2回目。時間は2時間も抑えられていて話題がなければ解散するといったやり方。今日もなんだかんだで2時間丸々話していた。うちらの開発チームは開発者で共有すべき開発情報や設計の考え方などの情報共有が不足しているんだなと、多くの時間を割いても話題が尽きないことからも実感した。私は設計を練るのが好きなのでそれ自体も楽しい。スクラムイベントで会議の時間が多い上にこのミーティングは追加で実務の時間を奪うという懸念が大いにある。しかし、2-3ヶ月やったらアプリケーションの設計や品質に何かしらよい影響を与えそうな雰囲気はしている。代わりに他のスクラムイベントを削ることはできないだろうか。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時半に起きてだらだらして2度寝して8時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="jjug-のセッションの紹介">jjug のセッションの紹介&lt;/h2>
&lt;p>jjug の公式アカウントがランダムにセッションのページを紹介している。私のセッションのリンクが今日ツィートされた。この日記を書いている時点で3つの「いいね」が付いている (1つは私なので除く) 。大して人気の出るような内容ではないし、なにかを期待しているわけでもないけど、誰からも関心を持たれなかったらそれはそれで発表者として寂しいなという気持ちもあって、ついつい見てしまった。ほんの2-3人でもいいから当日は発表を聴いてくれると嬉しい。そして、その流れで質問をしてくれればと考えている。もし当日、誰も聴いてくれなかったらスタッフの人が質問してくれるんやろか？&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">JJUG CCC 2022 Spring 6月19日開催&lt;br>[Track C] 10:25- &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/jjug_ccc_c?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#jjug_ccc_c&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/jjug_ccc?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#jjug_ccc&lt;/a>&lt;br>Java で作るカスタム GitHub Actions&lt;a href="https://t.co/cwpuR7dPmJ">https://t.co/cwpuR7dPmJ&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; JJUG (@JJUG) &lt;a href="https://twitter.com/JJUG/status/1536868086938099715?ref_src=twsrc%5Etfw">June 15, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="ブログ記事のレビュー">ブログ記事のレビュー&lt;/h2>
&lt;p>朝一で昨日書いた記事を読み返しながら推敲した。やっぱり一晩寝ると、文章の粗が目立ってみえて細かい表現をあちこち直していた。その後に身近な人たちに記事のレビューをお願いして、概ね問題なさそうなので会社ブログの担当者にもレビュー依頼した。その返事はまだ返ってきていない。&lt;/p>
&lt;h2 id="設計ミーティング">設計ミーティング&lt;/h2>
&lt;p>先週から始めた &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0608/#開発チームで設計の話し">設計ミーティング&lt;/a> の2回目。時間は2時間も抑えられていて話題がなければ解散するといったやり方。今日もなんだかんだで2時間丸々話していた。うちらの開発チームは開発者で共有すべき開発情報や設計の考え方などの情報共有が不足しているんだなと、多くの時間を割いても話題が尽きないことからも実感した。私は設計を練るのが好きなのでそれ自体も楽しい。スクラムイベントで会議の時間が多い上にこのミーティングは追加で実務の時間を奪うという懸念が大いにある。しかし、2-3ヶ月やったらアプリケーションの設計や品質に何かしらよい影響を与えそうな雰囲気はしている。代わりに他のスクラムイベントを削ることはできないだろうか。&lt;/p></content></item><item><title>主作用による副作用</title><link>/diary/posts/2022/0225/</link><pubDate>Fri, 25 Feb 2022 10:52:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0225/</guid><description>0時に寝て4時半に起きた。6時から金朝ツメトギを聞きながら途中で寝てしまって7時過ぎに起きた。
コミュニケーションについての記事を書く 以前 コミュニケーションコストに考えたこと をベースに、3ヶ月フィードバック の一節としてお手伝い先の社内 wiki に書いた。コミュニケーション一般の話なので私の考えを伝えられるよう、社外秘の部分を削除してブログにまとめておくことにした。ちょっと書き始めたところ、また週末にでも時間があるときに少しずつ推敲したり、洗練させて自身の考えを整理していく。現状でも悪い内容ではないけれど、まだしっくり来ていないところもあって、そのもやもやも見直していきたい。
課題管理の特性 課題管理システムにチケットを作成すると fix しない限り、そのチケットは永遠に残り続ける。未着手の状態でずっと放置することもできるが、それは対応を先送りしているだけで完了するわけでもない。チケットの対応方法として wontfix という選択肢が非常に重要になる。問題があることはわかっていたとしても様々な理由で対応しないという判断はありえる。誰がどういう理由でその判断を下したかという背景や意図さえわかれば、仮に将来的にその問題が看過できない状態になったとしても、過去の判断から新たな対応方法を検討したり、その判断の是非をふりかえることができる。これはチケットを作らずに見てみぬふりをして将来同じことが起きるのとは全く異なる知見が積み重なるので非常に重要な意思決定であると私は考えている。
閑話休題。話しがズレた。ここで fix せずにずっと放置するメンバーもいたりする。様々な理由で課題管理に非協力的な姿勢をとるメンバーがいる。少なからずいる。そういう人を放置すると、真面目に課題管理をやっている人たちが腐ってしまうので、課題管理の専門家を自称する私としては看過できない状況と言える。最初のうちは非協力的なメンバーにお願いしてやってもらうわけだけど、やってくれない人はずっとやってくれない。それを言い続けるのも嫌になるので別の対応方法が求められる。私の経験則では若い人に非協力的なメンバーはほぼいない。いまの若い人は優秀なので上司や先輩のやり方をみて勝手にやる人もいるし、ちゃんと教えれば教えた通りにやってくれる。非協力的なメンバーは往々にしてそれなりの経験をもっている中堅以上の社会人に多い。実はお仕事をさぼっていてあまり作業していないとか、課題管理に馴染みがなければ、それまでの自分の仕事のやり方をアンラーニングできないという人もいるかもしれない。理由はともかく、お願いしてもやってくれない人のチケットが課題管理プロセスの中で浮いてみえてくる。他のメンバーが腐る前に対応しないといけない。私の経験則ではこれはすごく難しい問題であるし、非協力的なメンバーそれぞれの理由にあわせて対応する必要があるので工数もかかる。
課題管理をしたくないというメンバーの中には何らかの理由で自律的に働きたくないという人もいる。課題管理というプロセスにおいては、そういった人たちをあぶり出してしまうため、状況によってはとても難しい人間関係の問題へと発展してしまう。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時半に起きた。6時から金朝ツメトギを聞きながら途中で寝てしまって7時過ぎに起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="コミュニケーションについての記事を書く">コミュニケーションについての記事を書く&lt;/h2>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0107/#情報共有とコミュニケーションコスト">コミュニケーションコストに考えたこと&lt;/a> をベースに、&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0130/#3ヶ月フィードバック完了">3ヶ月フィードバック&lt;/a> の一節としてお手伝い先の社内 wiki に書いた。コミュニケーション一般の話なので私の考えを伝えられるよう、社外秘の部分を削除してブログにまとめておくことにした。ちょっと書き始めたところ、また週末にでも時間があるときに少しずつ推敲したり、洗練させて自身の考えを整理していく。現状でも悪い内容ではないけれど、まだしっくり来ていないところもあって、そのもやもやも見直していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理の特性">課題管理の特性&lt;/h2>
&lt;p>課題管理システムにチケットを作成すると fix しない限り、そのチケットは永遠に残り続ける。未着手の状態でずっと放置することもできるが、それは対応を先送りしているだけで完了するわけでもない。チケットの対応方法として &lt;strong>wontfix&lt;/strong> という選択肢が非常に重要になる。問題があることはわかっていたとしても様々な理由で対応しないという判断はありえる。誰がどういう理由でその判断を下したかという背景や意図さえわかれば、仮に将来的にその問題が看過できない状態になったとしても、過去の判断から新たな対応方法を検討したり、その判断の是非をふりかえることができる。これはチケットを作らずに見てみぬふりをして将来同じことが起きるのとは全く異なる知見が積み重なるので非常に重要な意思決定であると私は考えている。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。話しがズレた。ここで fix せずにずっと放置するメンバーもいたりする。様々な理由で課題管理に非協力的な姿勢をとるメンバーがいる。少なからずいる。そういう人を放置すると、真面目に課題管理をやっている人たちが腐ってしまうので、課題管理の専門家を自称する私としては看過できない状況と言える。最初のうちは非協力的なメンバーにお願いしてやってもらうわけだけど、やってくれない人はずっとやってくれない。それを言い続けるのも嫌になるので別の対応方法が求められる。私の経験則では若い人に非協力的なメンバーはほぼいない。いまの若い人は優秀なので上司や先輩のやり方をみて勝手にやる人もいるし、ちゃんと教えれば教えた通りにやってくれる。非協力的なメンバーは往々にしてそれなりの経験をもっている中堅以上の社会人に多い。実はお仕事をさぼっていてあまり作業していないとか、課題管理に馴染みがなければ、それまでの自分の仕事のやり方をアンラーニングできないという人もいるかもしれない。理由はともかく、お願いしてもやってくれない人のチケットが課題管理プロセスの中で浮いてみえてくる。他のメンバーが腐る前に対応しないといけない。私の経験則ではこれはすごく難しい問題であるし、非協力的なメンバーそれぞれの理由にあわせて対応する必要があるので工数もかかる。&lt;/p>
&lt;p>課題管理をしたくないというメンバーの中には何らかの理由で自律的に働きたくないという人もいる。課題管理というプロセスにおいては、そういった人たちをあぶり出してしまうため、状況によってはとても難しい人間関係の問題へと発展してしまう。&lt;/p></content></item><item><title>祝日の勤怠</title><link>/diary/posts/2022/0221/</link><pubDate>Mon, 21 Feb 2022 08:36:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0221/</guid><description>1時に寝て6時半に起きた。昨日は夕方に一旦帰ってきて仮眠したらまた作業しようと思っていたけど、なんかバテてそのままだらだらしてた。
カレンダー共有と祝日 お手伝い先の社員さんと開発メンバーとのお休みがあわない問題が気になるようになってきた。というのは、お手伝い先は基本的に祝日は営業日として扱われている。おそらくは祝日に働いたら手当がつくのか、代休を別の日にとっているようにみえる。祝日に働かずに休む社員もいる。祝日に休むという表現もおかしいが。業務委託の開発メンバーは原則として祝日は休んで普通の日に働く。ここで社員さんが祝日に働いて普通の日に代休をとると、休みが異なるのでコミュニケーションコストが高くなる。お互いが働いている時間が減ることでその時間に対する価値が高くなってしまうという話し。国が違わない限り、あまりそういう状況は発生しないので、休日をあわせることの重要性を再認識した。
さらに働き始めた頃から気になっている カレンダー共有の問題 がある。休みが異なる可能性が高いのにメンバーのカレンダーはばらばらなので、お休みするという報告をもらっていても日が経つと忘れてしまっていて、slack でメンションをしてしまう場合がある。金曜日に月曜日はお休みすると聞いていたけど、月曜日になったら忘れてたみたいな。お休みしている社員さんに普通にメンションして、普通にやり取りしていて、あとでお休みだったと気付いて申し訳なく思った。カレンダーを確認してお休みだとわかっていれば slack でメンションはしなかった。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時半に起きた。昨日は夕方に一旦帰ってきて仮眠したらまた作業しようと思っていたけど、なんかバテてそのままだらだらしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="カレンダー共有と祝日">カレンダー共有と祝日&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先の社員さんと開発メンバーとのお休みがあわない問題が気になるようになってきた。というのは、お手伝い先は基本的に祝日は営業日として扱われている。おそらくは祝日に働いたら手当がつくのか、代休を別の日にとっているようにみえる。祝日に働かずに休む社員もいる。祝日に休むという表現もおかしいが。業務委託の開発メンバーは原則として祝日は休んで普通の日に働く。ここで社員さんが祝日に働いて普通の日に代休をとると、休みが異なるのでコミュニケーションコストが高くなる。お互いが働いている時間が減ることでその時間に対する価値が高くなってしまうという話し。国が違わない限り、あまりそういう状況は発生しないので、休日をあわせることの重要性を再認識した。&lt;/p>
&lt;p>さらに働き始めた頃から気になっている &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0105/#ふりかえり">カレンダー共有の問題&lt;/a> がある。休みが異なる可能性が高いのにメンバーのカレンダーはばらばらなので、お休みするという報告をもらっていても日が経つと忘れてしまっていて、slack でメンションをしてしまう場合がある。金曜日に月曜日はお休みすると聞いていたけど、月曜日になったら忘れてたみたいな。お休みしている社員さんに普通にメンションして、普通にやり取りしていて、あとでお休みだったと気付いて申し訳なく思った。カレンダーを確認してお休みだとわかっていれば slack でメンションはしなかった。&lt;/p></content></item><item><title>雑談の効果</title><link>/diary/posts/2022/0124/</link><pubDate>Mon, 24 Jan 2022 21:12:54 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0124/</guid><description>4時に寝て7時半に起きた。休日にだらだら過ごしてたので生活のリズムが狂ってしまった。
開発者同士の雑談 リリース作業前の検証のときにそれぞれの開発者が対応した課題の検証をやりながらハドルで雑談するのが定例になってきた。オンラインミーティングをするときに打ち合わせのリソースを作成する必要がないので、ハドルぐらい手軽にオンラインで繋げられれば雑談もしやすいということが少し理解できてきた。slack アプリは常に開いているので打ち合わせのために特定のアプリ(ブラウザで特定のページ)を開くという作業がないだけで心理的な障壁が下がる気がする。チャットツールに音声通話の機能がつくのは大きなメリットがあるなと、zoom や google meet と比較して思うようになってきた。定例会議やイベントなどは zoom や google meet でかまわない。だけど、「いまからリリースやるからみんな集まって」みたいなノリはハドルの方が集めやすいし、参加しやすい。フルリモートワークはオフィスと同じような雑談がやりにくいという課題の、技術的な課題はハドルが少しずつ解決していきそうな未来があるのかもしれない。
いままでのほほんと雑談していただけだったが、こういう機会にどんな会話をしているか、その会話からどういった情報共有が行われているか、会話することで人間関係や心理的安全性に影響を与えるかなど、雑談の意義や効果に注意を向けながらやってみるとなにかしら発見があるような気もしてきた。</description><content>&lt;p>4時に寝て7時半に起きた。休日にだらだら過ごしてたので生活のリズムが狂ってしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発者同士の雑談">開発者同士の雑談&lt;/h2>
&lt;p>リリース作業前の検証のときにそれぞれの開発者が対応した課題の検証をやりながらハドルで雑談するのが定例になってきた。オンラインミーティングをするときに打ち合わせのリソースを作成する必要がないので、ハドルぐらい手軽にオンラインで繋げられれば雑談もしやすいということが少し理解できてきた。slack アプリは常に開いているので打ち合わせのために特定のアプリ(ブラウザで特定のページ)を開くという作業がないだけで心理的な障壁が下がる気がする。チャットツールに音声通話の機能がつくのは大きなメリットがあるなと、zoom や google meet と比較して思うようになってきた。定例会議やイベントなどは zoom や google meet でかまわない。だけど、「いまからリリースやるからみんな集まって」みたいなノリはハドルの方が集めやすいし、参加しやすい。フルリモートワークはオフィスと同じような雑談がやりにくいという課題の、技術的な課題はハドルが少しずつ解決していきそうな未来があるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>いままでのほほんと雑談していただけだったが、こういう機会にどんな会話をしているか、その会話からどういった情報共有が行われているか、会話することで人間関係や心理的安全性に影響を与えるかなど、雑談の意義や効果に注意を向けながらやってみるとなにかしら発見があるような気もしてきた。&lt;/p></content></item><item><title>「聞かなくてもわかる」という価値観</title><link>/diary/posts/2022/0107/</link><pubDate>Fri, 07 Jan 2022 08:10:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0107/</guid><description>0時に寝て3時に起きた。4時までドラクエタクトしたりもしてたけど、夕方に PoC のデモ打ち合わせがあるのになにも準備できてなくて不安で起きて5時からお仕事してた。久しぶりに早起きしたせいか、打ち合わせ終えたら眠いからすぐに帰って、夜はオンライン飲み会しつつくつろいでいた。
情報共有とコミュニケーションコスト 課題管理システムのことを考えていてふと思いついたことを書き出す。私からみると、多くの人たちは「聞かなくてもわかる」という価値を過小評価しがちである。というのは、その価値を定量化するのは難しいので評価されにくい。そうすると、評価されないことはやらないといった合理的な働き方をすればそうなるのは理解できる。しかし、私はその価値を理解しているので軽く考察してみる。
聞けない 聞けばわかる 聞いてもわからない 聞かないとわからない 聞かなくてもわかる 情報共有の過程でパッと思いつくことを段階ごとに書いてみた。1に近い方が容易で5に近い方が難しいという難易度を表しているとも言えるし、組織の情報共有のレベルを表しているとも言える。少し言葉を補うと次のように解釈してもよいだろう。
(メンターが気難しくて/メンターに無能だと思われたくなくて) 聞けない (メンターに余裕があって) 聞けばわかる (メンターのスキル不足で/担当者が退職してて) 聞いてもわからない (背景が文書化されていなくて) 聞かないとわからない (課題管理システムを検索すれば) 聞かなくてもわかる 昔は1のような状況を発生させる人もちょくちょく職場にいた気がするけど、いまは淘汰されてあまりみかけない。多くの組織は3か4ぐらいのレベルだろう。5まで達している組織は少ない。課題管理システムについて議論していると、たまに「知っている人に聞けばいいじゃない？」という意見があがる。この質問をしている時点で目指している働き方のレベルや生産性が大きく異なっていることがわかる。というのは、他人に聞くというのはコミュニケーションコストが非常に高い。これは他人に聞くなと言っているわけではない。他人に聞かないといけないことを減らすことで生産性を上げるという話しをしているだけだ。他者へ同じ情報を伝えるのに1時間の打ち合わせが済むのか、3時間の打ち合わせを要するのかという比較をしている。当然、打ち合わせ時間を減らしても伝えられる情報量が同じであれば打ち合わせ時間は少ない方が望ましい。そういう話しをしている。
5のレベルに達していれば、例えば、いまのシステムの仕様はなぜこのようになっているのか？変更するとしたら影響範囲はどのぐらいか？どういったモジュールに注意して改修すればいいか。もちろん前任者やリーダーに聞けばわかるだろう。聞くために打ち合わせの予定を調整するかもしれない。するとリーダーは忙しくて時間を調整できるのは来週になるという。もし課題管理システムにそういった情報が残っていれば、来週まで待つ必要がなくなる。理想的にはリーダーとの打ち合わせも必要なくなる。リーダーは他に重要な業務に時間を割ける。これが「聞かなくてもわかる」という価値である。
昔はなんらかの理由で1の状態にあった組織において、職場の風通しがよくなると、コミュニケーションコストを軽視しがちになる。職場の風通しがよいことは重要だが、打ち合わせや会議ばかりするようになると、キーパーソンの時間を湯水のように使う。キーパーソンはすぐに会議だらけになって物理的に実務ができなくなって、結果的に生産性や品質が下がる。ここで重要なのは権限委譲だが、この話しは長くなるのでここで筆をおく。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時に起きた。4時までドラクエタクトしたりもしてたけど、夕方に PoC のデモ打ち合わせがあるのになにも準備できてなくて不安で起きて5時からお仕事してた。久しぶりに早起きしたせいか、打ち合わせ終えたら眠いからすぐに帰って、夜はオンライン飲み会しつつくつろいでいた。&lt;/p>
&lt;h2 id="情報共有とコミュニケーションコスト">情報共有とコミュニケーションコスト&lt;/h2>
&lt;p>課題管理システムのことを考えていてふと思いついたことを書き出す。私からみると、多くの人たちは「聞かなくてもわかる」という価値を過小評価しがちである。というのは、その価値を定量化するのは難しいので評価されにくい。そうすると、評価されないことはやらないといった合理的な働き方をすればそうなるのは理解できる。しかし、私はその価値を理解しているので軽く考察してみる。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>聞けない&lt;/li>
&lt;li>聞けばわかる&lt;/li>
&lt;li>聞いてもわからない&lt;/li>
&lt;li>聞かないとわからない&lt;/li>
&lt;li>聞かなくてもわかる&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>情報共有の過程でパッと思いつくことを段階ごとに書いてみた。1に近い方が容易で5に近い方が難しいという難易度を表しているとも言えるし、組織の情報共有のレベルを表しているとも言える。少し言葉を補うと次のように解釈してもよいだろう。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>(メンターが気難しくて/メンターに無能だと思われたくなくて) 聞けない&lt;/li>
&lt;li>(メンターに余裕があって) 聞けばわかる&lt;/li>
&lt;li>(メンターのスキル不足で/担当者が退職してて) 聞いてもわからない&lt;/li>
&lt;li>(背景が文書化されていなくて) 聞かないとわからない&lt;/li>
&lt;li>(課題管理システムを検索すれば) 聞かなくてもわかる&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>昔は1のような状況を発生させる人もちょくちょく職場にいた気がするけど、いまは淘汰されてあまりみかけない。多くの組織は3か4ぐらいのレベルだろう。5まで達している組織は少ない。課題管理システムについて議論していると、たまに「知っている人に聞けばいいじゃない？」という意見があがる。この質問をしている時点で目指している働き方のレベルや生産性が大きく異なっていることがわかる。というのは、他人に聞くというのはコミュニケーションコストが非常に高い。これは他人に聞くなと言っているわけではない。他人に聞かないといけないことを減らすことで生産性を上げるという話しをしているだけだ。他者へ同じ情報を伝えるのに1時間の打ち合わせが済むのか、3時間の打ち合わせを要するのかという比較をしている。当然、打ち合わせ時間を減らしても伝えられる情報量が同じであれば打ち合わせ時間は少ない方が望ましい。そういう話しをしている。&lt;/p>
&lt;p>5のレベルに達していれば、例えば、いまのシステムの仕様はなぜこのようになっているのか？変更するとしたら影響範囲はどのぐらいか？どういったモジュールに注意して改修すればいいか。もちろん前任者やリーダーに聞けばわかるだろう。聞くために打ち合わせの予定を調整するかもしれない。するとリーダーは忙しくて時間を調整できるのは来週になるという。もし課題管理システムにそういった情報が残っていれば、来週まで待つ必要がなくなる。理想的にはリーダーとの打ち合わせも必要なくなる。リーダーは他に重要な業務に時間を割ける。これが「聞かなくてもわかる」という価値である。&lt;/p>
&lt;p>昔はなんらかの理由で1の状態にあった組織において、職場の風通しがよくなると、コミュニケーションコストを軽視しがちになる。職場の風通しがよいことは重要だが、打ち合わせや会議ばかりするようになると、キーパーソンの時間を湯水のように使う。キーパーソンはすぐに会議だらけになって物理的に実務ができなくなって、結果的に生産性や品質が下がる。ここで重要なのは権限委譲だが、この話しは長くなるのでここで筆をおく。&lt;/p></content></item></channel></rss>