<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Exercise on</title><link>/diary/tags/exercise/</link><description>Recent content in Exercise on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 10 Jul 2024 08:30:46 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/exercise/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>老若男女向けのバドミントン</title><link>/diary/posts/2024/0710/</link><pubDate>Wed, 10 Jul 2024 08:30:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0710/</guid><description>今日の運動は腕立て,バドミントンをした。統計を 運動の記録 にまとめる。今日も 右股関節の改善体操 を軽くやった程度であまりちゃんとできなかった。
nhk の受信契約の解約 nhk の放送受信契約の解約 の手続きをした。電話して解約理由を説明したところ、その理由は妥当だと認められて、それから書類を送るのでその書類で解約申請をしてくださいと言われた。引っ越しにより、お風呂に備え付けのテレビがなくなったので受信契約を解約するという理由は妥当なので問題ないとのこと。nhk のようなところがオンラインの解約システムを作れないわけがないので意図的に面倒な仕組みにしていると推測される。電話で連絡してから1-2週間たって解約の書類が届いた。送られてきた書類に3週間以内に返送しないと解約は無効だとも書いてある。こういう言い回しの1つ1つに角が立つ。ほんとひどいよね。
体育館でバドミントン チーム利用として初めて 磯上体育館 の競技場を借りてバドミントンをした。当日まで5人参加だったものの、当日に2人がドタキャンして3人になった。三宮.dev ではない外部からも line のオープンチャット 経由で1人参加してくれた。これはしてやったりという感じで私の目論見通り。3人だと代わりに休憩するといったこともできなくて、1度休憩は入れたものの、1.5時間ぐらい3人でずっとバドミントンをやっていた。これはこれでよい運動になった。バドミントンは初心者もそこそこできるし、年齢差や男女差もあまり出ず、誰でも参加できてよいスポーツだと思える。私ももっとうまくなりたいと思うようになったものの、バドミントンってどうやって練習すればよいのかがわからない。ひとりで練習したりできるのかな？野球で言うところの、壁当てや素振りみたいな練習できればいいのにな。
お仕事たくさん溜まっていて、本当はバドミントン終えてからオフィスへ戻ってお仕事しようと思っていたのに、バドミントンそのものと、それまでのイベントの調整疲れもあって、帰ったらくつろいでいたらそのまま寝てしまった。よいマンションに引っ越したというのもあるのだけど、寝室でエアコン入れてくつろいでいるとそのまま怠けてしまう。あまり家にいないようにしないといけない。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,バドミントンをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。今日も &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0707/#右股関節をよくするための体操">右股関節の改善体操&lt;/a> を軽くやった程度であまりちゃんとできなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="nhk-の受信契約の解約">nhk の受信契約の解約&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.nhk-cs.jp/jushinryo/about_kaiyaku.html">nhk の放送受信契約の解約&lt;/a> の手続きをした。電話して解約理由を説明したところ、その理由は妥当だと認められて、それから書類を送るのでその書類で解約申請をしてくださいと言われた。引っ越しにより、お風呂に備え付けのテレビがなくなったので受信契約を解約するという理由は妥当なので問題ないとのこと。nhk のようなところがオンラインの解約システムを作れないわけがないので意図的に面倒な仕組みにしていると推測される。電話で連絡してから1-2週間たって解約の書類が届いた。送られてきた書類に3週間以内に返送しないと解約は無効だとも書いてある。こういう言い回しの1つ1つに角が立つ。ほんとひどいよね。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>チーム利用として初めて &lt;a href="https://isogami-gym.jp/">磯上体育館&lt;/a> の競技場を借りてバドミントンをした。当日まで5人参加だったものの、当日に2人がドタキャンして3人になった。三宮.dev ではない外部からも &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0616/#line-のオープンチャット開設">line のオープンチャット&lt;/a> 経由で1人参加してくれた。これはしてやったりという感じで私の目論見通り。3人だと代わりに休憩するといったこともできなくて、1度休憩は入れたものの、1.5時間ぐらい3人でずっとバドミントンをやっていた。これはこれでよい運動になった。バドミントンは初心者もそこそこできるし、年齢差や男女差もあまり出ず、誰でも参加できてよいスポーツだと思える。私ももっとうまくなりたいと思うようになったものの、バドミントンってどうやって練習すればよいのかがわからない。ひとりで練習したりできるのかな？野球で言うところの、壁当てや素振りみたいな練習できればいいのにな。&lt;/p>
&lt;p>お仕事たくさん溜まっていて、本当はバドミントン終えてからオフィスへ戻ってお仕事しようと思っていたのに、バドミントンそのものと、それまでのイベントの調整疲れもあって、帰ったらくつろいでいたらそのまま寝てしまった。よいマンションに引っ越したというのもあるのだけど、寝室でエアコン入れてくつろいでいるとそのまま怠けてしまう。あまり家にいないようにしないといけない。&lt;/p></content></item><item><title>今週はテストに集中</title><link>/diary/posts/2024/0708/</link><pubDate>Mon, 08 Jul 2024 09:24:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0708/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。縄跳びの前後に 右股関節の改善体操 をした。
テスト作業は今週いっぱい 来週の月曜日はお休みで火曜日がリリース日なので今週いっぱいが QA テストの最終週になる。いろいろ背景があって進捗はよくなくて、できるところまでやりましょうといった状況になっている。いろいろよくなかったことのふりかえりは後でやるとして、そうは言ってもできることをできる限り、懸念点は潰しておきたい。今週はテストだけに集中して取り組む。
みなとのもりの運動 前回の所感 。引っ越ししたことでオフィスよりも住居から公園への距離の方が近くなった。それで公園で運動するときのアイテムを入れたバッグを、オフィスから住居へ移していた。オフィスを退勤して公園へ向かう途中で住居に立ち寄り、バッグを取って公園へ行く。この寄り道が意外と面倒くさい。2週間ほどやってみて結論として慣れない。なにが面倒なのかな？と考えて思いつくのがエレベーターの乗り降りではないかと思う。エレベーターの乗り降りにかかる待ち時間は合計しても2-3分でしかないはずなのに、待って、上がって、荷物を取って、また待って、降りてくるという待つ手順が多い。この待ち時間が運動しようというテンションに悪い影響を与える。心理的によくない。
出勤するときに運動アイテムのバッグを持ってオフィスに置いておき、オフィスからバッグをもって直接、公園へ行く。運動が終わったらバッグを持って直帰するというサイクルがよいのではないかと考えた。しばらくやってみる。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。縄跳びの前後に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0707/#右股関節をよくするための体操">右股関節の改善体操&lt;/a> をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="テスト作業は今週いっぱい">テスト作業は今週いっぱい&lt;/h2>
&lt;p>来週の月曜日はお休みで火曜日がリリース日なので今週いっぱいが QA テストの最終週になる。いろいろ背景があって進捗はよくなくて、できるところまでやりましょうといった状況になっている。いろいろよくなかったことのふりかえりは後でやるとして、そうは言ってもできることをできる限り、懸念点は潰しておきたい。今週はテストだけに集中して取り組む。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0706/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。引っ越ししたことでオフィスよりも住居から公園への距離の方が近くなった。それで公園で運動するときのアイテムを入れたバッグを、オフィスから住居へ移していた。オフィスを退勤して公園へ向かう途中で住居に立ち寄り、バッグを取って公園へ行く。この寄り道が意外と面倒くさい。2週間ほどやってみて結論として慣れない。なにが面倒なのかな？と考えて思いつくのがエレベーターの乗り降りではないかと思う。エレベーターの乗り降りにかかる待ち時間は合計しても2-3分でしかないはずなのに、待って、上がって、荷物を取って、また待って、降りてくるという待つ手順が多い。この待ち時間が運動しようというテンションに悪い影響を与える。心理的によくない。&lt;/p>
&lt;p>出勤するときに運動アイテムのバッグを持ってオフィスに置いておき、オフィスからバッグをもって直接、公園へ行く。運動が終わったらバッグを持って直帰するというサイクルがよいのではないかと考えた。しばらくやってみる。&lt;/p></content></item><item><title>右股関節の診断</title><link>/diary/posts/2024/0707/</link><pubDate>Sun, 07 Jul 2024 11:21:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0707/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。夜に公園へ行こうと思っていたものの、帰って漫画読んでいたらそのまま寝てしまった。
社宅のインターネット開通 家でインターネットを使えないことが2週間あるだけでこんなに不便だとは思わなかった。いまどき wifi を使えない状況はないのでそのことに鈍感になっていた。次に引っ越すときは多少の料金の損得を気にせず、また平日であっても調整して、最短で工事をお願いするようにする。5GHz だとスマホで 200 Mbps ほどの速度が出ていた。うちのオフィスのネットワークよりもずっと速い。2.4GHz だと 50 Mbps 程度なので 5GHz の方が数倍速い。私の用途でアニメをみたり普通にアプリやネットを使う分には十分な速度かな。電波の強度によっても速度が数十 Mbps は変わったので部屋単位にルーターを配置してもよいかもしれない。速いは正義。
右股関節の診察 SPINE SALON さんへ行って右股関節のよくないところについて相談してきた。著名な理学療法士さんと噂を聞いていた。最初の15分ほど診察を受けてこの先生はすごいなとわかった。全身を触診しながら骨や筋肉のどこがどうよくないかを次から次へと指摘していく。あちこち左右のバランスが崩れていた。左右の骨が揃っていないところや筋肉の連動がよくないところの、軽いものは今回の施術で改善してくれたみたい。マッサージともストレッチとも違う、骨や筋肉を引っ張ったり動かしたりするといった施術だった。気持ちよくて後半少し寝てた。
右股関節とは別に、右太ももの外側の筋に1ヶ月ほど前からずっと張りがあった。毎週のストレッチでもずっと書いてきた。その原因もわかった。太ももの側面の靭帯や筋肉が固定化されてしまっていることに起因するらしい。そこを外側に引っ張って動くようにしてもらって改善した。もともとあまり動くものじゃないところで、なんらかの理由で固定してしまっていたらしい。伸ばしたり緩めたりといったことはストレッチのトレーナーさんや私もやっていたはずなんだけど、人体の構造を理解しているプロが在るべきところに引っ張ったり緩めたりするだけで、ずっと張りがあったものを、ほんの30-40分で改善できるんやということもわかった。この部位についても日々の生活で改善するための体操も教えてもらった。
本題の右股関節について、なにが悪いかを説明してくれた。股関節の骨のおさまる位置が悪いらしく、本来の場所よりも前方に出てしまっていて、後方に入り込む動きができなくなっているために可動域が狭くなっているらしい。いまストレッチに通っていて改善していないのもあり、骨が本来おさまる場所に押し込むような治療をしたら改善するかもしれないとのこと。よく言われる軟骨がすり減っているということについては、レントゲンを取らないとわからないし、その可能性も否定はできないという。一方で軟骨がすり減るというのはそうそう発生する症状ではないらしく、かなり悪化した状況においてみられるという。少なくとも日常生活に問題なく、いまでもジョギングができる程度であれば、その可能性は低いのではないか？とのこと。しかし、右股関節の可動域が悪くなった状態で5年ほど経過している (先生が言うにはもっと前からじゃないか？とも考えられるらしい) のであれば、軟骨が変形してしまっている可能性はあるという。但し、変形したからといって痛くないのであれば、それは問題ないらしい。変形そのものよりも軟骨に関する部位の代謝がまわることの方が重要だとも話されていた。現状では軟骨のすり減りについて神経質になる必要はないそうだ。
右股関節をよくするための体操 右股関節と太ももの外側の筋をよくするための体操を教えてもらった。先生からもらったメモに私の所感も加筆してまとめておく。
体操をお伝えします。
右足を伸ばして座り、もも前に力が入らないように骨盤腰を立てて前傾する (もも裏が伸びるように) 仙骨を立てる意識で前傾するといった表現をされていた 足を45度ほど開いた姿勢で椅子に浅く座り、膝に肘を置き、お腹を下に沈めるように前傾。このとき深呼吸で吐くときに沈む 先生は手のひらを床にぴったりつけてた、そのぐらい柔らかいとよさそう 椅子に浅くかけ、左足は立て、右足を伸ばしてもも前に力が入らないようにする。股関節前方やや外方をつまんで、左右、上下にスライドして動かすマッサージ 側面の尖っている骨を目印に、周辺の靭帯を掴んで外に引っ張り出す 右足が後ろで、前後に脚を開き、前脚より後脚が内側に入るように立つ。左側に壁がある状態で、壁に手をついて右太ももの外側側面を伸ばすように体を左側に曲げていく20秒 右太ももの側面の靭帯を伸ばすストレッチになる、日常生活でこの筋を伸ばす状況はない この体操も継続することが大事。習慣化するまで、1ヶ月ほど、日々の日記でやったかどうかを書いていく。公園へ行ったときは運動した後でストレッチと一緒にやればよいし、そうじゃないときもオフィスで気付いたらやればいいように思う。3ヶ月ほどやってから再度 SPINE SALON さんへ訪問して右股関節がよくなったかどうかを診察してもらおうと考えている。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。夜に公園へ行こうと思っていたものの、帰って漫画読んでいたらそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="社宅のインターネット開通">社宅のインターネット開通&lt;/h2>
&lt;p>家でインターネットを使えないことが2週間あるだけでこんなに不便だとは思わなかった。いまどき wifi を使えない状況はないのでそのことに鈍感になっていた。次に引っ越すときは多少の料金の損得を気にせず、また平日であっても調整して、最短で工事をお願いするようにする。5GHz だとスマホで 200 Mbps ほどの速度が出ていた。うちのオフィスのネットワークよりもずっと速い。2.4GHz だと 50 Mbps 程度なので 5GHz の方が数倍速い。私の用途でアニメをみたり普通にアプリやネットを使う分には十分な速度かな。電波の強度によっても速度が数十 Mbps は変わったので部屋単位にルーターを配置してもよいかもしれない。速いは正義。&lt;/p>
&lt;h2 id="右股関節の診察">右股関節の診察&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.spinesalon.com/">SPINE SALON&lt;/a> さんへ行って右股関節のよくないところについて相談してきた。著名な理学療法士さんと噂を聞いていた。最初の15分ほど診察を受けてこの先生はすごいなとわかった。全身を触診しながら骨や筋肉のどこがどうよくないかを次から次へと指摘していく。あちこち左右のバランスが崩れていた。左右の骨が揃っていないところや筋肉の連動がよくないところの、軽いものは今回の施術で改善してくれたみたい。マッサージともストレッチとも違う、骨や筋肉を引っ張ったり動かしたりするといった施術だった。気持ちよくて後半少し寝てた。&lt;/p>
&lt;p>右股関節とは別に、右太ももの外側の筋に1ヶ月ほど前からずっと張りがあった。毎週のストレッチでもずっと書いてきた。その原因もわかった。太ももの側面の靭帯や筋肉が固定化されてしまっていることに起因するらしい。そこを外側に引っ張って動くようにしてもらって改善した。もともとあまり動くものじゃないところで、なんらかの理由で固定してしまっていたらしい。伸ばしたり緩めたりといったことはストレッチのトレーナーさんや私もやっていたはずなんだけど、人体の構造を理解しているプロが在るべきところに引っ張ったり緩めたりするだけで、ずっと張りがあったものを、ほんの30-40分で改善できるんやということもわかった。この部位についても日々の生活で改善するための体操も教えてもらった。&lt;/p>
&lt;p>本題の右股関節について、なにが悪いかを説明してくれた。股関節の骨のおさまる位置が悪いらしく、本来の場所よりも前方に出てしまっていて、後方に入り込む動きができなくなっているために可動域が狭くなっているらしい。いまストレッチに通っていて改善していないのもあり、骨が本来おさまる場所に押し込むような治療をしたら改善するかもしれないとのこと。よく言われる軟骨がすり減っているということについては、レントゲンを取らないとわからないし、その可能性も否定はできないという。一方で軟骨がすり減るというのはそうそう発生する症状ではないらしく、かなり悪化した状況においてみられるという。少なくとも日常生活に問題なく、いまでもジョギングができる程度であれば、その可能性は低いのではないか？とのこと。しかし、右股関節の可動域が悪くなった状態で5年ほど経過している (先生が言うにはもっと前からじゃないか？とも考えられるらしい) のであれば、軟骨が変形してしまっている可能性はあるという。但し、変形したからといって痛くないのであれば、それは問題ないらしい。変形そのものよりも軟骨に関する部位の代謝がまわることの方が重要だとも話されていた。現状では軟骨のすり減りについて神経質になる必要はないそうだ。&lt;/p>
&lt;h3 id="右股関節をよくするための体操">右股関節をよくするための体操&lt;/h3>
&lt;p>右股関節と太ももの外側の筋をよくするための体操を教えてもらった。先生からもらったメモに私の所感も加筆してまとめておく。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>体操をお伝えします。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>右足を伸ばして座り、もも前に力が入らないように骨盤腰を立てて前傾する (もも裏が伸びるように)
&lt;ul>
&lt;li>仙骨を立てる意識で前傾するといった表現をされていた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>足を45度ほど開いた姿勢で椅子に浅く座り、膝に肘を置き、お腹を下に沈めるように前傾。このとき深呼吸で吐くときに沈む
&lt;ul>
&lt;li>先生は手のひらを床にぴったりつけてた、そのぐらい柔らかいとよさそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>椅子に浅くかけ、左足は立て、右足を伸ばしてもも前に力が入らないようにする。股関節前方やや外方をつまんで、左右、上下にスライドして動かすマッサージ
&lt;ul>
&lt;li>側面の尖っている骨を目印に、周辺の靭帯を掴んで外に引っ張り出す&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>右足が後ろで、前後に脚を開き、前脚より後脚が内側に入るように立つ。左側に壁がある状態で、壁に手をついて右太ももの外側側面を伸ばすように体を左側に曲げていく20秒
&lt;ul>
&lt;li>右太ももの側面の靭帯を伸ばすストレッチになる、日常生活でこの筋を伸ばす状況はない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この体操も継続することが大事。習慣化するまで、1ヶ月ほど、日々の日記でやったかどうかを書いていく。公園へ行ったときは運動した後でストレッチと一緒にやればよいし、そうじゃないときもオフィスで気付いたらやればいいように思う。3ヶ月ほどやってから再度 SPINE SALON さんへ訪問して右股関節がよくなったかどうかを診察してもらおうと考えている。&lt;/p></content></item><item><title>身近なライブラリの発見</title><link>/diary/posts/2024/0706/</link><pubDate>Sat, 06 Jul 2024 01:09:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0706/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重の推移 前月の体重の推移 。沖縄へ行っていて体重計の月間レポートをアップするのを忘れていた。6月は梅雨で外へ出掛けられなかったのと、引っ越しの準備、並びに引っ越し後の片付けや荷解きに時間を取られてあまり運動できなかった。それでも予定通り 6月中に 70kg の目標を達成した 。最終日も7月1日から沖縄へ出掛けるため、冷蔵ご飯を残さないよう、前日の晩ごはんをいつもより多めに食べたので通常より 0.3-0.5kg ほど最終日は高くなっている。いまは体重を減らすことそのものはそれほど重要ではない。体脂肪コントロールを無理なく継続きているならこのままでもよさそうに感じている。あと総括の記事も書かないといけない。
みなとのもりの運動 前回の所感 。よい天気で暑くて少し動けば汗が滴り落ちる。暑くなったら公園へ行くのをやめようかと思っていたものの、7月に入ってからも運動習慣が後押しして暑くてもジョギングや縄跳びが続いている。今日も暑かったものの、心地よい風もあって木陰でストレッチしていると涼しくて快適だった。今日の縄跳びもコンクリート面でやってみた。昨日と比べて何度もミスして、4分は体力的にしんどくて、昨日の疲労がいくらかたまっていることを実感した。もう少し体力をつけて4分跳んで1分休憩のインターバルで継続できるようになりたい。
ストレッチ 今週は沖縄で遊んでいてほとんど運動できていない。特にどこも悪くなく、普通にストレッチを受けた感じだった。運動しなければ、痛い箇所や張りがないというのは直感とあっていて正しいようにみえる。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。開脚幅の数字もよかった。
トレーナーさんが店長選挙に立候補するというのでその話しを聞いていた。Dr.stretch さんでは、新店を出すときや社員の退職など、店長を公募して選挙で選出するという。今回は1名の募集に対して12名が立候補していて、12名のうちから一番得票を得た人が店長になるらしい。それぞれの候補がどんな運営をしたいかのプレゼン動画を作って、一定エリア内の従業員が投票するという。まったく知らない人たちに投票するわけなのでプレゼン動画の質が大きな影響を与えると推測される。プレゼンのやり方も様々らしく、スライドで発表する一般的な形式から、ホワイトボードを使ったり、紙芝居をしたり、どんなスタイルでもよいらしい。もっとも若い人は働き始めて2ヶ月目、そのトレーナーさんは4年目といったところで最年長グループと言っていたかな。比較的、若い人たちの間で店長の座を競うというイベントになっている。
住居の作業スペース 引っ越した社宅の1階にライブラリと呼ばれるスペースがある。前々からここはなんのスペースだろう？と不思議に思っていてコンシェルジュに尋ねてみた。「ライブラリ」と呼ばれていて、その名前の通り、書架にいくつか本が置いてあって、ソファに腰を掛けて自由に読める。さらにパーティションで区切られた個席が4席ある。wifi も提供されているのでラップトップを持ち込めば作業できる。エアコンも効いていて涼しい。飲食は禁止。8-22時しか利用できないので深夜に作業することはできない。600円/1時間で貸切にもできる。持ち運べる大きい机さえをもってくれば、数人での勉強会も開けそう。いまのところ、活用方法は思いつかないけど、たまに気分転換として作業してみてもよいかもしれない。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重の推移">体重の推移&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0601/#体重の推移">前月の体重の推移&lt;/a> 。沖縄へ行っていて体重計の月間レポートをアップするのを忘れていた。6月は梅雨で外へ出掛けられなかったのと、引っ越しの準備、並びに引っ越し後の片付けや荷解きに時間を取られてあまり運動できなかった。それでも予定通り &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0611/#体重の目標達成とその考察">6月中に 70kg の目標を達成した&lt;/a> 。最終日も7月1日から沖縄へ出掛けるため、冷蔵ご飯を残さないよう、前日の晩ごはんをいつもより多めに食べたので通常より 0.3-0.5kg ほど最終日は高くなっている。いまは体重を減らすことそのものはそれほど重要ではない。体脂肪コントロールを無理なく継続きているならこのままでもよさそうに感じている。あと総括の記事も書かないといけない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0706_scale.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0705/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。よい天気で暑くて少し動けば汗が滴り落ちる。暑くなったら公園へ行くのをやめようかと思っていたものの、7月に入ってからも運動習慣が後押しして暑くてもジョギングや縄跳びが続いている。今日も暑かったものの、心地よい風もあって木陰でストレッチしていると涼しくて快適だった。今日の縄跳びもコンクリート面でやってみた。昨日と比べて何度もミスして、4分は体力的にしんどくて、昨日の疲労がいくらかたまっていることを実感した。もう少し体力をつけて4分跳んで1分休憩のインターバルで継続できるようになりたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は沖縄で遊んでいてほとんど運動できていない。特にどこも悪くなく、普通にストレッチを受けた感じだった。運動しなければ、痛い箇所や張りがないというのは直感とあっていて正しいようにみえる。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。開脚幅の数字もよかった。&lt;/p>
&lt;p>トレーナーさんが店長選挙に立候補するというのでその話しを聞いていた。Dr.stretch さんでは、新店を出すときや社員の退職など、店長を公募して選挙で選出するという。今回は1名の募集に対して12名が立候補していて、12名のうちから一番得票を得た人が店長になるらしい。それぞれの候補がどんな運営をしたいかのプレゼン動画を作って、一定エリア内の従業員が投票するという。まったく知らない人たちに投票するわけなのでプレゼン動画の質が大きな影響を与えると推測される。プレゼンのやり方も様々らしく、スライドで発表する一般的な形式から、ホワイトボードを使ったり、紙芝居をしたり、どんなスタイルでもよいらしい。もっとも若い人は働き始めて2ヶ月目、そのトレーナーさんは4年目といったところで最年長グループと言っていたかな。比較的、若い人たちの間で店長の座を競うというイベントになっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="住居の作業スペース">住居の作業スペース&lt;/h2>
&lt;p>引っ越した社宅の1階にライブラリと呼ばれるスペースがある。前々からここはなんのスペースだろう？と不思議に思っていてコンシェルジュに尋ねてみた。「ライブラリ」と呼ばれていて、その名前の通り、書架にいくつか本が置いてあって、ソファに腰を掛けて自由に読める。さらにパーティションで区切られた個席が4席ある。wifi も提供されているのでラップトップを持ち込めば作業できる。エアコンも効いていて涼しい。飲食は禁止。8-22時しか利用できないので深夜に作業することはできない。600円/1時間で貸切にもできる。持ち運べる大きい机さえをもってくれば、数人での勉強会も開けそう。いまのところ、活用方法は思いつかないけど、たまに気分転換として作業してみてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0706_library1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0706_library2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p></content></item><item><title>フリーライドではない居場所づくり</title><link>/diary/posts/2024/0705/</link><pubDate>Fri, 05 Jul 2024 13:19:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0705/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
資本金と住所変更の変更登記のふりかえり 社員旅行についてのふりかえりと考察 はらさんと雑談していて、自分の居場所を作ることの話題が盛り上がったのでまとめておく。
自分が主催する居場所を作り、そこに関心をもつ人たちに来てもらい、その参加者たちの世話役に徹することが自分も楽しめる居場所になるのではないか？ 人間関係の距離感がわからない人は周りに迷惑をかける 年配の人が若い人に話すだけで「マウント」をとってしまう懸念がある 若い人たちから聞かれない限り、自分の知識を話さないぐらいでちょうどよい なぜ居場所をつくるのか ひとりだと、孤独にならないための人間関係づくりが大事になってくる 自分の居場所を作るためには年齢相応の役割を担う必要がある。この年齢になって他者の取り組みにフリーライドするのは周りからよくみえないし、自分も居心地がよくない。私がアクティビティ (遊び) 主体のイベントに違和感を感じるのも、勉強会や情報共有イベントに親近感を感じるのも、フリーライドという側面から説明できる。私にとっての前者は消費しているだけのフリーライドになってしまう。後者はコンテンツを提供することでイベントに貢献しているとみなせるから安心できる。もちろん前者であってもアクティビティに創意工夫して創造性を発揮できる人たちもいると思う。私の特性やスキルがそうでないだけではある。
40代という年齢になって、ある集団におけるイベントでフリーライドすることに私は抵抗をもっているのだということを初めて言語化できた。はらさんは PTA 会長をやったり、自治会長をやったりしている。それも1つの居場所づくりなのだと理解できた。多くの人が嫌がる役割を担うことで多くの人たちがはらさんを頼ってきたり、イベントに呼ばれたりするという。世話役に徹することで自分の居場所ができるのかもしれない。居場所のための会長という役割の視点に新鮮さを感じた。
みなとのもりの運動 前回の所感 。沖縄へ行ってずっと遊んでいて、毎晩ごちそうを食べて、リゾートホテルで運動するのもテンションが違い過ぎてまったく運動していなかった。久しぶりだから体力が落ちているか？とも思ったけど、普通に淡々とジョギングと縄跳びできた。コンクリート面ではあるけど、縄跳びを4分、1分休みで3セットできた。最初の1セット目は4分間ミスなしで跳べた。これも初めてだった。休養明けの運動としてはまずまずだったと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>資本金と住所変更の変更登記のふりかえり&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0704/#社員旅行という舞台装置の検討2">社員旅行についてのふりかえりと考察&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>はらさんと雑談していて、自分の居場所を作ることの話題が盛り上がったのでまとめておく。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>自分が主催する居場所を作り、そこに関心をもつ人たちに来てもらい、その参加者たちの世話役に徹することが自分も楽しめる居場所になるのではないか？
&lt;ul>
&lt;li>人間関係の距離感がわからない人は周りに迷惑をかける&lt;/li>
&lt;li>年配の人が若い人に話すだけで「マウント」をとってしまう懸念がある
&lt;ul>
&lt;li>若い人たちから聞かれない限り、自分の知識を話さないぐらいでちょうどよい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>なぜ居場所をつくるのか
&lt;ul>
&lt;li>ひとりだと、孤独にならないための人間関係づくりが大事になってくる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>自分の居場所を作るためには年齢相応の役割を担う必要がある。この年齢になって他者の取り組みにフリーライドするのは周りからよくみえないし、自分も居心地がよくない。私がアクティビティ (遊び) 主体のイベントに違和感を感じるのも、勉強会や情報共有イベントに親近感を感じるのも、フリーライドという側面から説明できる。私にとっての前者は消費しているだけのフリーライドになってしまう。後者はコンテンツを提供することでイベントに貢献しているとみなせるから安心できる。もちろん前者であってもアクティビティに創意工夫して創造性を発揮できる人たちもいると思う。私の特性やスキルがそうでないだけではある。&lt;/p>
&lt;p>40代という年齢になって、ある集団におけるイベントでフリーライドすることに私は抵抗をもっているのだということを初めて言語化できた。はらさんは PTA 会長をやったり、自治会長をやったりしている。それも1つの居場所づくりなのだと理解できた。多くの人が嫌がる役割を担うことで多くの人たちがはらさんを頼ってきたり、イベントに呼ばれたりするという。世話役に徹することで自分の居場所ができるのかもしれない。居場所のための会長という役割の視点に新鮮さを感じた。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0629/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。沖縄へ行ってずっと遊んでいて、毎晩ごちそうを食べて、リゾートホテルで運動するのもテンションが違い過ぎてまったく運動していなかった。久しぶりだから体力が落ちているか？とも思ったけど、普通に淡々とジョギングと縄跳びできた。コンクリート面ではあるけど、縄跳びを4分、1分休みで3セットできた。最初の1セット目は4分間ミスなしで跳べた。これも初めてだった。休養明けの運動としてはまずまずだったと思う。&lt;/p></content></item><item><title>運動は瞑想</title><link>/diary/posts/2024/0629/</link><pubDate>Sat, 29 Jun 2024 14:36:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0629/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベル,フリスビーをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 前回の所感 。荷解きや梅雨で天気が悪いのもあってなかなか公園へ出掛けられていなかった。今日は梅雨の中休みで久しぶりに晴れた。もう蒸し暑くて少しカラダを動かしても汗がだらだら出てくる。岩盤浴のような汗のかきかた。それでもカラダを動かしているとテンションが上がってくる。嫌なことを忘れられる。今日はさごうさんが自転車で来られたので一緒にフリスビーをした。さごうさんは競技用っぽい速そうな自転車を乗っておられてあちこち行かれるのだという。相手がいると、フリスビーやバドミントンとか、カラダを動かすモチベーションになってよいと思う。さごうさんにジョギングしているところを撮ってもらった。カラダの線がだいぶスマートになってきたかな。
夕方にカフーツさんへ行った時点で消費カロリーが3000を超えていた気がする。結果的には4061カロリーを消費した。朝から運動するとエネルギー消費が先行して気分がよい。
体脂肪コントロールの総括を始めた 1月のどこかで 70kg という目標設定したと思うが、日記には書いてなかった。すでに 体重目標を達成 している。体脂肪コントロールが想定以上にうまくいったのでその総括をしておきたい。体重計と連携する eufylife アプリ の月間レポートが見栄えがよい。これまでの記録で3-6月分の4つを確認できる。eufylife や fitbit の測定データなどもまとめて公開してしまおうと考えている。私の個人データだからオープンにしてなにかの分析に使えるなら世の中に役に立ててもらおうと思う。
ストレッチ 先週は引っ越しでお休みしたので2週間ぶりのストレッチ。ここ2週間はあまり運動できていないため、筋肉痛や関節痛はおさまっている。しかし、引っ越しで荷物を運んだ影響があって腰の張りが強かった。トレーナーさんも気を使って腰回りのストレッチを重点的にしてくれた。特定の部位の張りが強いわけではないが、足周り全般もギクシャクするような、あまりよい感じはしなかった。先週休んでメンテできていないせいかもしれない。ベアリングやパッキンの不良で動きの悪い機械のような感触。今日の開脚幅は開始前149cmで、ストレッチ後155cmだった。
カフーツさん訪問 ながいさんは毎週末の夕方にカフーツさんへ行っていると聞いたので私も時間があればちょくちょく行ってみようかなと、今日も行ってみた。本当は溜まっているお仕事しないといけないのだけど、、、。いまはモチベーションなさ過ぎて易き易きへ流れる、典型的なダメ人間の状態になっている。燃え尽きの回復期といったところ。カフーツさんでいろいろな話しを聞いたり、出来事があった。覚えている範囲で書く。
住居の実勢価格
社宅の固定資産税評価証明書 から住んでいるところの固定資産税評価額が520万円だとわかった ながいさんに住居の実勢価格を聞いてみたら4000万円は超えるだろうとのこと 固定資産税評価額と実勢価格は乖離している 同じマンションの 2LKD-3LDK が 5280-5780万円で売られていたから妥当な数字 仮に4000万円だとして月額の家賃で割ってみると約24年かかる 固定資産税や修繕などを考慮すると、こういう住居を投資目的で購入して利益にするのは難しそう 将来的に住居をどうするかをこれから考えていかないといけない 実家へ帰る 神戸にこのまま住み続ける 賃貸 三宮・元町エリアは住むのに便利 購入 購入はもっと田舎の方に行かないと厳しそう SPINE SALON の予約
ながいさんのテナントで運営している著名な理学療法士さんがいるとのこと ここ数年ずっと右股関節がよくないので周りから診察してもらった方がよいと促された キャンプ飯部のなにか
しちりんやはんごうを使ってコワーキングスペースで焼きものや揚げものをした おいしかったし、油がパチパチ言ってて風情があって、めちゃくちゃ楽しかった こんな発想はどこから出てくるんやろな コワーキングに集まる人たちの個性に出会うと楽しい 材料費の大半をながいさんが負担しているのでいくらか支払いたい 返報性の原理 としてもらいっぱなしはよくない 今度行ったらなんらかの文脈で費用負担できる話しをしたい 本屋で待つ
文脈を忘れてしまったけど、いとうさんから読めと言われたので購入した ソフトウェア (アプリケーション) の保守コスト
ソフトウェアは新規開発するよりも保守にお金がかかる 作ったものを何もせずに置いておけばいいのに、なぜ毎年お金がかかるのか？ アプリケーションが動くサーバーを稼働させるには電気代と土地代 (データーセンター) がかかる ハードウェアは定期的にリプレースしている サーバーもストレージも、機械は必ず故障する サーバーを数百台管理していると、毎週数台は故障する メーカーは7年ぐらいしか部品を提供しない データは半永久的に活用できるが、ハードウェアは常に置き換え続けないといけない ソフトウェアはバグ修正や改善をしてこまめにバージョンアップをしている 現代は オープンソースソフトウェア を使った開発が当たり前になった アプリケーションを構成するフレームワークやライブラリなどのモジュールを常にアップデートし続けないといけない バージョンアップをこまめにやらないと変更内容の追跡が難しくなって、影響を把握できなくなるからバージョンをあげられなくなる バージョンをあげたときにトラブルが発生する確率が高くなる トラブルが起こったときに原因調査やその対応を行うのにより多くの手間暇がかかる そういう面倒ごとをやってくれるエンジニアは少なく、且つ安い単価ではやってくれない とくにセキュリティ対応などは互換性を壊してでもやらないといけない セキュリティインシデント (被害) が発生してしまった後で嘆いても遅い 被害はグループ全体に、KADOKAWAを襲ったサイバー攻撃の経過が分かる厳選記事 ソフトウェアをバージョンアップし続けるにもエンジニアの人手が常にかかる 外からみてまったく同じ動きをするソフトウェアを維持するにも裏ではたくさんの作業をしている おもしろい話しをたくさん聞いたはずなのに、私が飲み過ぎて酔っ払っていたのであまり覚えていない。楽しむモードになっていたのでメモもとってなかった。あと持参した焼酎を飲みきらないといけないと構えていたのもあって、気付いたら飲み過ぎてしまっていた。おそらく羽目を外しすぎて周りに迷惑をかけたのではないかと推測する。申し訳ない。お酒は少し控えよう。自分が40歳を超えてみて、老若男女が集まれるコミュニティというのは想定以上に少ない。カフーツさんは比較的、年齢層が高めな方が集まっている気はするが、コワーキングならミドル世代の人たちも自然に集まって話せる。私のような、ひとりの人間にとっての居場所にもなる。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベル,フリスビーをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0624/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。荷解きや梅雨で天気が悪いのもあってなかなか公園へ出掛けられていなかった。今日は梅雨の中休みで久しぶりに晴れた。もう蒸し暑くて少しカラダを動かしても汗がだらだら出てくる。岩盤浴のような汗のかきかた。それでもカラダを動かしているとテンションが上がってくる。嫌なことを忘れられる。今日はさごうさんが自転車で来られたので一緒にフリスビーをした。さごうさんは競技用っぽい速そうな自転車を乗っておられてあちこち行かれるのだという。相手がいると、フリスビーやバドミントンとか、カラダを動かすモチベーションになってよいと思う。さごうさんにジョギングしているところを撮ってもらった。カラダの線がだいぶスマートになってきたかな。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0629_running.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>夕方にカフーツさんへ行った時点で消費カロリーが3000を超えていた気がする。結果的には4061カロリーを消費した。朝から運動するとエネルギー消費が先行して気分がよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="体脂肪コントロールの総括を始めた">体脂肪コントロールの総括を始めた&lt;/h2>
&lt;p>1月のどこかで 70kg という目標設定したと思うが、日記には書いてなかった。すでに &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0611/">体重目標を達成&lt;/a> している。体脂肪コントロールが想定以上にうまくいったのでその総括をしておきたい。体重計と連携する &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0216/#体重計">eufylife アプリ&lt;/a> の月間レポートが見栄えがよい。これまでの記録で3-6月分の4つを確認できる。eufylife や fitbit の測定データなどもまとめて公開してしまおうと考えている。私の個人データだからオープンにしてなにかの分析に使えるなら世の中に役に立ててもらおうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週は引っ越しでお休みしたので2週間ぶりのストレッチ。ここ2週間はあまり運動できていないため、筋肉痛や関節痛はおさまっている。しかし、引っ越しで荷物を運んだ影響があって腰の張りが強かった。トレーナーさんも気を使って腰回りのストレッチを重点的にしてくれた。特定の部位の張りが強いわけではないが、足周り全般もギクシャクするような、あまりよい感じはしなかった。先週休んでメンテできていないせいかもしれない。ベアリングやパッキンの不良で動きの悪い機械のような感触。今日の開脚幅は開始前149cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさん訪問">カフーツさん訪問&lt;/h2>
&lt;p>ながいさんは毎週末の夕方にカフーツさんへ行っていると聞いたので私も時間があればちょくちょく行ってみようかなと、今日も行ってみた。本当は溜まっているお仕事しないといけないのだけど、、、。いまはモチベーションなさ過ぎて易き易きへ流れる、典型的なダメ人間の状態になっている。燃え尽きの回復期といったところ。カフーツさんでいろいろな話しを聞いたり、出来事があった。覚えている範囲で書く。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>住居の実勢価格&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0625/">社宅の固定資産税評価証明書&lt;/a> から住んでいるところの固定資産税評価額が520万円だとわかった&lt;/li>
&lt;li>ながいさんに住居の実勢価格を聞いてみたら4000万円は超えるだろうとのこと
&lt;ul>
&lt;li>固定資産税評価額と実勢価格は乖離している&lt;/li>
&lt;li>同じマンションの 2LKD-3LDK が 5280-5780万円で売られていたから妥当な数字&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>仮に4000万円だとして月額の家賃で割ってみると約24年かかる
&lt;ul>
&lt;li>固定資産税や修繕などを考慮すると、こういう住居を投資目的で購入して利益にするのは難しそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>将来的に住居をどうするかをこれから考えていかないといけない
&lt;ul>
&lt;li>実家へ帰る&lt;/li>
&lt;li>神戸にこのまま住み続ける
&lt;ul>
&lt;li>賃貸
&lt;ul>
&lt;li>三宮・元町エリアは住むのに便利&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>購入
&lt;ul>
&lt;li>購入はもっと田舎の方に行かないと厳しそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://www.spinesalon.com/">SPINE SALON&lt;/a> の予約&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ながいさんのテナントで運営している著名な理学療法士さんがいるとのこと&lt;/li>
&lt;li>ここ数年ずっと右股関節がよくないので周りから診察してもらった方がよいと促された&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>キャンプ飯部のなにか&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>しちりんやはんごうを使ってコワーキングスペースで焼きものや揚げものをした&lt;/li>
&lt;li>おいしかったし、油がパチパチ言ってて風情があって、めちゃくちゃ楽しかった&lt;/li>
&lt;li>こんな発想はどこから出てくるんやろな
&lt;ul>
&lt;li>コワーキングに集まる人たちの個性に出会うと楽しい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>材料費の大半をながいさんが負担しているのでいくらか支払いたい
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%BF%94%E5%A0%B1%E6%80%A7%E3%81%AE%E5%8E%9F%E7%90%86">返報性の原理&lt;/a> としてもらいっぱなしはよくない&lt;/li>
&lt;li>今度行ったらなんらかの文脈で費用負担できる話しをしたい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0629_camp.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3xLTQxi">本屋で待つ&lt;/a>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>文脈を忘れてしまったけど、いとうさんから読めと言われたので購入した&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>ソフトウェア (アプリケーション) の保守コスト&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ソフトウェアは新規開発するよりも保守にお金がかかる&lt;/li>
&lt;li>作ったものを何もせずに置いておけばいいのに、なぜ毎年お金がかかるのか？
&lt;ul>
&lt;li>アプリケーションが動くサーバーを稼働させるには電気代と土地代 (データーセンター) がかかる&lt;/li>
&lt;li>ハードウェアは定期的にリプレースしている
&lt;ul>
&lt;li>サーバーもストレージも、機械は必ず故障する
&lt;ul>
&lt;li>サーバーを数百台管理していると、毎週数台は故障する&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>メーカーは7年ぐらいしか部品を提供しない&lt;/li>
&lt;li>データは半永久的に活用できるが、ハードウェアは常に置き換え続けないといけない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ソフトウェアはバグ修正や改善をしてこまめにバージョンアップをしている
&lt;ul>
&lt;li>現代は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%83%97%E3%83%B3%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%82%BD%E3%83%95%E3%83%88%E3%82%A6%E3%82%A7%E3%82%A2">オープンソースソフトウェア&lt;/a> を使った開発が当たり前になった
&lt;ul>
&lt;li>アプリケーションを構成するフレームワークやライブラリなどのモジュールを常にアップデートし続けないといけない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>バージョンアップをこまめにやらないと変更内容の追跡が難しくなって、影響を把握できなくなるからバージョンをあげられなくなる
&lt;ul>
&lt;li>バージョンをあげたときにトラブルが発生する確率が高くなる&lt;/li>
&lt;li>トラブルが起こったときに原因調査やその対応を行うのにより多くの手間暇がかかる
&lt;ul>
&lt;li>そういう面倒ごとをやってくれるエンジニアは少なく、且つ安い単価ではやってくれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>とくにセキュリティ対応などは互換性を壊してでもやらないといけない
&lt;ul>
&lt;li>セキュリティインシデント (被害) が発生してしまった後で嘆いても遅い&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://xtech.nikkei.com/atcl/nxt/info/18/00037/062800146/">被害はグループ全体に、KADOKAWAを襲ったサイバー攻撃の経過が分かる厳選記事&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ソフトウェアをバージョンアップし続けるにもエンジニアの人手が常にかかる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>外からみてまったく同じ動きをするソフトウェアを維持するにも裏ではたくさんの作業をしている&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>おもしろい話しをたくさん聞いたはずなのに、私が飲み過ぎて酔っ払っていたのであまり覚えていない。楽しむモードになっていたのでメモもとってなかった。あと持参した焼酎を飲みきらないといけないと構えていたのもあって、気付いたら飲み過ぎてしまっていた。おそらく羽目を外しすぎて周りに迷惑をかけたのではないかと推測する。申し訳ない。お酒は少し控えよう。自分が40歳を超えてみて、老若男女が集まれるコミュニティというのは想定以上に少ない。カフーツさんは比較的、年齢層が高めな方が集まっている気はするが、コワーキングならミドル世代の人たちも自然に集まって話せる。私のような、ひとりの人間にとっての居場所にもなる。&lt;/p>
&lt;p>おひらきになったのは2時頃だったと思うが、ながいさんはそれからテナントへ戻って掃除するという。日々の業務を淡々とこなしているところがすごい。私も見習いたい。&lt;/p></content></item><item><title>2024年度の変更登記第二弾</title><link>/diary/posts/2024/0624/</link><pubDate>Mon, 24 Jun 2024 10:35:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0624/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
変更登記の申請2 先日 社宅へ引っ越し したので代表社員の住所変更の変更登記を申請した。9時過ぎに法務局へ行った。もうこの手続きは慣れっこで今回は先に収入印紙を購入して、受け付けへ行って、完璧に変更登記の申請をきめた。代表社員の住所変更の登録免許税は1万円。オフィスからの往復時間も含めて30分もかからない。
私は独り暮らしだから法人登記から住所がバレて困ることはほとんどない。しかし、それでもプライバシーの観点から公開しなくてよい個人情報は非公開にしたいという考えはある。2024年10月1日から代表社員の住所を非公開にできるよう、法律が改正されるらしい。これは家族がいる起業家や女性起業家にとってはプライバシーの保護になってよいと思う。10月になったら非公開のための変更登記をするかどうか、まだ決めてはいない。時間的／財務的／精神的に余裕があれば非公開の手続きをやってみてもよいかもしれない。
会社登記簿や法人登記で代表取締役の住所がバレる？プライバシー対策方法を解説 フローリングの部分補修 退去時に立会人からフローリングの部分補修 が借主の全額負担になると伝えられた。一通り国土交通省のガイドラインを確認した上で立会人に電話して詳細をヒアリングした。フローリングの張り替えは行わない。サンドペーパーをして、凹みをパテで埋めて色を塗るといった補修を行うため、材料費は大した金額ではなく、作業者の工賃と人件費で5万円ほどかかるという。見積書も送ってくれるという。背景を調べて詳細をヒアリングしたら妥当な金額にみえる。これは正当な補修のようだ。
住所変更 住民票とマイナンバーカードは区役所へ行って手続きする。オフィスから区役所は徒歩5分の場所にある。本当に三宮は便利なところでなにかと行政手続きをする施設が集中しているからすぐ手続きできる。法務局、市役所、区役所、税務署、公証役場など、すべて徒歩10分圏内にある。今日は区役所へ行って申請用紙を書いて、マイナンバーカードを認証して、30分ほどで手続きを完了した。区役所の運用も熟れていた。その後、オフィスへ戻ってきて、オンラインであちこちの住所変更を申請した。銀行、クレジットカード、amazon、宅急便、金芽米の定期便など。パッと思いつくものは住所変更できた。オンラインの住所変更は便利やな。
みなとのもりの運動 前回の所感 。荷造りや引っ越しのいろいろ、梅雨に入って天気の悪い日が続いていて公園へ行けてなかった。22時過ぎに公園へ行って、軽く流してゆっくりストレッチをしていたら0時をまわった。0時を過ぎると公園の街灯が消されるのを知らなかった。遅い時間帯だとほとんど人がいないので気楽に歩いたり縄跳びしたりできる。もう蒸し暑くてジョギングしても縄跳びしてもそれなりに汗をかく。汗をかいて水を飲んで代謝がよい雰囲気はする。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="変更登記の申請2">変更登記の申請2&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0622/">社宅へ引っ越し&lt;/a> したので代表社員の住所変更の変更登記を申請した。9時過ぎに法務局へ行った。もうこの手続きは慣れっこで今回は先に収入印紙を購入して、受け付けへ行って、完璧に変更登記の申請をきめた。代表社員の住所変更の登録免許税は1万円。オフィスからの往復時間も含めて30分もかからない。&lt;/p>
&lt;p>私は独り暮らしだから法人登記から住所がバレて困ることはほとんどない。しかし、それでもプライバシーの観点から公開しなくてよい個人情報は非公開にしたいという考えはある。2024年10月1日から代表社員の住所を非公開にできるよう、法律が改正されるらしい。これは家族がいる起業家や女性起業家にとってはプライバシーの保護になってよいと思う。10月になったら非公開のための変更登記をするかどうか、まだ決めてはいない。時間的／財務的／精神的に余裕があれば非公開の手続きをやってみてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://corporate.ai-con.lawyer/articles/address-change/35">会社登記簿や法人登記で代表取締役の住所がバレる？プライバシー対策方法を解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="フローリングの部分補修">フローリングの部分補修&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0623/#退去の立ち会い">退去時に立会人からフローリングの部分補修&lt;/a> が借主の全額負担になると伝えられた。一通り国土交通省のガイドラインを確認した上で立会人に電話して詳細をヒアリングした。フローリングの張り替えは行わない。サンドペーパーをして、凹みをパテで埋めて色を塗るといった補修を行うため、材料費は大した金額ではなく、作業者の工賃と人件費で5万円ほどかかるという。見積書も送ってくれるという。背景を調べて詳細をヒアリングしたら妥当な金額にみえる。これは正当な補修のようだ。&lt;/p>
&lt;h2 id="住所変更">住所変更&lt;/h2>
&lt;p>住民票とマイナンバーカードは区役所へ行って手続きする。オフィスから区役所は徒歩5分の場所にある。本当に三宮は便利なところでなにかと行政手続きをする施設が集中しているからすぐ手続きできる。法務局、市役所、区役所、税務署、公証役場など、すべて徒歩10分圏内にある。今日は区役所へ行って申請用紙を書いて、マイナンバーカードを認証して、30分ほどで手続きを完了した。区役所の運用も熟れていた。その後、オフィスへ戻ってきて、オンラインであちこちの住所変更を申請した。銀行、クレジットカード、amazon、宅急便、金芽米の定期便など。パッと思いつくものは住所変更できた。オンラインの住所変更は便利やな。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0619/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。荷造りや引っ越しのいろいろ、梅雨に入って天気の悪い日が続いていて公園へ行けてなかった。22時過ぎに公園へ行って、軽く流してゆっくりストレッチをしていたら0時をまわった。0時を過ぎると公園の街灯が消されるのを知らなかった。遅い時間帯だとほとんど人がいないので気楽に歩いたり縄跳びしたりできる。もう蒸し暑くてジョギングしても縄跳びしてもそれなりに汗をかく。汗をかいて水を飲んで代謝がよい雰囲気はする。&lt;/p></content></item><item><title>引っ越し燃え尽き</title><link>/diary/posts/2024/0623/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2024 14:15:35 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0623/</guid><description>昨日の引っ越し疲れや飲み過ぎもあって朝はだらけていた。今日も1日中雨降りだったので運動はお休み。起きて荷解きを少しした。荷造りと同じぐらい、荷解きもやる気はないながら、新しい部屋で新しい生活を始めることから新鮮な気持ちも出てきた。
あなたのエナジーは1よ fitbit のプレミアム会員だとエナジースコアが表示される。とくに参考にしているわけではないけど、だいたい50-100ぐらいの間を変動していて、よく睡眠をとったり休養がとれているときは100に近いスコアが出る。逆に疲労がたまっているときは20-30といったスコアも出る。たまたま今朝起きてみたら1になっていた。「もう動かないで、あなたのエナジーは1よ。」と言われているようでウケた。昨日までの準備と引っ越しがどのぐらいの運動になっていたのか、深夜に荷物運びの往復をしていたり、朝から荷造りしたり、引っ越しでドタバタしたり、夕方にカフーツさんへ遊びに行ったりとフル稼働していたため、ゾーン時間も平常日と比較して数倍の分量になっていた。おもしろかったから記念に記録を残しておく。
退去の立ち会い 午後から雨降りの中、退去の立ち会いに行ってきた。もらった名刺によると立会人は賃貸部部長らしい。
壁のクロスはところどころ傷があり、張り替えになるのは理解できる。壁のクロスの減価償却は6年らしい。私は5年6ヶ月住んでいたようで、経年劣化を考慮して、張り替え費用の 6 / 72 * 100 ≠ 8.34% を私が負担するという計算になるらしい。この程度の負担なら理解できる。しかし、フローリングを3箇所マーキングして凹みがあるため、フローリングの原状回復の費用は借主の全額負担になると言われた。私が凹みをちゃんと調べなかったのが後になってよくなかったと思う。重いモノを置いていた場所ではなかったので、本当に指摘されるほどの凹みがあったのかな？という不信感もある。もちろん、私がなにかモノを落として凹みを作ってしまった可能性はある。経年劣化の考え方はないのか？を尋ねると、国土交通省のガイドラインによると、フローリングには適用されず、借主の全額負担だという。5万円程度にはなるとその場で言われた。
これまで住んでいた部屋を退去するとき、敷金から勝手に原状回復コストをひかれていたため、あまり退去時の費用を気にしたことはなかった。今回は管理会社に不信感をもっているので一応はガイドラインを調べてみた。
③ 経過年数（入居年数）を考慮しないもの
もっとも、建物本体と同様に長期間の使用に耐えられる部位であって、部分補修が可能な部位、例えば、フローリング等の部分補修については、経過年数を考慮することにはなじまないと考えられる。なぜなら、部分補修としたうえに形式的に経過年数を考慮すると、賃貸人にとっては不合理な結果となるからである。
フローリングを例にとると、補修を部分的に行ったとしても、将来的には全体的に張替えるのが一般的であり、部分補修がなされたからといって、フローリング全体としての価値が高まったと評価できるものではない（つぎはぎの状態になる）。よって、部分補修の費用全額を賃借人が負担しても、賃貸人が当該時点におけるフローリングの価値（経年変化や通常損耗による減少を考慮した価値）を超える利益を獲得することにはならないので、経過年数を考慮する必要はない。むしろ、形式的に経過年数を考慮すると、部分補修の前後を通じてフローリングの価値は同等であると評価できるのに、賃貸人が費用の負担を強いられるという意味で不合理である。したがって、こうした部位等については、経過年数を考慮せず、部分補修費用について毀損等を発生させた賃借人の負担とするのが妥当であると考えられる。（なお、フローリング全体にわたっての毀損によりフローリング全体を張り替えた場合は、経過年数を考慮するのが適当である。）
また、襖紙や障子紙、畳表といったものは、消耗品としての性格が強く、毀損の軽重にかかわらず価値の減少が大きいため、減価償却資産の考え方を取り入れることにはなじまないことから、経過年数を考慮せず、張替え等の費用について毀損等を発生させた賃借人の負担とするのが妥当であると考えられる。（減価償却資産のうち、使用可能期間が 1 年未満のもの又は取得価額が 10 万円未満のものなどは「消耗品」とし、減価償却ではなく必要経費として処理することができるとされている。）
原状回復をめぐるトラブルとガイドライン（再改訂版） 国土交通省住宅局
たしかにフローリングの部分補修になるような損耗に関しては借主の全額負担と書いてあるため、立会人の言っていることは正しいようにみえる。一方でフローリングをすべて張り直す場合は経年劣化を考慮して、貸主と借主の双方負担となるとも書いてある。今回はすべて張り直すケースではないのだろうとは伺えるものの、一部の凹みを部分補修として指摘してこちらから費用回収しようという意図にも受け取れた。ながいさんに相談してみると、少なくとも部分補修の見積書をもらうべきだという。立会人が概算で言った5万円という中途半端な数字の根拠は曖昧だという。明日、立会人に電話して、フローリングの部分補修についてもう少し詳しく聞いてみようと思う。</description><content>&lt;p>昨日の引っ越し疲れや飲み過ぎもあって朝はだらけていた。今日も1日中雨降りだったので運動はお休み。起きて荷解きを少しした。荷造りと同じぐらい、荷解きもやる気はないながら、新しい部屋で新しい生活を始めることから新鮮な気持ちも出てきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="あなたのエナジーは1よ">あなたのエナジーは1よ&lt;/h2>
&lt;p>fitbit のプレミアム会員だとエナジースコアが表示される。とくに参考にしているわけではないけど、だいたい50-100ぐらいの間を変動していて、よく睡眠をとったり休養がとれているときは100に近いスコアが出る。逆に疲労がたまっているときは20-30といったスコアも出る。たまたま今朝起きてみたら1になっていた。「もう動かないで、あなたのエナジーは1よ。」と言われているようでウケた。昨日までの準備と引っ越しがどのぐらいの運動になっていたのか、深夜に荷物運びの往復をしていたり、朝から荷造りしたり、引っ越しでドタバタしたり、夕方にカフーツさんへ遊びに行ったりとフル稼働していたため、ゾーン時間も平常日と比較して数倍の分量になっていた。おもしろかったから記念に記録を残しておく。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0623_energy.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="退去の立ち会い">退去の立ち会い&lt;/h2>
&lt;p>午後から雨降りの中、退去の立ち会いに行ってきた。もらった名刺によると立会人は賃貸部部長らしい。&lt;/p>
&lt;p>壁のクロスはところどころ傷があり、張り替えになるのは理解できる。壁のクロスの減価償却は6年らしい。私は5年6ヶ月住んでいたようで、経年劣化を考慮して、張り替え費用の 6 / 72 * 100 ≠ 8.34% を私が負担するという計算になるらしい。この程度の負担なら理解できる。しかし、フローリングを3箇所マーキングして凹みがあるため、フローリングの原状回復の費用は借主の全額負担になると言われた。私が凹みをちゃんと調べなかったのが後になってよくなかったと思う。重いモノを置いていた場所ではなかったので、本当に指摘されるほどの凹みがあったのかな？という不信感もある。もちろん、私がなにかモノを落として凹みを作ってしまった可能性はある。経年劣化の考え方はないのか？を尋ねると、国土交通省のガイドラインによると、フローリングには適用されず、借主の全額負担だという。5万円程度にはなるとその場で言われた。&lt;/p>
&lt;p>これまで住んでいた部屋を退去するとき、敷金から勝手に原状回復コストをひかれていたため、あまり退去時の費用を気にしたことはなかった。今回は管理会社に不信感をもっているので一応はガイドラインを調べてみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>③ 経過年数（入居年数）を考慮しないもの&lt;/p>
&lt;p>もっとも、建物本体と同様に長期間の使用に耐えられる部位であって、部分補修が可能な部位、例えば、フローリング等の部分補修については、経過年数を考慮することにはなじまないと考えられる。なぜなら、部分補修としたうえに形式的に経過年数を考慮すると、賃貸人にとっては不合理な結果となるからである。&lt;/p>
&lt;p>フローリングを例にとると、補修を部分的に行ったとしても、将来的には全体的に張替えるのが一般的であり、部分補修がなされたからといって、フローリング全体としての価値が高まったと評価できるものではない（つぎはぎの状態になる）。よって、部分補修の費用全額を賃借人が負担しても、賃貸人が当該時点におけるフローリングの価値（経年変化や通常損耗による減少を考慮した価値）を超える利益を獲得することにはならないので、経過年数を考慮する必要はない。むしろ、形式的に経過年数を考慮すると、部分補修の前後を通じてフローリングの価値は同等であると評価できるのに、賃貸人が費用の負担を強いられるという意味で不合理である。したがって、こうした部位等については、経過年数を考慮せず、部分補修費用について毀損等を発生させた賃借人の負担とするのが妥当であると考えられる。（なお、フローリング全体にわたっての毀損によりフローリング全体を張り替えた場合は、経過年数を考慮するのが適当である。）&lt;/p>
&lt;p>また、襖紙や障子紙、畳表といったものは、消耗品としての性格が強く、毀損の軽重にかかわらず価値の減少が大きいため、減価償却資産の考え方を取り入れることにはなじまないことから、経過年数を考慮せず、張替え等の費用について毀損等を発生させた賃借人の負担とするのが妥当であると考えられる。（減価償却資産のうち、使用可能期間が 1 年未満のもの又は取得価額が 10 万円未満のものなどは「消耗品」とし、減価償却ではなく必要経費として処理することができるとされている。）&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.mlit.go.jp/jutakukentiku/house/torikumi/honbun2.pdf">原状回復をめぐるトラブルとガイドライン（再改訂版） 国土交通省住宅局&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>たしかにフローリングの部分補修になるような損耗に関しては借主の全額負担と書いてあるため、立会人の言っていることは正しいようにみえる。一方でフローリングをすべて張り直す場合は経年劣化を考慮して、貸主と借主の双方負担となるとも書いてある。今回はすべて張り直すケースではないのだろうとは伺えるものの、一部の凹みを部分補修として指摘してこちらから費用回収しようという意図にも受け取れた。ながいさんに相談してみると、少なくとも部分補修の見積書をもらうべきだという。立会人が概算で言った5万円という中途半端な数字の根拠は曖昧だという。明日、立会人に電話して、フローリングの部分補修についてもう少し詳しく聞いてみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>軽い運動と荷造り</title><link>/diary/posts/2024/0619/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2024 08:14:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0619/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ブックオフで不要本を処分 引っ越し作業の1つ。本棚の肥やしになっていた、もう読まないだろうという本を38冊バッグに入れてブックオフへ持っていった。全部で1,830円になった。買取価格の高い順、トップ3は次の4冊。Excel はよくわからないけど、時間が経っても内容が古くならない実用書系の方が高いのかな？
「伝わるデザイン」Excel 資料作成術 350円 色えんぴつで描く15分スケッチ 250円 神話のおへそ 250円 15分スケッチのすすめ 200円 みなとのもりの運動 前回の所感 。本当は帰って荷造りしないといけないところを、週間予報によると、週末にかけて天気が悪くなるようにみえるので晴れていると公園へ行きたくなる。そして、最低限、ジョギングと縄跳びをして、おまけでハンドグリップをする。これが日課になりつつある。業後に行くよりも早朝に起きていける方が時間の配分としてはよいのかもしれない。しかし、走って跳ぶとがっつり汗をかく。汗かいてお仕事するのは微妙だから、やっぱりお仕事を終えてから運動して帰ってお風呂に入るというルーチンになってしまう。
今日こそ帰って荷造りする。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ブックオフで不要本を処分">ブックオフで不要本を処分&lt;/h2>
&lt;p>引っ越し作業の1つ。本棚の肥やしになっていた、もう読まないだろうという本を38冊バッグに入れてブックオフへ持っていった。全部で1,830円になった。買取価格の高い順、トップ3は次の4冊。Excel はよくわからないけど、時間が経っても内容が古くならない実用書系の方が高いのかな？&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>「伝わるデザイン」Excel 資料作成術 350円&lt;/li>
&lt;li>色えんぴつで描く15分スケッチ 250円&lt;/li>
&lt;li>神話のおへそ 250円&lt;/li>
&lt;li>15分スケッチのすすめ 200円&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0618/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。本当は帰って荷造りしないといけないところを、週間予報によると、週末にかけて天気が悪くなるようにみえるので晴れていると公園へ行きたくなる。そして、最低限、ジョギングと縄跳びをして、おまけでハンドグリップをする。これが日課になりつつある。業後に行くよりも早朝に起きていける方が時間の配分としてはよいのかもしれない。しかし、走って跳ぶとがっつり汗をかく。汗かいてお仕事するのは微妙だから、やっぱりお仕事を終えてから運動して帰ってお風呂に入るというルーチンになってしまう。&lt;/p>
&lt;p>今日こそ帰って荷造りする。&lt;/p></content></item><item><title>いつのまにか運動が瞑想になった</title><link>/diary/posts/2024/0618/</link><pubDate>Tue, 18 Jun 2024 08:44:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0618/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
目標未達 今日で開発期間における機能開発を完了した。しかし、私だけミッション未達になっていてクラウド対応できなかった。関係各位にごめんなさいした。クラウド機能を使うお客さんがすぐにいるわけではないため、今回の開発でできなくても大きな影響はないものの、予定していた作業を私だけ未達になるというのはなんとも情けない。業後に運動のための時間をとって、深夜も普通に寝て、これまでだったら余分にお仕事をする時間があったのを他のことに費やしていると言える。お仕事の成果と健康のトレードオフのような状態。そして、習慣のチカラは強くて、業後に運動いかないと気になって他のことに手をつかないようになってきた。
みなとのもりの運動 前回の所感 。睡眠外来へ通ってから本当は家で引っ越しの荷造りしないといけないのに、まったく気分がのらなくて公園へ向かった。もはや運動しているときが嫌なこと (荷造り) を忘れられる状態になってきた。ジョギングしたり縄跳びしたりしていると集中できて他のことを忘れられる。今日は休養明けだったのでコンクリート面の上で軽めに縄跳びした。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="目標未達">目標未達&lt;/h2>
&lt;p>今日で開発期間における機能開発を完了した。しかし、私だけミッション未達になっていてクラウド対応できなかった。関係各位にごめんなさいした。クラウド機能を使うお客さんがすぐにいるわけではないため、今回の開発でできなくても大きな影響はないものの、予定していた作業を私だけ未達になるというのはなんとも情けない。業後に運動のための時間をとって、深夜も普通に寝て、これまでだったら余分にお仕事をする時間があったのを他のことに費やしていると言える。お仕事の成果と健康のトレードオフのような状態。そして、習慣のチカラは強くて、業後に運動いかないと気になって他のことに手をつかないようになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0615/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。睡眠外来へ通ってから本当は家で引っ越しの荷造りしないといけないのに、まったく気分がのらなくて公園へ向かった。もはや運動しているときが嫌なこと (荷造り) を忘れられる状態になってきた。ジョギングしたり縄跳びしたりしていると集中できて他のことを忘れられる。今日は休養明けだったのでコンクリート面の上で軽めに縄跳びした。&lt;/p></content></item><item><title>初めてのオープンチャット運営</title><link>/diary/posts/2024/0616/</link><pubDate>Sun, 16 Jun 2024 09:05:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0616/</guid><description>週末にかけて体調を崩していたのと土日のイベント参加で疲れてしまったのか、ゆっくり休日を過ごしていた。
イテレーターの復習 Kyoto.go remote #51 Go Conference 2024 復習会 にオンラインで参加した。物理的に京都へ行くのは時間／お金のコストがかかるのでオンラインはありがたい。discord で自己紹介したり、グループディスカッションしたりといった軽い勉強会だった。先日参加したカンファレンス で聞いた発表を復習して、周りのメンバーに共有するといった取り組みだった。終わったら周りの人に共有するという制度設計をすることで目の前の課題に集中して取り組みやすいことが、複数の勉強会に参加して私自身もよくわかってきた。ただもくもく会で自分が勉強するだけでは足りないのだ。学習の時間が終わったら後で伝えないといけない、まとめないといけない、そのためには自分が理解しないといけない、こういった制約を人それぞれの無理のない範囲で作っていくことが大事なのだ。
line のオープンチャット開設 近所の体育館を借りて来月からいくつか予定が組まれている。その予約した日が近付いてきて実際にメンバーを確保できるかどうかがわからない。体育館は4ヶ月前に抽選申込みをして日程が決定される。抽選という仕組み上、メンバーを確定して日程が決まるのではなく、日程が決まってからメンバーを探すことになる。先週から三宮.devの運動部や雑談チャンネルで軽く呼びかけてみたが、反応がよくないので普通には参加者を集めるのは無理そう。そこで外部からも参加者を募れるように line のオープンチャットを作ってみた。すぐにはオープンチャットのサイトで検索してもまだ検索結果に出てこない。
バドミントン初心者向け@神戸三宮 すでにメンバーが8人になった。4人は私の知人ではあるけれど、知人の知人で3人新たに関心をもつメンバーを迎い入れることができた。体育館のスペースとしては4-6人来ればよい。</description><content>&lt;p>週末にかけて体調を崩していたのと土日のイベント参加で疲れてしまったのか、ゆっくり休日を過ごしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="イテレーターの復習">イテレーターの復習&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kyotogo.connpass.com/event/321871/">Kyoto.go remote #51 Go Conference 2024 復習会&lt;/a> にオンラインで参加した。物理的に京都へ行くのは時間／お金のコストがかかるのでオンラインはありがたい。discord で自己紹介したり、グループディスカッションしたりといった軽い勉強会だった。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0608/#久しぶりのオフラインカンファレンス">先日参加したカンファレンス&lt;/a> で聞いた発表を復習して、周りのメンバーに共有するといった取り組みだった。終わったら周りの人に共有するという制度設計をすることで目の前の課題に集中して取り組みやすいことが、複数の勉強会に参加して私自身もよくわかってきた。ただもくもく会で自分が勉強するだけでは足りないのだ。学習の時間が終わったら後で伝えないといけない、まとめないといけない、そのためには自分が理解しないといけない、こういった制約を人それぞれの無理のない範囲で作っていくことが大事なのだ。&lt;/p>
&lt;h2 id="line-のオープンチャット開設">line のオープンチャット開設&lt;/h2>
&lt;p>近所の体育館を借りて来月からいくつか予定が組まれている。その予約した日が近付いてきて実際にメンバーを確保できるかどうかがわからない。体育館は4ヶ月前に抽選申込みをして日程が決定される。抽選という仕組み上、メンバーを確定して日程が決まるのではなく、日程が決まってからメンバーを探すことになる。先週から三宮.devの運動部や雑談チャンネルで軽く呼びかけてみたが、反応がよくないので普通には参加者を集めるのは無理そう。そこで外部からも参加者を募れるように line のオープンチャットを作ってみた。すぐにはオープンチャットのサイトで検索してもまだ検索結果に出てこない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://line.me/ti/g2/sR0gckI1Y20FdOwkfdfuPp7ZdIz7cMJKO_6EKA?utm_source=invitation&amp;utm_medium=link_copy&amp;utm_campaign=default">バドミントン初心者向け@神戸三宮&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>すでにメンバーが8人になった。4人は私の知人ではあるけれど、知人の知人で3人新たに関心をもつメンバーを迎い入れることができた。体育館のスペースとしては4-6人来ればよい。&lt;/p></content></item><item><title>病み上がりで何をしていたか曖昧な一日</title><link>/diary/posts/2024/0615/</link><pubDate>Sat, 15 Jun 2024 14:33:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0615/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 前回の所感 。喉の調子も快方に向かっているし、朝は測り忘れてたが、お昼に熱を測ったら36度台になっていたので体調を崩していたところのピークは過ぎたようにみえる。出張から帰ってきて今週も月・火・水と公園へ行っていたものの、日記を書くルーチンが途切れてしまって書くのを忘れてた。病み上がりなので今日も軽く流そうと思っていたし、実際に休養明けでカラダは軽いものの、倦怠感もあってあまりチカラは入らない。ふわふわした不思議な調子でジョギングして縄跳びしてストレッチした。あと暑くてかなり汗をかいた。そろそろ公園で運動するのはしんどい季節になってきたようにみえる。
もくもく会 午後から もくもく会 へ行ってきた。参加者は8人ぐらい来ていて、みんなわいわいと楽しくやっていたと思う。あまりもくもく会って雰囲気でもなかったけれども、メンバー同士がコミュニケーションをとってわいわいやるのもコミュニティのよいところだとは思う。私はとくにやることもない。いや、お仕事でやらなければならないことは山ほどある。7月は体育館を借りてバンドミントンができる予定になっているが、実際に誰か来てくれるのか、やや不安になってきて呼びかけたが反応もよくなかった。他に探すか。4ヶ月前に予約を抑えるというのはスケジュール調整がとても難しい。
昨日、課題管理について話した音声コンテンツが公開された。マネージャーや管理職向けの内容だから誰もが聞くようなものでないとは思う。この話をしている裏側でてらださんに共有している資料もあるのだけど、それはまだ公開できるものではないため、資料も片手落ちな状態ではある。
#95 年一ゲストのもりもとさんと OSSTechたけださんの二人をゲストに 課題管理ツールを中心に開発を回したら良い方向に変わった話 この音声コンテンツへのリンクを 事例紹介 の後ろの方に追記した。
ストレッチ 午前中に公園で運動しているので夕方からストレッチへ行く。これはこれで運動した後にストレッチを受けられるから体調管理の上で望ましい順番かもしれない。今週は水・木・金と熱を出していて安静にしていたのでいつもよりも身体的な負荷はかかっていない。全体的にはどこも悪くなかったのだけど、その状態で唯一の右太ももの張りは異常な状態になっていて、なぜこのような状態になってしまったのかをトレーナーさんも困惑していた。ここ1-2週間で突発的になってしまったことなので休んでいればいずれ治るとは思うが、それでもジョギングや縄跳びをし続けているから治りが遅いといった状況なんじゃないかと推測する。7月の予定を決めることになって、7月はもう暑いから午前中は公園へ行かないかもしれないけど、土曜日の午前中になにかしら運動して夕方にストレッチするという流れをもう少し継続してみようと思う。今日の開脚幅は開始前149cmで、ストレッチ後153cmだった。安静にして寝ていた分、いつもより数値も悪かった。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0603/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。喉の調子も快方に向かっているし、朝は測り忘れてたが、お昼に熱を測ったら36度台になっていたので体調を崩していたところのピークは過ぎたようにみえる。出張から帰ってきて今週も月・火・水と公園へ行っていたものの、日記を書くルーチンが途切れてしまって書くのを忘れてた。病み上がりなので今日も軽く流そうと思っていたし、実際に休養明けでカラダは軽いものの、倦怠感もあってあまりチカラは入らない。ふわふわした不思議な調子でジョギングして縄跳びしてストレッチした。あと暑くてかなり汗をかいた。そろそろ公園で運動するのはしんどい季節になってきたようにみえる。&lt;/p>
&lt;h2 id="もくもく会">もくもく会&lt;/h2>
&lt;p>午後から &lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/317141/">もくもく会&lt;/a> へ行ってきた。参加者は8人ぐらい来ていて、みんなわいわいと楽しくやっていたと思う。あまりもくもく会って雰囲気でもなかったけれども、メンバー同士がコミュニケーションをとってわいわいやるのもコミュニティのよいところだとは思う。私はとくにやることもない。いや、お仕事でやらなければならないことは山ほどある。7月は体育館を借りてバンドミントンができる予定になっているが、実際に誰か来てくれるのか、やや不安になってきて呼びかけたが反応もよくなかった。他に探すか。4ヶ月前に予約を抑えるというのはスケジュール調整がとても難しい。&lt;/p>
&lt;p>昨日、課題管理について話した音声コンテンツが公開された。マネージャーや管理職向けの内容だから誰もが聞くようなものでないとは思う。この話をしている裏側でてらださんに共有している資料もあるのだけど、それはまだ公開できるものではないため、資料も片手落ちな状態ではある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://podcast.terapyon.net/episodes/0104.html">#95 年一ゲストのもりもとさんと OSSTechたけださんの二人をゲストに 課題管理ツールを中心に開発を回したら良い方向に変わった話&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この音声コンテンツへのリンクを &lt;a href="https://kazamori.jp/cases/2023/08/osstech-subcontract/">事例紹介&lt;/a> の後ろの方に追記した。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>午前中に公園で運動しているので夕方からストレッチへ行く。これはこれで運動した後にストレッチを受けられるから体調管理の上で望ましい順番かもしれない。今週は水・木・金と熱を出していて安静にしていたのでいつもよりも身体的な負荷はかかっていない。全体的にはどこも悪くなかったのだけど、その状態で唯一の右太ももの張りは異常な状態になっていて、なぜこのような状態になってしまったのかをトレーナーさんも困惑していた。ここ1-2週間で突発的になってしまったことなので休んでいればいずれ治るとは思うが、それでもジョギングや縄跳びをし続けているから治りが遅いといった状況なんじゃないかと推測する。7月の予定を決めることになって、7月はもう暑いから午前中は公園へ行かないかもしれないけど、土曜日の午前中になにかしら運動して夕方にストレッチするという流れをもう少し継続してみようと思う。今日の開脚幅は開始前149cmで、ストレッチ後153cmだった。安静にして寝ていた分、いつもより数値も悪かった。&lt;/p></content></item><item><title>突然の目標達成</title><link>/diary/posts/2024/0611/</link><pubDate>Tue, 11 Jun 2024 08:21:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0611/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重の目標達成とその考察 いつも朝起きて体重を測っている。今朝測ったら 69.9kg と、初めて 70kg を下回った。これで目標達成となる。
出張中も少しは運動をしていたものの、体重は現状維持で下がらなかった。帰ってきてからも天気が悪くて外であまり運動できなかった。一時的に体重は増えて出張あるとうまくいかないなとがっかりしていた。それがこの3日間で 1.2 kg と急に体重が減った。71.1 (一昨日) -&amp;gt; 70.6 (昨日) -&amp;gt; 69.9 (今日) という変化だ。過去の実績だと、だいたい1週間で 0.6 〜 1.2 kg ほどの幅で減っている。たった3日で 1.2 kg も減るというのは過去データと比べて十分に大きな変化と言える。なぜ急に 1.2 kg も変化したのかの要因をいくつか考察してみる。
先週は出張疲れで疲労回復できていなかった 先週は水曜と金曜に飲みにいっていつもよりたくさん飲み食いしていた (カロリーも摂取していた) 飲みに行かなくても出張中はすべて外食になるため、神戸で食べるものよりもカロリー管理が難しい 食べたものが排泄されるまで 24-72 時間かかるらしい 飲みに行くと、いつもより多く食べているわけだから物理的に排泄物がカラダの中に多くある 体重は骨と脂肪と筋肉の3つに分類されていて、(私見だが) 排泄物は筋肉に分類されているようにみえる 水曜日食べたものは土曜日まで、金曜日食べたものが完全に排泄されるのは日曜日まで体内に留まっていたとしてもおかしくない 出張疲れもあり、帰ってきてから土日はいつもよりたくさん睡眠時間をとった fitbit をみても深い睡眠時間が普段より増えていて、それだけ疲労が溜まっていたと推測される 深い睡眠が多いほど体脂肪が減る傾向は過去にもみられた 日・月曜日はこれまでの通りの食生活と運動に戻ったので体調改善や疲労回復が急速に進んだ いまの体重は私が20代後半から30代前半と同等で十分に健康的な数値と言える。時間をかけて少しずつ体重を減らしてきたのに、目標付近の最後の最後でこんなラストスパートのような落ち方をして拍子抜けしてしまった。急過ぎてあまり嬉しさや達成感を感じない。人間の生理の都合で体重は 1kg 程度は上下するものなので今週は平均 70.x kg 台をキープして、次の週で平均 70kg を切る体重になればいいなと思う。ひとまず6月いっぱいはいまの筋トレと運動を続けて7月から筋トレを主体に、脂肪を減らして筋肉をつけることで体重を維持するような取り組みができればと思う。6月レポートを生成できたら、7月に約半年間の体脂肪コントロールの総括のような記事を書きたい。たくさんデータがあるからおもしろい記事になるんじゃないかと予測したりしている。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重の目標達成とその考察">体重の目標達成とその考察&lt;/h2>
&lt;p>いつも朝起きて体重を測っている。今朝測ったら 69.9kg と、初めて 70kg を下回った。これで目標達成となる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0611_weight.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>出張中も少しは運動をしていたものの、体重は現状維持で下がらなかった。帰ってきてからも天気が悪くて外であまり運動できなかった。一時的に体重は増えて出張あるとうまくいかないなとがっかりしていた。それがこの3日間で 1.2 kg と急に体重が減った。71.1 (一昨日) -&amp;gt; 70.6 (昨日) -&amp;gt; 69.9 (今日) という変化だ。過去の実績だと、だいたい1週間で 0.6 〜 1.2 kg ほどの幅で減っている。たった3日で 1.2 kg も減るというのは過去データと比べて十分に大きな変化と言える。なぜ急に 1.2 kg も変化したのかの要因をいくつか考察してみる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>先週は出張疲れで疲労回復できていなかった&lt;/li>
&lt;li>先週は水曜と金曜に飲みにいっていつもよりたくさん飲み食いしていた (カロリーも摂取していた)
&lt;ul>
&lt;li>飲みに行かなくても出張中はすべて外食になるため、神戸で食べるものよりもカロリー管理が難しい&lt;/li>
&lt;li>食べたものが排泄されるまで 24-72 時間かかるらしい
&lt;ul>
&lt;li>飲みに行くと、いつもより多く食べているわけだから物理的に排泄物がカラダの中に多くある&lt;/li>
&lt;li>体重は骨と脂肪と筋肉の3つに分類されていて、(私見だが) 排泄物は筋肉に分類されているようにみえる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>水曜日食べたものは土曜日まで、金曜日食べたものが完全に排泄されるのは日曜日まで体内に留まっていたとしてもおかしくない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>出張疲れもあり、帰ってきてから土日はいつもよりたくさん睡眠時間をとった
&lt;ul>
&lt;li>fitbit をみても深い睡眠時間が普段より増えていて、それだけ疲労が溜まっていたと推測される&lt;/li>
&lt;li>深い睡眠が多いほど体脂肪が減る傾向は過去にもみられた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>日・月曜日はこれまでの通りの食生活と運動に戻ったので体調改善や疲労回復が急速に進んだ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いまの体重は私が20代後半から30代前半と同等で十分に健康的な数値と言える。時間をかけて少しずつ体重を減らしてきたのに、目標付近の最後の最後でこんなラストスパートのような落ち方をして拍子抜けしてしまった。急過ぎてあまり嬉しさや達成感を感じない。人間の生理の都合で体重は 1kg 程度は上下するものなので今週は平均 70.x kg 台をキープして、次の週で平均 70kg を切る体重になればいいなと思う。ひとまず6月いっぱいはいまの筋トレと運動を続けて7月から筋トレを主体に、脂肪を減らして筋肉をつけることで体重を維持するような取り組みができればと思う。6月レポートを生成できたら、7月に約半年間の体脂肪コントロールの総括のような記事を書きたい。たくさんデータがあるからおもしろい記事になるんじゃないかと予測したりしている。&lt;/p></content></item><item><title>増上寺の東京タワー</title><link>/diary/posts/2024/0606/</link><pubDate>Thu, 06 Jun 2024 08:19:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0606/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
msgraph-sdk-go のデバッグ me-id の調査 を経て msgraph-sdk-go の delta クエリを使って変更差分を取得できるようになった。デバッグしていて、プロパティの値を変更したときに差分を取得できているものの、変更する値を空の値にする (null) にしたときの変更を検知できていないことに気付いた。実際のレスポンスは null が連携されているものの、sdk 側のコードで null を無視しているようにみえた。おそらく sdk のバグなんじゃないかと思って discussion ではなく issue として登録してみた。
Cannot get nil value from BackingStore with delta query when a property value was changed to nil (empty) #725 もしかしたら他の api で代替できるのかもしれないけれど、そうじゃなかったら、これは致命的な不具合だと思う。こんな実運用で使ったらすぐ気付く不具合がこれまでに修正されていないとしたら go の sdk で delta クエリの運用を誰もやっていないの？とか思ってしまう。
スーパーホテル 今日から スーパーホテル 東京・芝 に2泊する。スーパーホテルというホテルチェーンがあることは知っていたけれど、実際に泊まるのは初めてだった。避けていたわけではないのにこれまで機会がなかった。泊まってみてとてもよかった。施設・設備は整っているし、大浴場ではないけど個室よりは広いお風呂があるし、朝食も無料でついてきて、その上に宿泊料金が安い。コスパという視点では、いつも宿泊している京王プレッソインよりも高いと思う。他の場所のスーパーホテルにも泊まってみようという気持ちにさせるぐらいの、今回の宿泊体験はよかった。
しばの上の運動 今日もお仕事を終えてから散歩に出掛けた。芝公園 や増上寺の付近をぐるぐるまわりながら縄跳びができそうな場所を探していた。芝生の広場もあったけれど、早い時間帯は人がたくさんいて、縄跳びすると変な人にみられそうだったので、弁天池という人気のないところで縄跳びをしていた。22時頃に芝生の広場の前を通ったらかなり人が減っていたので遅い時間帯ならここでもよいかもしれない。20代後半のときにこの付近に住んでいたので増上寺や東京タワーを眺めるのも懐かしかった。出張したときの運動するコースとして芝公園周りはちょうどよいと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="msgraph-sdk-go-のデバッグ">msgraph-sdk-go のデバッグ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0523/#me-id-調査">me-id の調査&lt;/a> を経て msgraph-sdk-go の delta クエリを使って変更差分を取得できるようになった。デバッグしていて、プロパティの値を変更したときに差分を取得できているものの、変更する値を空の値にする (null) にしたときの変更を検知できていないことに気付いた。実際のレスポンスは null が連携されているものの、sdk 側のコードで null を無視しているようにみえた。おそらく sdk のバグなんじゃないかと思って discussion ではなく issue として登録してみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/microsoftgraph/msgraph-sdk-go/issues/725">Cannot get nil value from BackingStore with delta query when a property value was changed to nil (empty) #725&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>もしかしたら他の api で代替できるのかもしれないけれど、そうじゃなかったら、これは致命的な不具合だと思う。こんな実運用で使ったらすぐ気付く不具合がこれまでに修正されていないとしたら go の sdk で delta クエリの運用を誰もやっていないの？とか思ってしまう。&lt;/p>
&lt;h2 id="スーパーホテル">スーパーホテル&lt;/h2>
&lt;p>今日から &lt;a href="https://www.superhotel.co.jp/s_hotels/shiba/">スーパーホテル 東京・芝&lt;/a> に2泊する。スーパーホテルというホテルチェーンがあることは知っていたけれど、実際に泊まるのは初めてだった。避けていたわけではないのにこれまで機会がなかった。泊まってみてとてもよかった。施設・設備は整っているし、大浴場ではないけど個室よりは広いお風呂があるし、朝食も無料でついてきて、その上に宿泊料金が安い。コスパという視点では、いつも宿泊している京王プレッソインよりも高いと思う。他の場所のスーパーホテルにも泊まってみようという気持ちにさせるぐらいの、今回の宿泊体験はよかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="しばの上の運動">しばの上の運動&lt;/h2>
&lt;p>今日もお仕事を終えてから散歩に出掛けた。&lt;a href="https://www.tokyo-park.or.jp/park/siba/index.html">芝公園&lt;/a> や増上寺の付近をぐるぐるまわりながら縄跳びができそうな場所を探していた。芝生の広場もあったけれど、早い時間帯は人がたくさんいて、縄跳びすると変な人にみられそうだったので、弁天池という人気のないところで縄跳びをしていた。22時頃に芝生の広場の前を通ったらかなり人が減っていたので遅い時間帯ならここでもよいかもしれない。20代後半のときにこの付近に住んでいたので増上寺や東京タワーを眺めるのも懐かしかった。出張したときの運動するコースとして芝公園周りはちょうどよいと思う。&lt;/p></content></item><item><title>新オフィスへの引越し</title><link>/diary/posts/2024/0604/</link><pubDate>Tue, 04 Jun 2024 08:19:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0604/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
寝台特急のノビノビ座席 サンライズ瀬戸・出雲に乗って深夜の移動。今回は個室を予約できなかったのでノビノビ座席と呼ばれる、雑魚寝エリアの場所を初めて予約してみた。実際にそのスペースに行ってみて気付いたことで薄い掛布団があるだけで硬い板間のスペースだった。それでも寝ているときは私なら寝床の硬さなど平気だろうと思って寝てた。起きてからもそのスペースに座っている分にはそれほど違和感はなかった。しかし、あとになってからお尻や関節の節々が痛いことに気付いて、そっか、これは硬い板間に寝ていた影響だとわかってきた。夕方にも眠気がきて、適切な睡眠を取れていないからカラダにもよくないなと実感した。次回からは個室をとれなかったらノビノビ座席は予約しないことにする。
新オフィス 6月1日でオフィスを引っ越したお手伝い先へ初めて訪問した。胡蝶蘭が届いた一報 はもらっていたが、自分の目でみて満足した。他の会社から届いた胡蝶蘭と遜色なくて、選定した花の色、形状、種類、送り方に問題はなかった。次回から同じワークフローで運用できることに自信をもてた。
ビル自体 もまだ竣工して半年ぐらいしか経っていないので新しい。エレベーターの階を選択するのにカードキーが必要だったり、屋上にテラスがあって行けたり、いまどきのビルの設備も揃っている。
あとはネットワークがめちゃ速で快適、やっぱりオフィスで一番こだわるのはネットワーク速度だなと感じた。過去に働いていたある会社のネットワークもめちゃ速だったのを久しぶりに思い出した。うちのシェアオフィスのネットワークより圧倒的に速い。お手伝い先の会社はハブやルーターの機器も自分たちで選定して、インフラ構築して設定して運用している。小さい規模の会社だからできることでもあるが、ネットワークインフラの知識やノウハウをアップデートする意図でも大事なのかもしれない。うちもいつか社員を雇ってフロアを借りるような日がきたら自前でネットワークを構築しようと思う。
とごしの森の運動 お仕事を終えてから着替えて散歩に出かけた。今回は縄跳びとハンドグリップを持参していた。縄跳びできる公園を探そうと、五反田から南下していって戸越駅付近まで歩いていって 文庫の森 と 戸越公園 という公園をみつけた。どちらも整備されていて街灯もあってちょうどよい場所にみえる。今回は戸越公園で縄跳びとハンドグリップをして軽くストレッチをして散歩で往復してきた。2時間近くは散策していたかな。次回以降の出張時にも同じコースを使える。近くに銭湯もある。着替えの準備をして運動して汗をかいたら銭湯に寄って帰ってくるのもよいかもしれない。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="寝台特急のノビノビ座席">寝台特急のノビノビ座席&lt;/h2>
&lt;p>サンライズ瀬戸・出雲に乗って深夜の移動。今回は個室を予約できなかったのでノビノビ座席と呼ばれる、雑魚寝エリアの場所を初めて予約してみた。実際にそのスペースに行ってみて気付いたことで薄い掛布団があるだけで硬い板間のスペースだった。それでも寝ているときは私なら寝床の硬さなど平気だろうと思って寝てた。起きてからもそのスペースに座っている分にはそれほど違和感はなかった。しかし、あとになってからお尻や関節の節々が痛いことに気付いて、そっか、これは硬い板間に寝ていた影響だとわかってきた。夕方にも眠気がきて、適切な睡眠を取れていないからカラダにもよくないなと実感した。次回からは個室をとれなかったらノビノビ座席は予約しないことにする。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0604_train.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="新オフィス">新オフィス&lt;/h2>
&lt;p>6月1日でオフィスを引っ越したお手伝い先へ初めて訪問した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0603/#移転祝の第一報">胡蝶蘭が届いた一報&lt;/a> はもらっていたが、自分の目でみて満足した。他の会社から届いた胡蝶蘭と遜色なくて、選定した花の色、形状、種類、送り方に問題はなかった。次回から同じワークフローで運用できることに自信をもてた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0604_flower.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;a href="https://mec-circles.com/series/gotanda">ビル自体&lt;/a> もまだ竣工して半年ぐらいしか経っていないので新しい。エレベーターの階を選択するのにカードキーが必要だったり、屋上にテラスがあって行けたり、いまどきのビルの設備も揃っている。&lt;/p>
&lt;p>あとはネットワークがめちゃ速で快適、やっぱりオフィスで一番こだわるのはネットワーク速度だなと感じた。過去に働いていたある会社のネットワークもめちゃ速だったのを久しぶりに思い出した。うちのシェアオフィスのネットワークより圧倒的に速い。お手伝い先の会社はハブやルーターの機器も自分たちで選定して、インフラ構築して設定して運用している。小さい規模の会社だからできることでもあるが、ネットワークインフラの知識やノウハウをアップデートする意図でも大事なのかもしれない。うちもいつか社員を雇ってフロアを借りるような日がきたら自前でネットワークを構築しようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="とごしの森の運動">とごしの森の運動&lt;/h2>
&lt;p>お仕事を終えてから着替えて散歩に出かけた。今回は縄跳びとハンドグリップを持参していた。縄跳びできる公園を探そうと、五反田から南下していって戸越駅付近まで歩いていって &lt;a href="https://shinagawa-kanko.or.jp/spot/bunkonomori/">文庫の森&lt;/a> と &lt;a href="https://shinagawa-kanko.or.jp/spot/togoshipark/">戸越公園&lt;/a> という公園をみつけた。どちらも整備されていて街灯もあってちょうどよい場所にみえる。今回は戸越公園で縄跳びとハンドグリップをして軽くストレッチをして散歩で往復してきた。2時間近くは散策していたかな。次回以降の出張時にも同じコースを使える。近くに銭湯もある。着替えの準備をして運動して汗をかいたら銭湯に寄って帰ってくるのもよいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>過去5年間の健康診断結果は再発行できるらしい</title><link>/diary/posts/2024/0603/</link><pubDate>Mon, 03 Jun 2024 02:51:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0603/</guid><description>今日の運動は腕立て,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
過去の健康診断の記録 昨日は昼寝したので、その代わりに夜更しして引っ越しの荷物整理をしていた。書類の整理をしていたら過去の健康診断の結果がいくつか出てきた。もっとも古いものは2006年 (27歳) のもので、ちょうど20代、30代からの体重の変化をみるのにいいなと思ってスプレッドシートに健康診断の結果を転記し始めた。最初は身体計測の項目だけだったのが、やり始めたら徐々に凝ってきて血液検査や腎臓やら、共通の項目の大半をプロットすることになった。全部で11年分の健康診断の結果があった。そんな昔のものが残っているのに、1つ前に受けた5年前の健康診断の結果は見当たらない。今回の健康診断と比較できるよう、5年前に受けた病院へ電話して再発行をお願いした。電話でその旨を伝えたら再発行の手続きはすぐできた。冊子タイプと簡易タイプの2つがある。簡易タイプなら無料だが、人間ドックを受けていると項目数が多いため、簡易タイプにすべてを記載仕切れないとのこと。冊子タイプだと再発行の手数料として1,100円かかる。さらに窓口まで結果の受け取りと支払いへ行く必要がる。困ったなぁと思っていたら銀行振り込みで支払いすれば住所まで郵送してくれるという。お金はかかっても仕方がない。入金確認後、手配してくれるそうで今週中には結果が届くとのこと。5月末に受けた健康診断の結果は6月末頃に届く予定。
移転祝の第一報 先日お手伝い先の会社の オフィス移転祝 として胡蝶蘭を手配した。初めて送ってみるので段取りをよくわかっていなくてやや不安だった。予定通り、今日の午前中に届いたそうで、先方の社長からお礼と写真が slack にアップされていて確認できた。ちゃんと意図したものが届いてよかったと安心した。また明日、出張で引っ越し先の新オフィスへ行くので私も胡蝶蘭の写真を撮っておこうと思う。この機会に胡蝶蘭を送るワークフローや気付き事項をまとめておく。
みなとのもりの運動 前回の所感 。日曜日はお休みしたので1日ぶり。ジョギングをしていたらカラダは軽くて調子がよかったものの、縄跳びを跳んでいたら何度も縄に引っかかったので調子がわるかった。今晩から深夜のサンライズ特急に乗って出張するため、18時半から出掛けて行って、いつもよりも慌ててメニューをこなして、慌てて片付けして20時過ぎにはオフィスへ戻ってきた。カロリー消費的にはいい感じに運動できたと思う。後ろが詰まっているとテキパキ動いて、急いた分のカロリーを消費している気はする。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="過去の健康診断の記録">過去の健康診断の記録&lt;/h2>
&lt;p>昨日は昼寝したので、その代わりに夜更しして引っ越しの荷物整理をしていた。書類の整理をしていたら過去の健康診断の結果がいくつか出てきた。もっとも古いものは2006年 (27歳) のもので、ちょうど20代、30代からの体重の変化をみるのにいいなと思ってスプレッドシートに健康診断の結果を転記し始めた。最初は身体計測の項目だけだったのが、やり始めたら徐々に凝ってきて血液検査や腎臓やら、共通の項目の大半をプロットすることになった。全部で11年分の健康診断の結果があった。そんな昔のものが残っているのに、1つ前に受けた5年前の健康診断の結果は見当たらない。今回の健康診断と比較できるよう、5年前に受けた病院へ電話して再発行をお願いした。電話でその旨を伝えたら再発行の手続きはすぐできた。冊子タイプと簡易タイプの2つがある。簡易タイプなら無料だが、人間ドックを受けていると項目数が多いため、簡易タイプにすべてを記載仕切れないとのこと。冊子タイプだと再発行の手数料として1,100円かかる。さらに窓口まで結果の受け取りと支払いへ行く必要がる。困ったなぁと思っていたら銀行振り込みで支払いすれば住所まで郵送してくれるという。お金はかかっても仕方がない。入金確認後、手配してくれるそうで今週中には結果が届くとのこと。5月末に受けた健康診断の結果は6月末頃に届く予定。&lt;/p>
&lt;h2 id="移転祝の第一報">移転祝の第一報&lt;/h2>
&lt;p>先日お手伝い先の会社の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0524/#オフィス移転祝">オフィス移転祝&lt;/a> として胡蝶蘭を手配した。初めて送ってみるので段取りをよくわかっていなくてやや不安だった。予定通り、今日の午前中に届いたそうで、先方の社長からお礼と写真が slack にアップされていて確認できた。ちゃんと意図したものが届いてよかったと安心した。また明日、出張で引っ越し先の新オフィスへ行くので私も胡蝶蘭の写真を撮っておこうと思う。この機会に胡蝶蘭を送るワークフローや気付き事項をまとめておく。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0602/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。日曜日はお休みしたので1日ぶり。ジョギングをしていたらカラダは軽くて調子がよかったものの、縄跳びを跳んでいたら何度も縄に引っかかったので調子がわるかった。今晩から深夜のサンライズ特急に乗って出張するため、18時半から出掛けて行って、いつもよりも慌ててメニューをこなして、慌てて片付けして20時過ぎにはオフィスへ戻ってきた。カロリー消費的にはいい感じに運動できたと思う。後ろが詰まっているとテキパキ動いて、急いた分のカロリーを消費している気はする。&lt;/p></content></item><item><title>5月の体脂肪コントロールはうまくいった</title><link>/diary/posts/2024/0601/</link><pubDate>Sat, 01 Jun 2024 09:37:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0601/</guid><description>今日の運動は腕立て,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 前回の所感 。土曜日は午前中に公園へ行って運動する。今日は朝から天気がよく、気温もカラダを動かすにはちょうどよい心地よさ・涼しさがあって快適だった。いつも通りのフルセットのメニューをこなした。土曜日は時間に余裕があるのでウォームアップやストレッチを念入りにできる。今週は月火とお休みしたものの、水曜日からは毎日継続して運動することができた。その分の疲労も溜まっていてややカラダが重かったものの、天気の爽快さの後押しもあってそれなりにこなせた。
体力がついて体重が減ったせいか、同じワークアウトをしていても回数・量を増やしたり、時間を多くとったりしないとカロリーを消費しなくなった。たとえば、縄跳びを始めたときは800回ほどしかできなかったのが、いまは1400回ほどは安定的にこなせる。2倍に近いパフォーマンスを出して、なお持久力にはお余裕がある。これ以上やるとひざや足全体に負荷をかけ過ぎないかの懸念があるから15分間という時間に制限している。一方で連続して3分間跳べるようになったり、1分休憩していたところを30秒に短縮したり、そういったところで以前よりも負荷をあげて回数が増えている。いまは2-3分ごとに休憩しながら跳んでいる。15分で4-5回ぐらい休憩をとるわけだけれども、このまま継続して体力がつけばその休憩時間を減らして回数が増えていくかもしれない。
体重の推移 前月の体重の推移 。5月はうまく体脂肪コントロールできて体重を減らすことができた。おそらく GW があって休暇が多かったために普段の月よりもたくさん運動できたからではないかと分析する。逆に6月は祝日がないので5月と比べたらパフォーマンスが落ちる可能性が高い。一方で目標体重である 70kg は6月中に達成できる見込みだと考えている。70kg という体重は私が30代前半の頃の体形といえる。お正月にみかけた筋トレ特集 に影響をうけて半年で 20kg 以上も体重を減らすことになるとは当時はまったく予測できなかった。なにがきっかけで生活のスタイルが変わるか、わからないものだ。そして、どのようなことでも継続することの偉大さも実感できた。今後も継続したいことは日記に書いて、うまくいかなかったとしても継続そのものをやめてしまわないよう、自分がやりたいことは継続して取り組みたい。
ストレッチ 夕方からストレッチへ行ってきた。筋肉痛はとくに感じないものの、疲労の蓄積は実感があるのでストレッチへの影響がある。今日つらかった部位は太ももの後ろ、ふくらはぎ全般、股関節の横の筋になる。有酸素運動のメインは縄跳びとジョギングになるため、それらの負荷や疲労がそのままストレッチのつらさに影響を与えている。運動の前後に念入りにストレッチをしていても疲労回復は完全にできていない。トレーナーさんに股関節の横の筋を鍛えるトレーニング方法なども教えてもらった。体重の目標値をクリアしたら有酸素運動から筋トレ主体に切り替えて筋肉をつけていくことについても相談した。筋肉をつけるには正しいフォームでトレーニングしないといけないそうで、ジムにある器具を使った方がフォームを矯正したり負荷を調整しやすくて効率はよいといった話しを聞いた。今日の開脚幅は開始前148cmで、ストレッチ後155cmだった。
近況報告の資料作り 月例の作業。来週の出張へ向けての進捗報告の資料作り。開発の終盤なのでとくに新しい話題はなく、現状の開発の進捗を綴るだけ。私の進捗が悪いだけで他のメンバーは十分に目標を達成できる見通しになっていて問題はない。進捗報告とは別に、今回の打ち合わせはお手伝いしている会社とうちの会社との契約を段階的に次のステージへ移行していくことについても議論しようと考えている。いつまでもフルタイムで私がお手伝いするわけでもないはず。その移行時期や過渡期における契約について検討していきましょうという提案をしてみる。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0531/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。土曜日は午前中に公園へ行って運動する。今日は朝から天気がよく、気温もカラダを動かすにはちょうどよい心地よさ・涼しさがあって快適だった。いつも通りのフルセットのメニューをこなした。土曜日は時間に余裕があるのでウォームアップやストレッチを念入りにできる。今週は月火とお休みしたものの、水曜日からは毎日継続して運動することができた。その分の疲労も溜まっていてややカラダが重かったものの、天気の爽快さの後押しもあってそれなりにこなせた。&lt;/p>
&lt;p>体力がついて体重が減ったせいか、同じワークアウトをしていても回数・量を増やしたり、時間を多くとったりしないとカロリーを消費しなくなった。たとえば、縄跳びを始めたときは800回ほどしかできなかったのが、いまは1400回ほどは安定的にこなせる。2倍に近いパフォーマンスを出して、なお持久力にはお余裕がある。これ以上やるとひざや足全体に負荷をかけ過ぎないかの懸念があるから15分間という時間に制限している。一方で連続して3分間跳べるようになったり、1分休憩していたところを30秒に短縮したり、そういったところで以前よりも負荷をあげて回数が増えている。いまは2-3分ごとに休憩しながら跳んでいる。15分で4-5回ぐらい休憩をとるわけだけれども、このまま継続して体力がつけばその休憩時間を減らして回数が増えていくかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重の推移">体重の推移&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0502/#体重の推移">前月の体重の推移&lt;/a> 。5月はうまく体脂肪コントロールできて体重を減らすことができた。おそらく GW があって休暇が多かったために普段の月よりもたくさん運動できたからではないかと分析する。逆に6月は祝日がないので5月と比べたらパフォーマンスが落ちる可能性が高い。一方で目標体重である 70kg は6月中に達成できる見込みだと考えている。70kg という体重は私が30代前半の頃の体形といえる。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0101/">お正月にみかけた筋トレ特集&lt;/a> に影響をうけて半年で 20kg 以上も体重を減らすことになるとは当時はまったく予測できなかった。なにがきっかけで生活のスタイルが変わるか、わからないものだ。そして、どのようなことでも継続することの偉大さも実感できた。今後も継続したいことは日記に書いて、うまくいかなかったとしても継続そのものをやめてしまわないよう、自分がやりたいことは継続して取り組みたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0601_scale.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>夕方からストレッチへ行ってきた。筋肉痛はとくに感じないものの、疲労の蓄積は実感があるのでストレッチへの影響がある。今日つらかった部位は太ももの後ろ、ふくらはぎ全般、股関節の横の筋になる。有酸素運動のメインは縄跳びとジョギングになるため、それらの負荷や疲労がそのままストレッチのつらさに影響を与えている。運動の前後に念入りにストレッチをしていても疲労回復は完全にできていない。トレーナーさんに股関節の横の筋を鍛えるトレーニング方法なども教えてもらった。体重の目標値をクリアしたら有酸素運動から筋トレ主体に切り替えて筋肉をつけていくことについても相談した。筋肉をつけるには正しいフォームでトレーニングしないといけないそうで、ジムにある器具を使った方がフォームを矯正したり負荷を調整しやすくて効率はよいといった話しを聞いた。今日の開脚幅は開始前148cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>月例の作業。来週の出張へ向けての進捗報告の資料作り。開発の終盤なのでとくに新しい話題はなく、現状の開発の進捗を綴るだけ。私の進捗が悪いだけで他のメンバーは十分に目標を達成できる見通しになっていて問題はない。進捗報告とは別に、今回の打ち合わせはお手伝いしている会社とうちの会社との契約を段階的に次のステージへ移行していくことについても議論しようと考えている。いつまでもフルタイムで私がお手伝いするわけでもないはず。その移行時期や過渡期における契約について検討していきましょうという提案をしてみる。&lt;/p></content></item><item><title>社宅契約の手続き開始</title><link>/diary/posts/2024/0531/</link><pubDate>Fri, 31 May 2024 07:43:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0531/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
社宅の契約 午前中に仲介会社さんへ訪問して、重要説明事項の説明をうけて契約書に署名・捺印してきた。引っ越しの手続きはほぼ終えている状態にも関わらず、契約はこれから締結していく。これまでも知ってはいたものの、あまり意識していなかったことに契約の種別がある。
普通借家 定期借家 賃貸マンションを借りる場合は基本的に普通借家契約を結ぶ。後者は更新のタイミングで貸主と借主が同等の権利をもっていてどちらかが拒否したら契約更新できない。つまり、オーナーが住んでいる人に出ていってもらうことができる。一方で前者の契約は、貸主は期間満了の6ヶ月前までに借主へ契約終了を通知するといった条項も書いてあるが、これはよほどの理由がない限り、住んでいる人に出ていってもらうことはできない。一度借りてしまえば基本的に賃貸料金を支払っている限りずっと住み続けられる。うちの会社を清算したり財務が悪化したりしない限りはこの部屋に住み続けることになるだろう。あと契約内容を確認していてペット可であることに気付いた。基本的に家にいないからペットを飼おうと思ったことはあまりない。それでも独りでペットを放置しておいてもストレスが溜まらない動物なら飼ってもよいかもしれない。
明日、契約書を管理会社へ提出すると話されていたので来週中にはオーナーが契約書に署名・捺印して、再来週には契約を締結できるかな？契約手続きが前に進んで安心した。もうその次の週は引っ越しを控えているので時間的猶予もあまりない。ここでオーナーがやっぱりやめたと契約を中断されたら困ってしまう。そんなことは起こらないことわかってはいるものの、経営者なので最悪の事態も想定してしまう。普通に会社勤めしていた頃よりも、会社を経営してみて契約の重みというものを実感している。契約そのものや契約内容に意識が向くようになった。それは過去に私の過失で契約の不備により業務で失敗した経験もいくらか影響している。
オフィスに戻ってきてから保証会社へ初期費用の振り込み依頼がきた。メールに記載されていた口座番号に振り込む際、受取人名が違っていて、仲介会社へ問い合わせたら口座番号間違いだった。そんなことあるんやと思って、受取人名の確認も意味があるんやなと気付いた。振り込み依頼されて受取人名 (口座番号) が違うという体験も初めてだった。世の中なにが起きるかわからない。
みなとのもりの運動 前回の所感 。今日の午前中は雨降りで、午後から曇りになって、夕方は曇ってはいるものの雨はしばらく降りそうにない天気だった。1日を通して天候が悪いことはわかっていたから、もともと公園へ行く予定を作ってなかったものの、雨が降らないのであれば、軽くカラダを動かそうと思って出掛けた。行ったら行ったで結局のところ、普段通りのフルセットのメニューをこなした。軽くジョギングして帰ろうと始めたのもあって、公園のトラックを4周走れた。右足の股関節が悪いから右足にはあまり力を入れられない。力を入れると痛みがある。ジョギングなども痛みがあったりもするのだけど、体重が減ったことで負荷が減り、4周ぐらいは走れるようになっていることに気付いた。私はもともとジョギングするのが好きだった方なので走れることそのものがやや嬉しい。但し、大きく力は入れられないので速いペースでジョギングすることはできない。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="社宅の契約">社宅の契約&lt;/h2>
&lt;p>午前中に仲介会社さんへ訪問して、重要説明事項の説明をうけて契約書に署名・捺印してきた。引っ越しの手続きはほぼ終えている状態にも関わらず、契約はこれから締結していく。これまでも知ってはいたものの、あまり意識していなかったことに契約の種別がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>普通借家&lt;/li>
&lt;li>定期借家&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>賃貸マンションを借りる場合は基本的に普通借家契約を結ぶ。後者は更新のタイミングで貸主と借主が同等の権利をもっていてどちらかが拒否したら契約更新できない。つまり、オーナーが住んでいる人に出ていってもらうことができる。一方で前者の契約は、貸主は期間満了の6ヶ月前までに借主へ契約終了を通知するといった条項も書いてあるが、これはよほどの理由がない限り、住んでいる人に出ていってもらうことはできない。一度借りてしまえば基本的に賃貸料金を支払っている限りずっと住み続けられる。うちの会社を清算したり財務が悪化したりしない限りはこの部屋に住み続けることになるだろう。あと契約内容を確認していてペット可であることに気付いた。基本的に家にいないからペットを飼おうと思ったことはあまりない。それでも独りでペットを放置しておいてもストレスが溜まらない動物なら飼ってもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>明日、契約書を管理会社へ提出すると話されていたので来週中にはオーナーが契約書に署名・捺印して、再来週には契約を締結できるかな？契約手続きが前に進んで安心した。もうその次の週は引っ越しを控えているので時間的猶予もあまりない。ここでオーナーがやっぱりやめたと契約を中断されたら困ってしまう。そんなことは起こらないことわかってはいるものの、経営者なので最悪の事態も想定してしまう。普通に会社勤めしていた頃よりも、会社を経営してみて契約の重みというものを実感している。契約そのものや契約内容に意識が向くようになった。それは過去に私の過失で契約の不備により業務で失敗した経験もいくらか影響している。&lt;/p>
&lt;p>オフィスに戻ってきてから保証会社へ初期費用の振り込み依頼がきた。メールに記載されていた口座番号に振り込む際、受取人名が違っていて、仲介会社へ問い合わせたら口座番号間違いだった。そんなことあるんやと思って、受取人名の確認も意味があるんやなと気付いた。振り込み依頼されて受取人名 (口座番号) が違うという体験も初めてだった。世の中なにが起きるかわからない。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0530/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。今日の午前中は雨降りで、午後から曇りになって、夕方は曇ってはいるものの雨はしばらく降りそうにない天気だった。1日を通して天候が悪いことはわかっていたから、もともと公園へ行く予定を作ってなかったものの、雨が降らないのであれば、軽くカラダを動かそうと思って出掛けた。行ったら行ったで結局のところ、普段通りのフルセットのメニューをこなした。軽くジョギングして帰ろうと始めたのもあって、公園のトラックを4周走れた。右足の股関節が悪いから右足にはあまり力を入れられない。力を入れると痛みがある。ジョギングなども痛みがあったりもするのだけど、体重が減ったことで負荷が減り、4周ぐらいは走れるようになっていることに気付いた。私はもともとジョギングするのが好きだった方なので走れることそのものがやや嬉しい。但し、大きく力は入れられないので速いペースでジョギングすることはできない。&lt;/p></content></item><item><title>思うように一日の作業が進まない</title><link>/diary/posts/2024/0530/</link><pubDate>Thu, 30 May 2024 07:59:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0530/</guid><description>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
価値観が大事 昨日 融資についてよろず相談 へ行ってきたことを slack のチャンネルに書いて共有していたら、税理士さんも思うところがあったのか、価値観についての議論につながった。お金を稼ぐだけでは心が満たされないと税理士さんが言うのだから趣がある。自分の価値観にあう事業を構築した方がよいといったアドバイスをいただいた。私もこの2-3年は 価値観を育てる ということを意識してやってきたのもあって、偶然にも「価値観」というキーワードが一致して感慨深かった。
みんな同じところに行き着く。人生の選択肢はたくさんあって、いろんな道があって、スキルの個人差があって、人それぞれのペースもある。スタート地点が異なっても、道中の過程が異なっていても、最終的にみんな同じところに行き着くような感覚を、最近はいろんなところで感じるようになってきた。
電力契約の一括受電 引越し先の電気使用開始の申し込みをしていて、最初は管理会社経由のサポートサービスから手続きしていて、ある電力会社から住所で利用開始場所を特定できないと言われてキャンセルになった。その際に電気の利用開始は関西電力に申し込んで自分で手続きしてと言われたのでオンラインで申請してみたら、同様に関西電力からも住所から利用開始場所を特定できないと同じような返信がきた。さすがにおかしいと思って管理会社にどうしたらよいか尋ねていた。引越し先のマンションは一括受電だから個別に電力契約を結ばなくてよいという。そういうの、最初に言ってくれないとわからんよね。管理会社経由のサポートサービスもそのことを知らんかった。おそらくまだ賃貸契約を締結していないことによるすれ違いかもしれない。いろいろな都合で賃貸契約を結ぶ前に各種手続きをしてしまっている。
高圧電力の一括受電とは？ メリットとデメリットを解説 みなとのもりの運動 前回の所感 。夕方に集中してコードを書いていたら気付いたら19時前になっていて急いで公園へ向かった。夜から雨降るかも？みたいな天気予報を知っていたのに出掛けるのが遅れた。今日はなぜかカラダの調子がよくて、いつもよりジョギングしていても足が痛くなくてトラックを3周走れた。縄跳びも1500回近くいったので調子が良かったと思う。クールダウンしてストレッチしながらダンベルやろうとしていたら20時過ぎから雨がぽつぽつしてきた。天気予報みたら15分後に雨が降るとあったのでそこで片付けて帰ってきた。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="価値観が大事">価値観が大事&lt;/h2>
&lt;p>昨日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0529/#経営よろず相談">融資についてよろず相談&lt;/a> へ行ってきたことを slack のチャンネルに書いて共有していたら、税理士さんも思うところがあったのか、価値観についての議論につながった。お金を稼ぐだけでは心が満たされないと税理士さんが言うのだから趣がある。自分の価値観にあう事業を構築した方がよいといったアドバイスをいただいた。私もこの2-3年は &lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1002/#価値観を育てる">価値観を育てる&lt;/a> ということを意識してやってきたのもあって、偶然にも「価値観」というキーワードが一致して感慨深かった。&lt;/p>
&lt;p>みんな同じところに行き着く。人生の選択肢はたくさんあって、いろんな道があって、スキルの個人差があって、人それぞれのペースもある。スタート地点が異なっても、道中の過程が異なっていても、最終的にみんな同じところに行き着くような感覚を、最近はいろんなところで感じるようになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="電力契約の一括受電">電力契約の一括受電&lt;/h2>
&lt;p>引越し先の電気使用開始の申し込みをしていて、最初は管理会社経由のサポートサービスから手続きしていて、ある電力会社から住所で利用開始場所を特定できないと言われてキャンセルになった。その際に電気の利用開始は関西電力に申し込んで自分で手続きしてと言われたのでオンラインで申請してみたら、同様に関西電力からも住所から利用開始場所を特定できないと同じような返信がきた。さすがにおかしいと思って管理会社にどうしたらよいか尋ねていた。引越し先のマンションは一括受電だから個別に電力契約を結ばなくてよいという。そういうの、最初に言ってくれないとわからんよね。管理会社経由のサポートサービスもそのことを知らんかった。おそらくまだ賃貸契約を締結していないことによるすれ違いかもしれない。いろいろな都合で賃貸契約を結ぶ前に各種手続きをしてしまっている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://business.enechange.jp/blog/collective-power-reception">高圧電力の一括受電とは？ メリットとデメリットを解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0529/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。夕方に集中してコードを書いていたら気付いたら19時前になっていて急いで公園へ向かった。夜から雨降るかも？みたいな天気予報を知っていたのに出掛けるのが遅れた。今日はなぜかカラダの調子がよくて、いつもよりジョギングしていても足が痛くなくてトラックを3周走れた。縄跳びも1500回近くいったので調子が良かったと思う。クールダウンしてストレッチしながらダンベルやろうとしていたら20時過ぎから雨がぽつぽつしてきた。天気予報みたら15分後に雨が降るとあったのでそこで片付けて帰ってきた。&lt;/p></content></item><item><title>ひとり会社は相談相手がすべて</title><link>/diary/posts/2024/0529/</link><pubDate>Wed, 29 May 2024 10:53:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0529/</guid><description>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
経営よろず相談 朝一で 兵庫県よろず支援拠点 へ融資の相談へ行ってきた。予約をとるときに融資相談なら元銀行員がよいだろうとのことで鹿島さんというコーディネーターが相談にのってくれた。後でサイトのプロフィールをみて知ったことだけど、プロフィールによると都市銀行で法人営業を担当して30年1500社の経営相談にのってきたとある。とても話しやすかったし、金融機関の担当者が知りたいことやチェックする要項などを的確に教えてくれて、とても参考になった。前に「専門家は質問する」という記事を読んだことがある。まさに鹿島さんはそんな感じに質問を繰り返した。
人に自分の知識を話すのが専門家の仕事ではない ということだ。 専門家はどのような質問をすべきかを心得ており、自分の知識をその場の状況に応じて柔軟に適用する。専門家であるということは、TPO を高度にわきまえた、 分別ある決定ができる人間であるということなのである。
あなたは専門家か? (Are You An Expert?)
鹿島さんの質問に答えているうちに、うちの会社が融資を受けるためにやらないといけないこともかなり明確になってきた。うちの会社は財務も安定しているし、約5年分の実績もあるし、金融機関側からみたら貸し倒れのリスクが小さいことが伺えて融資のハードルは低くみえると仰っていた。あとは私がやりたい課題管理の事業を、非専門家が理解できる形で言語化したり、ビジネスモデルを作るところができれば融資を受けるのはそれほど難しくないだろうとのこと。法人として自信もつけたので次は事業計画書を作ってレビューに伺おうと思う。
みなとのもりの運動 前回の所感 。月・火曜日と雨降りだったので2日ぶりに公園へ行った。ジョギングをしても縄跳びをしても休養明けなのでカラダが軽い。どちらも普段よりもよいスコアが出たと思う。昨日が大雨だったせいか、今日の公園はいつもより人が少なくて芝生のスペースを広く使えて快適だった。あと夕方は蚊が飛んでいるのが目につくようになってきた。暗くなってからかゆい部位もあるので蚊が気になる季節になってきた。あと何日ぐらい公園に通えるかなぁ。</description><content>&lt;p>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="経営よろず相談">経営よろず相談&lt;/h2>
&lt;p>朝一で &lt;a href="https://web.hyogo-iic.ne.jp/keiei/yorozu">兵庫県よろず支援拠点&lt;/a> へ融資の相談へ行ってきた。予約をとるときに融資相談なら元銀行員がよいだろうとのことで鹿島さんというコーディネーターが相談にのってくれた。後でサイトのプロフィールをみて知ったことだけど、プロフィールによると都市銀行で法人営業を担当して30年1500社の経営相談にのってきたとある。とても話しやすかったし、金融機関の担当者が知りたいことやチェックする要項などを的確に教えてくれて、とても参考になった。前に「専門家は質問する」という記事を読んだことがある。まさに鹿島さんはそんな感じに質問を繰り返した。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>人に自分の知識を話すのが専門家の仕事ではない&lt;/strong> ということだ。 専門家はどのような質問をすべきかを心得ており、自分の知識をその場の状況に応じて柔軟に適用する。専門家であるということは、TPO を高度にわきまえた、 分別ある決定ができる人間であるということなのである。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://gist.github.com/euske/3df3f9f81e8eed6c06e47c546aacf9f2">あなたは専門家か? (Are You An Expert?)&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>鹿島さんの質問に答えているうちに、うちの会社が融資を受けるためにやらないといけないこともかなり明確になってきた。うちの会社は財務も安定しているし、約5年分の実績もあるし、金融機関側からみたら貸し倒れのリスクが小さいことが伺えて融資のハードルは低くみえると仰っていた。あとは私がやりたい課題管理の事業を、非専門家が理解できる形で言語化したり、ビジネスモデルを作るところができれば融資を受けるのはそれほど難しくないだろうとのこと。法人として自信もつけたので次は事業計画書を作ってレビューに伺おうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0526/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。月・火曜日と雨降りだったので2日ぶりに公園へ行った。ジョギングをしても縄跳びをしても休養明けなのでカラダが軽い。どちらも普段よりもよいスコアが出たと思う。昨日が大雨だったせいか、今日の公園はいつもより人が少なくて芝生のスペースを広く使えて快適だった。あと夕方は蚊が飛んでいるのが目につくようになってきた。暗くなってからかゆい部位もあるので蚊が気になる季節になってきた。あと何日ぐらい公園に通えるかなぁ。&lt;/p></content></item><item><title>どうせ最後はうまくいく</title><link>/diary/posts/2024/0526/</link><pubDate>Sun, 26 May 2024 13:01:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0526/</guid><description>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 金・土曜日と休養や運動を控え目にしたことで今日はストレッチも余裕をもって受けることができた。ストレッチの余裕度合いをみても、やはり定期的に休むことも大事なのかもしれない。今日は足周りはとくに問題なかったものの、右肩の凝りがややきつかった。トレーナーさんも右肩がやや堅いと仰っていた。私は (おそらく) 右股関節の可動域の悪さから右の太ももの筋や中殿筋にも左足より疲労が溜まる。その延長上で右肩周りも負荷がかかっているのかもしれない。トレーナーさんに聞いてみると、筋肉はつながっているからそれはいくらかあるだろうとのこと。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後154cmだった。
事務という名前の課題管理 あんちぽさんに教えてもらって読んだ本がとてもよかったので簡単な書評を書いた。水曜日ぐらいから読み始め、昨日の健康診断へ行ったときの待ち時間で全部読んでしまった。この日記もそうだが、毎日書くことを継続するとなにかが起きそうな気がする。本書を読んでそんな気がした。
生きのびるための事務 みなとのもりの運動 前回の所感 。金・土曜日をお休みしたので2日ぶりに公園へ行った。今日もよい天気で昼間は暑そうだったので夕方に行った。いつも通りのメニューをこなしても休養明けだと体力に余裕がある。縄跳びの回数も増える。ジョギングの距離を増やすというのも案の1つだが、体力がついてきて別のワークアウトを追加してもよい気もしている。なにか適当な種目はないものか。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>金・土曜日と休養や運動を控え目にしたことで今日はストレッチも余裕をもって受けることができた。ストレッチの余裕度合いをみても、やはり定期的に休むことも大事なのかもしれない。今日は足周りはとくに問題なかったものの、右肩の凝りがややきつかった。トレーナーさんも右肩がやや堅いと仰っていた。私は (おそらく) 右股関節の可動域の悪さから右の太ももの筋や中殿筋にも左足より疲労が溜まる。その延長上で右肩周りも負荷がかかっているのかもしれない。トレーナーさんに聞いてみると、筋肉はつながっているからそれはいくらかあるだろうとのこと。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後154cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="事務という名前の課題管理">事務という名前の課題管理&lt;/h2>
&lt;p>あんちぽさんに教えてもらって読んだ本がとてもよかったので簡単な書評を書いた。水曜日ぐらいから読み始め、昨日の健康診断へ行ったときの待ち時間で全部読んでしまった。この日記もそうだが、毎日書くことを継続するとなにかが起きそうな気がする。本書を読んでそんな気がした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n47ffec529ab8">生きのびるための事務&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0523/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。金・土曜日をお休みしたので2日ぶりに公園へ行った。今日もよい天気で昼間は暑そうだったので夕方に行った。いつも通りのメニューをこなしても休養明けだと体力に余裕がある。縄跳びの回数も増える。ジョギングの距離を増やすというのも案の1つだが、体力がついてきて別のワークアウトを追加してもよい気もしている。なにか適当な種目はないものか。&lt;/p></content></item><item><title>2024年度の変更登記第一弾</title><link>/diary/posts/2024/0523/</link><pubDate>Thu, 23 May 2024 13:24:27 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0523/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
変更登記の申請1 昨日 資本金の入金 を行ったので変更登記を申請する。法律では変更後2週間以内に申請しないといけない。9時過ぎに法務局へ行って申請した。オフィスから徒歩10分以内に法務局があるので気軽に行ける。
申請書を提出する手順は次になる。滅多に行かないからいつも忘れてしまっているが。
登録免許税の金額分の収入印紙を購入する 申請書の台紙に収入印紙を貼り付ける 法人登記専用受付へ行って申請書を提出する 受付スタッフが簡単に書類チェックして不備がなければ受付となる 書類の内容は後日に別途審査される 4営業日以内に法務局から連絡がなければ変更登記は完了しているとみなせる。問題があれば提出して翌日か翌々日ぐらいには電話がかかってくる。
me-id 調査 選手からの me-id の調査の続き 。Microsoft Graph API の delta query という仕組みで entra id のユーザー／グループ情報に変更があったときにその差分を検出できる。ドキュメントはおそらく次の2つを参照すればよいはず。
Use delta query to track changes in Microsoft Graph data Get incremental changes for groups もっとも API としての設計が開発者にとって直感的なものではないから、自分で動かしてデバッグしないとドキュメントだけで振る舞いを理解するのは至難だと思う。msgraph-sdk-go を使ったアプリケーションのデバッグをしていたときも実感したけど、azure のプラットフォームとしての品質は低い。ドキュメントがたまに間違っているし、仕様も振る舞いも論理的に説明がつかないこともある。開発者がちょっと触っただけで気付くというのは中身の品質はもっと低いと推測される。google や amazon の方が品質が高い。
実際に sdk を使って entra id のユーザーやグループの変更を行いながら、リクエストしてデバッグしてわかったことを書く。
nextLink と deltaLink は排他的な関係にある nextLink が返される場合は、実際に差分データがなかったとしてもそのセッション内で次のデータがあることを意図している。nextLink が返され続けている限り、その情報を使ってリクエストし続ける必要がある。実際にはなにもデータが取得されないということもある。基本的には変更がなければ1回で終わるが、数十回ぐらいリクエストし続ける場合もある deltaLink は rdbms でいうところの cursor のような概念になる。ldap プロトコルで言うところの cookie に相当する。その時点以降の差分のみを取得するためのトークンになる。deltaLink を使ったリクエストのときに新しい変更の差分情報を取得できる 毎秒リクエストするような頻繁なリクエストだと、同じ変更差分を複数回取得することがある (at least once) 30秒ごとに取得するようにしたら再現しなかったのでデータストアが eventual consistency な振る舞いをしている 削除やメンバーの差分のような情報は sdk の api では additional data と呼ばれる領域に map で格納されている ドキュメントではこれらをアノテーションと呼んでいた気がする 削除は @removed というデータが含まれる { &amp;#34;@removed&amp;#34;: {&amp;#34;reason&amp;#34;: &amp;#34;changed&amp;#34;} } メンバーの変更は members@delta というデータに含まれる ユーザーとグループの関係を表すようなものは propertyName@delta というフィールドで additional data に含まれる { &amp;#34;members@delta&amp;#34;: [ { &amp;#34;@odata.</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="変更登記の申請1">変更登記の申請1&lt;/h2>
&lt;p>昨日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0522/#資本金の増資">資本金の入金&lt;/a> を行ったので変更登記を申請する。法律では変更後2週間以内に申請しないといけない。9時過ぎに法務局へ行って申請した。オフィスから徒歩10分以内に法務局があるので気軽に行ける。&lt;/p>
&lt;p>申請書を提出する手順は次になる。滅多に行かないからいつも忘れてしまっているが。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>登録免許税の金額分の収入印紙を購入する&lt;/li>
&lt;li>申請書の台紙に収入印紙を貼り付ける&lt;/li>
&lt;li>法人登記専用受付へ行って申請書を提出する&lt;/li>
&lt;li>受付スタッフが簡単に書類チェックして不備がなければ受付となる
&lt;ul>
&lt;li>書類の内容は後日に別途審査される&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>4営業日以内に法務局から連絡がなければ変更登記は完了しているとみなせる。問題があれば提出して翌日か翌々日ぐらいには電話がかかってくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="me-id-調査">me-id 調査&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0520/#me-id-調査">選手からの me-id の調査の続き&lt;/a> 。Microsoft Graph API の delta query という仕組みで entra id のユーザー／グループ情報に変更があったときにその差分を検出できる。ドキュメントはおそらく次の2つを参照すればよいはず。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://learn.microsoft.com/en-us/graph/delta-query-overview">Use delta query to track changes in Microsoft Graph data&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://learn.microsoft.com/en-us/graph/delta-query-groups?tabs=http">Get incremental changes for groups&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>もっとも API としての設計が開発者にとって直感的なものではないから、自分で動かしてデバッグしないとドキュメントだけで振る舞いを理解するのは至難だと思う。&lt;a href="https://github.com/microsoftgraph/msgraph-sdk-go">msgraph-sdk-go&lt;/a> を使ったアプリケーションのデバッグをしていたときも実感したけど、azure のプラットフォームとしての品質は低い。ドキュメントがたまに間違っているし、仕様も振る舞いも論理的に説明がつかないこともある。開発者がちょっと触っただけで気付くというのは中身の品質はもっと低いと推測される。google や amazon の方が品質が高い。&lt;/p>
&lt;p>実際に sdk を使って entra id のユーザーやグループの変更を行いながら、リクエストしてデバッグしてわかったことを書く。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>nextLink と deltaLink は排他的な関係にある
&lt;ul>
&lt;li>nextLink が返される場合は、実際に差分データがなかったとしてもそのセッション内で次のデータがあることを意図している。nextLink が返され続けている限り、その情報を使ってリクエストし続ける必要がある。実際にはなにもデータが取得されないということもある。基本的には変更がなければ1回で終わるが、数十回ぐらいリクエストし続ける場合もある&lt;/li>
&lt;li>deltaLink は rdbms でいうところの cursor のような概念になる。ldap プロトコルで言うところの cookie に相当する。その時点以降の差分のみを取得するためのトークンになる。deltaLink を使ったリクエストのときに新しい変更の差分情報を取得できる&lt;/li>
&lt;li>毎秒リクエストするような頻繁なリクエストだと、同じ変更差分を複数回取得することがある (at least once)
&lt;ul>
&lt;li>30秒ごとに取得するようにしたら再現しなかったのでデータストアが eventual consistency な振る舞いをしている&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>削除やメンバーの差分のような情報は sdk の api では additional data と呼ばれる領域に map で格納されている
&lt;ul>
&lt;li>ドキュメントではこれらをアノテーションと呼んでいた気がする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>削除は &lt;code>@removed&lt;/code> というデータが含まれる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-javascript" data-lang="javascript">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;@removed&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span> {&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;reason&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;changed&amp;#34;&lt;/span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;ul>
&lt;li>メンバーの変更は &lt;code>members@delta&lt;/code> というデータに含まれる
&lt;ul>
&lt;li>ユーザーとグループの関係を表すようなものは &lt;code>propertyName@delta&lt;/code> というフィールドで additional data に含まれる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-javascript" data-lang="javascript">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;members@delta&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span> [
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;@odata.type&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;#microsoft.graph.user&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;id&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;693acd06-2877-4339-8ade-b704261fe7a0&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> },
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;@odata.type&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;#microsoft.graph.user&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;id&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;49320844-be99-4164-8167-87ff5d047ace&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>たとえば、グループの変更とグループメンバーの変更を検出するには次のようなコードになる。これは振る舞いを検証するためのデバッグのために書いた検証コードなので実際のアプリケーションに使うようなものではない。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">groups&lt;/span>() {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">defaultOptions&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">&amp;amp;&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">azidentity&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ClientSecretCredentialOptions&lt;/span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ClientOptions&lt;/span>: &lt;span style="color:#a6e22e">azcore&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ClientOptions&lt;/span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Retry&lt;/span>: &lt;span style="color:#a6e22e">policy&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RetryOptions&lt;/span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">MaxRetries&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">TryTimeout&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">10&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">time&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Second&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">RetryDelay&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">20&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">time&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Second&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">MaxRetryDelay&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">80&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">time&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Second&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> },
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> },
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">credential&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">azidentity&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewClientSecretCredential&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">tenantID&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">clientID&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">secret&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">defaultOptions&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> )
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">log&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Fatal&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">msgraphsdk&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewGraphServiceClientWithCredentials&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">credential&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">defaultScopes&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> )
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">log&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Fatal&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">context&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Background&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">headers&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">abstractions&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewRequestHeaders&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">headers&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Add&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Prefer&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;return=minimal&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">conf&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">&amp;amp;&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">graphgroups&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">DeltaRequestBuilderGetRequestConfiguration&lt;/span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Headers&lt;/span>: &lt;span style="color:#a6e22e">headers&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">delta&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Groups&lt;/span>().&lt;span style="color:#a6e22e">Delta&lt;/span>().&lt;span style="color:#a6e22e">GetAsDeltaGetResponse&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">conf&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">log&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Fatal&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">0&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;delta AdditionalData&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ad&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">delta&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">GetAdditionalData&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ad&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;@odata.context&amp;#34;&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>.(&lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>); &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;%+v: %+v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> } &lt;span style="color:#66d9ef">else&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;%+v: %+v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;------------------------&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">_&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">delta&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">GetValue&lt;/span>() {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">id&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">GetId&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">id&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;id: %+v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">id&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;group AdditionalData&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">dad&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">GetAdditionalData&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">dad&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;@removed&amp;#34;&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">removed&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">removed&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">removed&lt;/span>.(&lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#a6e22e">any&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">reason&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>.(&lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>); &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;%+v: %+v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">reason&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;------------------------&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> } &lt;span style="color:#66d9ef">else&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;members@delta&amp;#34;&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;members@delta&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ms&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>.([]&lt;span style="color:#a6e22e">any&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">_&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">mi&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ms&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">m&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">mi&lt;/span>.(&lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#a6e22e">any&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">m&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">switch&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">vv&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>.(&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">case&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34; - %+v: %+v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">vv&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">case&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#a6e22e">any&lt;/span>:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34; - %+v: %+v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">vv&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;---------&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> } &lt;span style="color:#66d9ef">else&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;%+v: %+v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">dispName&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">GetDisplayName&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">dispName&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;dispName: %+v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">dispName&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">nextLink&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">delta&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">GetOdataNextLink&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">deltaLink&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">delta&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">GetOdataDeltaLink&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">deltaLink&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;hasNextLink: %t, use deltaLink to request\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">nextLink&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">delta&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Groups&lt;/span>().&lt;span style="color:#a6e22e">Delta&lt;/span>().&lt;span style="color:#a6e22e">WithUrl&lt;/span>(&lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">deltaLink&lt;/span>).&lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">conf&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">log&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Fatal&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">++&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">time&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">After&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">10&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">time&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Second&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">continue&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">delta&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Groups&lt;/span>().&lt;span style="color:#a6e22e">Delta&lt;/span>().&lt;span style="color:#a6e22e">WithUrl&lt;/span>(&lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">nextLink&lt;/span>).&lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">conf&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">log&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Fatal&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">time&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">After&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">time&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Second&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">++&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0522/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。いつも通りのメニューをこなす。19時頃に公園へ通うのも習慣になりつつある。今日もよい場所を陣取ったものの、後からフライングディスクのサークルの人たちが近くに来て練習を始めた。他が空いているのだからもう少し余裕をもって場所をとってくれたらよいのに、微妙に視界に入って気になる距離感のところで練習を始める。接触するわけではないから問題はないのだけど、フライングディスクというスポーツの特性上、ディスクが飛んできたら走ってくるから十分に離れていないと、たまたまディスクがそれたときに危なくないかが気になってしまう。だいたいストレッチと縄跳びとジョギングと筋トレとストレッチでだいたい1時間ぐらいかかる。だいぶ慣れてきたので、負荷を増やすためにもう少しメニューを追加してもよい時期かもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>振り込みの強制中断エラー</title><link>/diary/posts/2024/0522/</link><pubDate>Wed, 22 May 2024 08:35:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0522/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
資本金と住所変更の変更登記の共有 フルタイムではない契約提案のフィードバック 昨日の税理士さん打ち合わせ の内容も踏まえて変更登記の共有を行った。当初はまとめてやった方が登録免許税が安くなったりしないかな？と期待して、2つの変更登記を1回の申請で行うように段取りしていた。昨日、税理士さんから 登録免許税一覧 を共有してもらって、資本金の増加と代表社員の住所変更は別区分であるため、それぞれの登録免許税を支払う必要があることを教えてもらった。はらさんに説明しているうちに登録免許税が同じなら1つの変更登記の申請にこだわる必要がないことに気付いた。それぞれ別の変更登記で申請することに決めた。
今後の契約移行へ向けての提案について、いきなり契約変更を先方に伝えると、急過ぎて相手にショックを与えてしまう懸念があることを指摘してもらった。たしかにこちらの都合で契約を変更したいというところはあるので、丁寧な表現で段階を踏んで相互理解を深めていく取り組みにすることにした。こういうニュアンスのようなものは1人だと気付きにくい。相談相手がいると助かる。
資本金の増資 午後から資本金を増資しようと思って三菱 UFJ 銀行の口座からインターネットバンキングで会社の口座へ振り込みしたら強制的にエラーになってログインできない状態になった。サポートに電話したら、普段やらない手続きを検知したからセキュリティ機構により、振り込みをエラーにしましたとのこと。振り込め詐欺対策やろね。金額も大きかったし。サポートから電話が掛かってきて本人確認して90分後に復旧しますと言っていたが、実際には40分後にはログインできたので、そのまま同じ内容の振り込みを試したら2回目は成功した。手間暇かかったけど、大手銀行は振り込み手続きが正しくても強制振り込み停止のようなセキュリティ機構があるんやなというのを知ることができた。今回は正しい振り込みだったのでただひたすらに不便でストレスが溜まっただけだったけれど。
みなとのもりの運動 前回の所感 。19時前にはオフィスを出発して20時ぐらいにはいつもの運動を終えた。疲労がたまっていたのか、湿気が多くて暑かったせいか、縄跳びをしていてもいつもよりバテたり、カロリー消費もいまいちだった。終わってからそのまま家に帰って、晩ご飯を作って食べて、お風呂入って、オフィスへ戻ることもなく休むことにした。いつもより、オフィスでの作業時間が少なかった分、睡眠時間が増えて休養になったはず。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>資本金と住所変更の変更登記の共有&lt;/li>
&lt;li>フルタイムではない契約提案のフィードバック&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0521/#税理士さんとの打ち合わせ">昨日の税理士さん打ち合わせ&lt;/a> の内容も踏まえて変更登記の共有を行った。当初はまとめてやった方が登録免許税が安くなったりしないかな？と期待して、2つの変更登記を1回の申請で行うように段取りしていた。昨日、税理士さんから &lt;a href="https://yoff.jp/tax/">登録免許税一覧&lt;/a> を共有してもらって、資本金の増加と代表社員の住所変更は別区分であるため、それぞれの登録免許税を支払う必要があることを教えてもらった。はらさんに説明しているうちに登録免許税が同じなら1つの変更登記の申請にこだわる必要がないことに気付いた。それぞれ別の変更登記で申請することに決めた。&lt;/p>
&lt;p>今後の契約移行へ向けての提案について、いきなり契約変更を先方に伝えると、急過ぎて相手にショックを与えてしまう懸念があることを指摘してもらった。たしかにこちらの都合で契約を変更したいというところはあるので、丁寧な表現で段階を踏んで相互理解を深めていく取り組みにすることにした。こういうニュアンスのようなものは1人だと気付きにくい。相談相手がいると助かる。&lt;/p>
&lt;h2 id="資本金の増資">資本金の増資&lt;/h2>
&lt;p>午後から資本金を増資しようと思って三菱 UFJ 銀行の口座からインターネットバンキングで会社の口座へ振り込みしたら強制的にエラーになってログインできない状態になった。サポートに電話したら、普段やらない手続きを検知したからセキュリティ機構により、振り込みをエラーにしましたとのこと。振り込め詐欺対策やろね。金額も大きかったし。サポートから電話が掛かってきて本人確認して90分後に復旧しますと言っていたが、実際には40分後にはログインできたので、そのまま同じ内容の振り込みを試したら2回目は成功した。手間暇かかったけど、大手銀行は振り込み手続きが正しくても強制振り込み停止のようなセキュリティ機構があるんやなというのを知ることができた。今回は正しい振り込みだったのでただひたすらに不便でストレスが溜まっただけだったけれど。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0521/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。19時前にはオフィスを出発して20時ぐらいにはいつもの運動を終えた。疲労がたまっていたのか、湿気が多くて暑かったせいか、縄跳びをしていてもいつもよりバテたり、カロリー消費もいまいちだった。終わってからそのまま家に帰って、晩ご飯を作って食べて、お風呂入って、オフィスへ戻ることもなく休むことにした。いつもより、オフィスでの作業時間が少なかった分、睡眠時間が増えて休養になったはず。&lt;/p></content></item><item><title>社宅化と増資へ向けてのレビュー</title><link>/diary/posts/2024/0521/</link><pubDate>Tue, 21 May 2024 15:14:12 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0521/</guid><description>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
税理士さんとの打ち合わせ 来月に住居の社宅化と資本金の増額の2つが控えている。変更登記のための申請書を作ったのでそのレビューをしてもらった。変更登記は税理士さんの業務のスコープではないが、感覚的に手続きの段取りをみる限り、問題なさそうとのこと。わからないことは法務局へ電話して質問したらよいとアドバイスを受けて、住所変更を未来日付で申請できるかどうか問い合わせて、それは不可だと回答を得た。法務局も電話したら相談にのってくれることを忘れていた。
社宅化に関して経費にできるもの、できないものを税理士さんに確認してもらった。
会社の経費にできるもの
賃貸料金 (全額) 共益費／管理費 敷金 資産計上し、退去時に経費化 礼金 (20万円を超える場合) 資産計上し、2年償却 保証会社への保証料 火災保険の保険料 携帯電話の通信費 (法人契約) 仲介手数料 引っ越し代 旅費交通費とみなせる 個人で支払うもの
賃貸料金 (固定資産税を対象とした計算式により給与から天引き) このお金は雑収入として仕訳する No.2600 役員に社宅などを貸したとき 電気代 ガス代 水道代 家のインターネットの通信費用 家具や家電の購入費用 住居に備え付け家電 (エアコン／食洗機) が故障したときの修理費用 家具が個人負担であるのと同じ考え方で個人負担とする あと融資を受けることについても軽く相談した。まずは役所へ行ってみて創業支援のような課があるはずだからそこで相談するとよいとのこと。補助金や支援あればお得だし、金融機関とのコネクションもつないでくれて話しが早くなると教えてくれた。私は行政に期待していないから補助金にも関心がない。金融機関のどこからまわっていくかを私は考えていたが、税理士さんのアドバイスはまず役所へ行けだった。
睡眠外来 月例の睡眠外来へ行った。前回の所感はここ 。いつも通り、経過観察で睡眠自体にはなにも問題なかった。
3ヶ月前の体重が86kgぐらいのときに睡眠時無呼吸症候群の検査を行った。来月には体重が70kgをきる予定なので、同じ検査を来月ぐらいにもう1度受けられないかと相談してみた。すると、2度目以降の検査は自費診療になってしまうため、36,000円、さらに雑費もいれると4万円ぐらいかかると言われて躊躇してしまった。他の方法でもよいが、睡眠時無呼吸症候群の症状が改善したかどうかはどうやってわかるのですか？と質問したら、お医者さんから「わからない」と返ってきて、この人は治す気ないんだなと思ってちょっとがっかりした。
受け付けした後にバイタルを測っている。最高血圧が160ほどある。あまりよくわかっていなかったのだけど、どうやら140を超えたら高血圧になるらしい。もしかしたら15分ほど歩いて睡眠外来へ行って受け付けしてすぐ測るのが影響している？いま運動しているし、標準体重になっているし、飲酒していないし、野菜食べているし、睡眠もとっているし、血圧が高くなってしまう要因がわからない。お医者さんが言うには塩分かなぁという指摘で、たしかにそれぐらいしか考えられない。しばらく炒めものするときの塩コショウの味付けをやめてみようかと思ったりもした。
みなとのもりの運動 前回の所感 。ここ数日前から縄跳びの駆け足跳びをする代わりにジョギングを取り入れている。これまで右股関節の痛みの懸念からジョギングはずっとやっていなかった。体重が落ちて負荷が減ったせいか、少しぐらいなら大丈夫そうな雰囲気になってきたので軽くジョギングできるようになってきた。ジョギングできるだけで嬉しくなる。公園のトラックは1周約500m。縄跳びを始める前に軽く1周走って、終わってから1-2周走るといった行程をこなせるようになってきた。あと縄跳びしていて持久力もついてきて1周走っても息は切れなくなってきたのもある。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="税理士さんとの打ち合わせ">税理士さんとの打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>来月に住居の社宅化と資本金の増額の2つが控えている。変更登記のための申請書を作ったのでそのレビューをしてもらった。変更登記は税理士さんの業務のスコープではないが、感覚的に手続きの段取りをみる限り、問題なさそうとのこと。わからないことは法務局へ電話して質問したらよいとアドバイスを受けて、住所変更を未来日付で申請できるかどうか問い合わせて、それは不可だと回答を得た。法務局も電話したら相談にのってくれることを忘れていた。&lt;/p>
&lt;p>社宅化に関して経費にできるもの、できないものを税理士さんに確認してもらった。&lt;/p>
&lt;p>会社の経費にできるもの&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>賃貸料金 (全額)&lt;/li>
&lt;li>共益費／管理費&lt;/li>
&lt;li>敷金
&lt;ul>
&lt;li>資産計上し、退去時に経費化&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>礼金
&lt;ul>
&lt;li>(20万円を超える場合) 資産計上し、2年償却&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>保証会社への保証料&lt;/li>
&lt;li>火災保険の保険料&lt;/li>
&lt;li>携帯電話の通信費 (法人契約)&lt;/li>
&lt;li>仲介手数料&lt;/li>
&lt;li>引っ越し代
&lt;ul>
&lt;li>旅費交通費とみなせる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>個人で支払うもの&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>賃貸料金 (固定資産税を対象とした計算式により給与から天引き)
&lt;ul>
&lt;li>このお金は雑収入として仕訳する&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.nta.go.jp/taxes/shiraberu/taxanswer/gensen/2600.htm">No.2600 役員に社宅などを貸したとき&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>電気代&lt;/li>
&lt;li>ガス代&lt;/li>
&lt;li>水道代&lt;/li>
&lt;li>家のインターネットの通信費用&lt;/li>
&lt;li>家具や家電の購入費用&lt;/li>
&lt;li>住居に備え付け家電 (エアコン／食洗機) が故障したときの修理費用
&lt;ul>
&lt;li>家具が個人負担であるのと同じ考え方で個人負担とする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あと融資を受けることについても軽く相談した。まずは役所へ行ってみて創業支援のような課があるはずだからそこで相談するとよいとのこと。補助金や支援あればお得だし、金融機関とのコネクションもつないでくれて話しが早くなると教えてくれた。私は行政に期待していないから補助金にも関心がない。金融機関のどこからまわっていくかを私は考えていたが、税理士さんのアドバイスはまず役所へ行けだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠外来">睡眠外来&lt;/h2>
&lt;p>月例の睡眠外来へ行った。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0416/#睡眠外来">前回の所感はここ&lt;/a> 。いつも通り、経過観察で睡眠自体にはなにも問題なかった。&lt;/p>
&lt;p>3ヶ月前の体重が86kgぐらいのときに睡眠時無呼吸症候群の検査を行った。来月には体重が70kgをきる予定なので、同じ検査を来月ぐらいにもう1度受けられないかと相談してみた。すると、2度目以降の検査は自費診療になってしまうため、36,000円、さらに雑費もいれると4万円ぐらいかかると言われて躊躇してしまった。他の方法でもよいが、睡眠時無呼吸症候群の症状が改善したかどうかはどうやってわかるのですか？と質問したら、お医者さんから「わからない」と返ってきて、この人は治す気ないんだなと思ってちょっとがっかりした。&lt;/p>
&lt;p>受け付けした後にバイタルを測っている。最高血圧が160ほどある。あまりよくわかっていなかったのだけど、どうやら140を超えたら高血圧になるらしい。もしかしたら15分ほど歩いて睡眠外来へ行って受け付けしてすぐ測るのが影響している？いま運動しているし、標準体重になっているし、飲酒していないし、野菜食べているし、睡眠もとっているし、血圧が高くなってしまう要因がわからない。お医者さんが言うには塩分かなぁという指摘で、たしかにそれぐらいしか考えられない。しばらく炒めものするときの塩コショウの味付けをやめてみようかと思ったりもした。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0520/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。ここ数日前から縄跳びの駆け足跳びをする代わりにジョギングを取り入れている。これまで右股関節の痛みの懸念からジョギングはずっとやっていなかった。体重が落ちて負荷が減ったせいか、少しぐらいなら大丈夫そうな雰囲気になってきたので軽くジョギングできるようになってきた。ジョギングできるだけで嬉しくなる。公園のトラックは1周約500m。縄跳びを始める前に軽く1周走って、終わってから1-2周走るといった行程をこなせるようになってきた。あと縄跳びしていて持久力もついてきて1周走っても息は切れなくなってきたのもある。&lt;/p></content></item><item><title>淡々と週明け</title><link>/diary/posts/2024/0520/</link><pubDate>Mon, 20 May 2024 08:32:55 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0520/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,縄跳び(駆け足跳),ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
me-id 調査 先週から me-id の調査 をずっとやっている。ちょうど明日にチームの定例会議があるので、現時点で調査した内容を整理してメンバーに共有するために資料を作ってみた。運用におけるシステム構成として考えられるパターンがいくつかあって、それらにすべて対応するのか、一部の用途だけに対応するのか、そういった要件の取捨選択や優先度も決めないといけないことがわかってきた。me-id が柔軟なシステム構成をとれるよう設計されているため、私が想定していたよりもちゃんと対応するのは大変なのかもしれない。調査内容の共有のためにスライドを作ったら20枚ほどになった。システム構成を議論するための資料が20枚になってしまうぐらいの、me-id の複雑さ、もしくは柔軟さが伺える。
みなとのもりの運動 前回の所感 。昨日は雨降りでお休みしていた。今朝はよい天気で気持ちよかったので今日からまた再開しようと、カレンダーに月-金まで公園運動の予定を入れた。予定を入れて運動部のチャンネルにコメントした。それで後にひけなくなって運動することへのモチベーションや勢いになる。今日も縄跳びしてから軽くジョギングも入れてみた。土曜日よりは足の疲労が残っていたから控えめにした。あと周りが暗くなるとジョギングしていても寂しい気持ちになるから昼間の方が走るモチベーションになる気はした。
運動のためのグッズを運ぶバッグを買ってみた。ダンベルとか重いので、ちょっと大きめの、帆布で頑丈なバッグにしてみた。普通のトートバッグだと紐が切れないか心配だったのでこれは頑丈そうで満足。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,縄跳び(駆け足跳),ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="me-id-調査">me-id 調査&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0516/#me-id-調査">先週から me-id の調査&lt;/a> をずっとやっている。ちょうど明日にチームの定例会議があるので、現時点で調査した内容を整理してメンバーに共有するために資料を作ってみた。運用におけるシステム構成として考えられるパターンがいくつかあって、それらにすべて対応するのか、一部の用途だけに対応するのか、そういった要件の取捨選択や優先度も決めないといけないことがわかってきた。me-id が柔軟なシステム構成をとれるよう設計されているため、私が想定していたよりもちゃんと対応するのは大変なのかもしれない。調査内容の共有のためにスライドを作ったら20枚ほどになった。システム構成を議論するための資料が20枚になってしまうぐらいの、me-id の複雑さ、もしくは柔軟さが伺える。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0518/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。昨日は雨降りでお休みしていた。今朝はよい天気で気持ちよかったので今日からまた再開しようと、カレンダーに月-金まで公園運動の予定を入れた。予定を入れて運動部のチャンネルにコメントした。それで後にひけなくなって運動することへのモチベーションや勢いになる。今日も縄跳びしてから軽くジョギングも入れてみた。土曜日よりは足の疲労が残っていたから控えめにした。あと周りが暗くなるとジョギングしていても寂しい気持ちになるから昼間の方が走るモチベーションになる気はした。&lt;/p>
&lt;p>運動のためのグッズを運ぶバッグを買ってみた。ダンベルとか重いので、ちょっと大きめの、帆布で頑丈なバッグにしてみた。普通のトートバッグだと紐が切れないか心配だったのでこれは頑丈そうで満足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3UMI8tS" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/71JasUbK5tL._AC_SX679_.jpg" width="200" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>運動と行政手続きの調査</title><link>/diary/posts/2024/0518/</link><pubDate>Sat, 18 May 2024 08:10:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0518/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 前回の所感 。いつも通り、レジャーシートで場所取りして、ストレッチして、縄跳びをする。今日はすみよしさんが来られたので、縄跳びを終えてから一緒にジョギングしたりした。誰か一緒に運動してくれる仲間がいるとモチベーションにもなる。よい感じで午前中の運動ができた。仲間がいると運動しながら話す。その方がカロリーも消費して一石二鳥になる。暑くも寒くもなく、木陰でそよ風を心地よく感じられる5月は公園の運動にもってこいだと思う。5月と10月を公園運動月間のように定めてもよいかもしれない。その前後1ヶ月をつけて、4-6月、9-11月あたりが公園運動のもっとも活発な時期になっていくかもしれないなと考えている。
今朝は初めて体重が 72kg 台になった。1月から計測し始めて 20kg ほど体重が減ったことになる。あと 3kg 弱減らしたら目標値の 70kg に到達する。目標値に届いたらいまほど運動しなくてもよいかという考えもあるし、一方で運動の習慣が身に付いていて健康にもよいからこのまま運動を継続してもよいという考えもある。懸念点はお仕事の時間を削って運動しているわけなので仕事をどんどん先送りにしているという後ろめたさがある。
ストレッチ 今週は火・水・木と公園運動をして金曜日はお出掛けしたから運動は休養にあてた。それほど疲労は蓄積していないものの、ふくらはぎの内側の筋肉だけ張りが強くて辛かった。それ以外のところは張りはあるものの、辛いというほどではなかった。ふとももは外側の筋肉の方が張るから、内側の筋肉を使うように意識をしていたせいか、ふくらはぎは外側の筋肉は大丈夫だが、内側の張りが強いという、ちぐはぐな状況になってしまった。筋肉のバランスを取るのは難しい。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。
資本金の登記変更 来月あたりに会社の資本金を変更しようと考えている。会社の信頼を上げるには資本金が最低でも100万円、できれば300万円以上にした方がよいように、私のオンライン上での独自調査の結果だ。資本金を変更すると、法人の登記情報も変更しないといけない。法務局へ行って一連の書類を提出するだけではあるが、そのための手続きを調べた。法務局が資本金変更のための変更登記の書類と記載例を公開している。基本的にはそのフォーマットに従って記載すればよい。
合同会社（資本金の額が増加する場合） このサンプルをみながら自社の内容に置き換えて変更登記の申請書を作った。来週、税理士さんと相談しながら軽くレビューしてもらって問題なさそうなら日程を調整して法務局へ提出してくる。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0516/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。いつも通り、レジャーシートで場所取りして、ストレッチして、縄跳びをする。今日はすみよしさんが来られたので、縄跳びを終えてから一緒にジョギングしたりした。誰か一緒に運動してくれる仲間がいるとモチベーションにもなる。よい感じで午前中の運動ができた。仲間がいると運動しながら話す。その方がカロリーも消費して一石二鳥になる。暑くも寒くもなく、木陰でそよ風を心地よく感じられる5月は公園の運動にもってこいだと思う。5月と10月を公園運動月間のように定めてもよいかもしれない。その前後1ヶ月をつけて、4-6月、9-11月あたりが公園運動のもっとも活発な時期になっていくかもしれないなと考えている。&lt;/p>
&lt;p>今朝は初めて体重が 72kg 台になった。1月から計測し始めて 20kg ほど体重が減ったことになる。あと 3kg 弱減らしたら目標値の 70kg に到達する。目標値に届いたらいまほど運動しなくてもよいかという考えもあるし、一方で運動の習慣が身に付いていて健康にもよいからこのまま運動を継続してもよいという考えもある。懸念点はお仕事の時間を削って運動しているわけなので仕事をどんどん先送りにしているという後ろめたさがある。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は火・水・木と公園運動をして金曜日はお出掛けしたから運動は休養にあてた。それほど疲労は蓄積していないものの、ふくらはぎの内側の筋肉だけ張りが強くて辛かった。それ以外のところは張りはあるものの、辛いというほどではなかった。ふとももは外側の筋肉の方が張るから、内側の筋肉を使うように意識をしていたせいか、ふくらはぎは外側の筋肉は大丈夫だが、内側の張りが強いという、ちぐはぐな状況になってしまった。筋肉のバランスを取るのは難しい。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="資本金の登記変更">資本金の登記変更&lt;/h2>
&lt;p>来月あたりに会社の資本金を変更しようと考えている。会社の信頼を上げるには資本金が最低でも100万円、できれば300万円以上にした方がよいように、私のオンライン上での独自調査の結果だ。資本金を変更すると、法人の登記情報も変更しないといけない。法務局へ行って一連の書類を提出するだけではあるが、そのための手続きを調べた。法務局が資本金変更のための変更登記の書類と記載例を公開している。基本的にはそのフォーマットに従って記載すればよい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://houmukyoku.moj.go.jp/homu/content/001252899.pdf">合同会社（資本金の額が増加する場合）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>このサンプルをみながら自社の内容に置き換えて変更登記の申請書を作った。来週、税理士さんと相談しながら軽くレビューしてもらって問題なさそうなら日程を調整して法務局へ提出してくる。&lt;/p></content></item><item><title>entra id のエンタープライズアプリケーションの正体</title><link>/diary/posts/2024/0516/</link><pubDate>Thu, 16 May 2024 10:16:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0516/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
me-id 調査 昨日の続き。システム構成をどうするか分かってきた。entra id に対するエンドポイントは基本的には Microsoft Graph API になる。これとは別に、自動プロビジョニングするには、entra id から scim 2.0 のプロトコルを用いてサードパーティサーバーに対してリクエストが送られる。entra id のエンタープライズアプリケーションという設定項目に google だったり slack だったりといったサードパーティのクラウド向けのアプリケーションが登録されている。それらが何をしているかというと、entra id から自動プロビジョニングによってリクエストされる scim 2.0 のエンドポイントの設定を提供している。そのエンタープライズアプリケーションにそれぞれのサードパーティサービスのエンドポイントの uri や credentials を設定する。entra id からリクエストを受け取って多少の加工などもしているかもしれない。
そこまで理解できたときにちょうどチーム勉強会があったので調査内容の中間報告のようなことをしていたら、オンプレミス AD にプロビジョニングするエンタープライズアプリケーションは microsoft 社が提供している。azure 上に windows サーバーを構築してオンプレミス AD を設定して自動プロビジョニングしたら、既存の agent から dirsync で id 連携できるんじゃないか？というコメントがあって、確かにその方がネットワークも考慮したシステム構成として理にかなっているし、うちらの開発コストが減って、すでに運用で使われている他社のアプリケーションも再利用できてよいかもしれないと思えてきた。明日はその検証をやってみる。
みなとのもりの運動 前回の所感 。オフィスから出掛けるすこし前に夕立が降ったらしく路面が濡れていた。天気予報をみたら降水確率は0%だったので一時的にざざーっと降ったようにみえる。この状態だと公園の芝生の上で縄跳びすると靴がずぶ濡れになるのでコンクリートの乾いているところの上で縄跳びをした。ひざに負担はかかるけど、コンクリート面の方が回数はたくさん跳べる。土の地面よりもコンクリート面の方が体力の消費も少ない。したがって休憩を挟まずに長く跳び続けられる。とはいえ、コンクリート面の縄跳びはひざへの負担が気になるから、今日は駆け足跳びをやめてジョギングしてみた。公園のトラック1周は約500mある。すこし前にジョギングできた ことから体重が減って股関節への負担が減ってジョギングも軽くならやってもよさそうな雰囲気が出てきた。休みながら2.5周走ってみた。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="me-id-調査">me-id 調査&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。システム構成をどうするか分かってきた。entra id に対するエンドポイントは基本的には &lt;a href="https://learn.microsoft.com/ja-jp/graph/use-the-api">Microsoft Graph API&lt;/a> になる。これとは別に、自動プロビジョニングするには、entra id から scim 2.0 のプロトコルを用いてサードパーティサーバーに対してリクエストが送られる。entra id のエンタープライズアプリケーションという設定項目に google だったり slack だったりといったサードパーティのクラウド向けのアプリケーションが登録されている。それらが何をしているかというと、entra id から自動プロビジョニングによってリクエストされる scim 2.0 のエンドポイントの設定を提供している。そのエンタープライズアプリケーションにそれぞれのサードパーティサービスのエンドポイントの uri や credentials を設定する。entra id からリクエストを受け取って多少の加工などもしているかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>そこまで理解できたときにちょうどチーム勉強会があったので調査内容の中間報告のようなことをしていたら、オンプレミス AD にプロビジョニングするエンタープライズアプリケーションは microsoft 社が提供している。azure 上に windows サーバーを構築してオンプレミス AD を設定して自動プロビジョニングしたら、既存の agent から dirsync で id 連携できるんじゃないか？というコメントがあって、確かにその方がネットワークも考慮したシステム構成として理にかなっているし、うちらの開発コストが減って、すでに運用で使われている他社のアプリケーションも再利用できてよいかもしれないと思えてきた。明日はその検証をやってみる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0515/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。オフィスから出掛けるすこし前に夕立が降ったらしく路面が濡れていた。天気予報をみたら降水確率は0%だったので一時的にざざーっと降ったようにみえる。この状態だと公園の芝生の上で縄跳びすると靴がずぶ濡れになるのでコンクリートの乾いているところの上で縄跳びをした。ひざに負担はかかるけど、コンクリート面の方が回数はたくさん跳べる。土の地面よりもコンクリート面の方が体力の消費も少ない。したがって休憩を挟まずに長く跳び続けられる。とはいえ、コンクリート面の縄跳びはひざへの負担が気になるから、今日は駆け足跳びをやめてジョギングしてみた。公園のトラック1周は約500mある。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0510/#メリケンパークジョギング">すこし前にジョギングできた&lt;/a> ことから体重が減って股関節への負担が減ってジョギングも軽くならやってもよさそうな雰囲気が出てきた。休みながら2.5周走ってみた。&lt;/p></content></item><item><title>今週は me-id 調査と scim client のサンプル実装</title><link>/diary/posts/2024/0515/</link><pubDate>Wed, 15 May 2024 01:08:04 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0515/</guid><description>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
me-id 調査 今週から Microsoft Entra ID (省略名は me-id) の調査をしている。ドキュメントはたくさんあるものの、機能や提供形態が多いために私がやりたいことを説明しているドキュメントがどこにあるのかを探すのが面倒だった。me-id から id 連携をするためのプロビジョニングを自分たちで実装したい。どうやらその説明のドキュメントは次のようにみえる。
チュートリアル: Microsoft Entra ID の SCIM エンドポイントのプロビジョニングを開発および計画する me-id としては sicm でプロビジョニングを行う api を提供していて、watermark と呼ばれる、rdbms で言うところの cursor のような仕組みで更新差分を取得する仕組みを提供している。scim client は microsoft 社も提供しているが、クローズドソースで windows 向けアプリケーションしか提供されていないため、自前で scim client を実装する必要があるということを月・火の2日間かかって理解できてきたといった進捗。なかなか難しい。
駐車場の契約 昨日の続き 。昨日の夜にオンラインで申し込みしたものの、いくつかフォームの記載事項に訂正を求めるメールが届いた。修正した内容を返信して数時間で審査を完了したから契約書を締結する連絡が届いた。普通に拒否されるわけはないのだけど、1度マンションのオーナー審査で拒否されてから法人契約の審査はわりとどきどきする。そして審査に落ちるとヘコむ。契約書や車庫証明関連の書類などは後日、郵送されることにはなるが、丸1日経たない時間で駐車場の契約自体はできてしまった。効率がよい。
みなとのもりの運動 前回の所感 。運動部のチャンネルにこの火曜日から木曜日までは 18:30 - 19:30 に公園へ行くと宣言して通うようにしている。こうやって公けに言ってしまうと引けなくなるので無理やりでも行くようになる。今日は18時半に雑用していたら出掛けるのが19時半になった。遅い時間に公園へ行った分、スペースは空いていた。いつも通り、シートを広げて場所取りしてストレッチをしていた。すると、短距離走のチームが近くに来て、ややパーソナルスペースに引っかかるといった所感をもった。向こうのチームもシートを広げてストレッチをしていた。同じようなことを考える人たちもいるもんや。今日は普通にストレッチして、縄跳びして、歩いてきて、ストレッチして、筋トレして、といつも通りのメニューをゆっくりこなしてきて満足した。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="me-id-調査">me-id 調査&lt;/h2>
&lt;p>今週から &lt;a href="https://www.microsoft.com/ja-jp/security/business/identity-access/microsoft-entra-id">Microsoft Entra ID&lt;/a> (省略名は me-id) の調査をしている。ドキュメントはたくさんあるものの、機能や提供形態が多いために私がやりたいことを説明しているドキュメントがどこにあるのかを探すのが面倒だった。me-id から id 連携をするためのプロビジョニングを自分たちで実装したい。どうやらその説明のドキュメントは次のようにみえる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://learn.microsoft.com/ja-jp/entra/identity/app-provisioning/use-scim-to-provision-users-and-groups">チュートリアル: Microsoft Entra ID の SCIM エンドポイントのプロビジョニングを開発および計画する&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>me-id としては sicm でプロビジョニングを行う api を提供していて、watermark と呼ばれる、rdbms で言うところの cursor のような仕組みで更新差分を取得する仕組みを提供している。scim client は microsoft 社も提供しているが、クローズドソースで windows 向けアプリケーションしか提供されていないため、自前で scim client を実装する必要があるということを月・火の2日間かかって理解できてきたといった進捗。なかなか難しい。&lt;/p>
&lt;h2 id="駐車場の契約">駐車場の契約&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0514/#駐車場散策">昨日の続き&lt;/a> 。昨日の夜にオンラインで申し込みしたものの、いくつかフォームの記載事項に訂正を求めるメールが届いた。修正した内容を返信して数時間で審査を完了したから契約書を締結する連絡が届いた。普通に拒否されるわけはないのだけど、1度マンションのオーナー審査で拒否されてから法人契約の審査はわりとどきどきする。そして審査に落ちるとヘコむ。契約書や車庫証明関連の書類などは後日、郵送されることにはなるが、丸1日経たない時間で駐車場の契約自体はできてしまった。効率がよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0514/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。運動部のチャンネルにこの火曜日から木曜日までは 18:30 - 19:30 に公園へ行くと宣言して通うようにしている。こうやって公けに言ってしまうと引けなくなるので無理やりでも行くようになる。今日は18時半に雑用していたら出掛けるのが19時半になった。遅い時間に公園へ行った分、スペースは空いていた。いつも通り、シートを広げて場所取りしてストレッチをしていた。すると、短距離走のチームが近くに来て、ややパーソナルスペースに引っかかるといった所感をもった。向こうのチームもシートを広げてストレッチをしていた。同じようなことを考える人たちもいるもんや。今日は普通にストレッチして、縄跳びして、歩いてきて、ストレッチして、筋トレして、といつも通りのメニューをゆっくりこなしてきて満足した。&lt;/p></content></item><item><title>引っ越しの準備を少しずつ始める</title><link>/diary/posts/2024/0514/</link><pubDate>Tue, 14 May 2024 09:09:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0514/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
インターネット回線の申し込み 転居先のインターネット回線を申し込みした。コンシェルジュから 賃貸ねっと を紹介されて値段も安かったのでそれでいいやと決めた。いま iijmio のモバイルとひかり回線をセット割で契約している。社宅に引っ越ししたら、携帯電話は法人契約でインターネット回線は個人契約に変更する。どうせセット割できないのでどこでもいいやという所感。家で使うインターネットは映画やアニメをみるぐらいだから 1 Gbps もあれば十分やと思う。マンションのネット回線は光クロス対応らしく 10 Gbps の速度が出るのかな？ひとまず月々の料金が高くなるなら 1 Gbps で十分ですとは伝えた。さらに光クロス対応 wifi ルーターを買えと言われて、調べたらバッファロー WiFi ルーターが一番いいらしく、Wi-Fi 6 対応のエントリーモデルを選択した。光クロス対応って単純に速度の速いルーターのことであってる？全然いまのネットワークの規格やハードウェアについていけていない。引っ越しやってそういった設備をアップデートとして学ぶことが多い。定期的に移動することも大事。 ￼ みなとのもりの運動 前回の所感 。昨日は足を休めて少しよくなったので今日はがんばろうと意気込んで行ったものの、人が多くてよい場所が見当たらなくて、少し狭い場所をとって縄跳びを始めたものの、そこにフライングディスクの アルティメット / Ultimate の練習をしているチームが寄せてきて、距離が近くて危なくて縄跳びやりにくくなった。おそらく大学のサークルの練習だったのではないかと思う。すぐ隣で走り回っているのに嫌気がさして集中力を欠いてしまった。心が弱い。
駐車場散策 いま住んでいるところの駐車場の解約申請を管理人さんに手渡した。転居先に駐車場そのものはあるものの、いまは満車でそこを借りることはできない。近所の駐車場を借りる必要がある。あらかじめ google map で付近の駐車場を探してあった。運動を終えた後に歩いていって、候補の駐車場がそれぞれどんな雰囲気かをみてきた。私の要件はこんなところ。管理人がいるような駐車場だと0時から朝7時までは閉鎖されてしまう。
屋内で雨風を防げる 24時間出し入れできる 車庫はなるべく広い方がよい 2つ候補があって実際に現地でみて確認した。善は急げでよい方に帰ってきてすぐ申し込みした。免許、車検証、保険の写しなど、必要な書類をオンラインでアップロードした。行政手続きに慣れたせいか、この手の書類をいくつか提出しないといけない手続きを苦に思わず手早くできるようになった。書類も整理して保管してあるから探すことなく30分ほどで申し込みを終えた。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="インターネット回線の申し込み">インターネット回線の申し込み&lt;/h2>
&lt;p>転居先のインターネット回線を申し込みした。コンシェルジュから &lt;a href="https://chintainet.jp/">賃貸ねっと&lt;/a> を紹介されて値段も安かったのでそれでいいやと決めた。いま iijmio のモバイルとひかり回線をセット割で契約している。社宅に引っ越ししたら、携帯電話は法人契約でインターネット回線は個人契約に変更する。どうせセット割できないのでどこでもいいやという所感。家で使うインターネットは映画やアニメをみるぐらいだから 1 Gbps もあれば十分やと思う。マンションのネット回線は光クロス対応らしく 10 Gbps の速度が出るのかな？ひとまず月々の料金が高くなるなら 1 Gbps で十分ですとは伝えた。さらに光クロス対応 wifi ルーターを買えと言われて、調べたらバッファロー WiFi ルーターが一番いいらしく、Wi-Fi 6 対応のエントリーモデルを選択した。光クロス対応って単純に速度の速いルーターのことであってる？全然いまのネットワークの規格やハードウェアについていけていない。引っ越しやってそういった設備をアップデートとして学ぶことが多い。定期的に移動することも大事。
￼
&lt;a href="https://amzn.to/4bABTjv" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61veZLRtl3L._AC_SX569_.jpg" width="120" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0513/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。昨日は足を休めて少しよくなったので今日はがんばろうと意気込んで行ったものの、人が多くてよい場所が見当たらなくて、少し狭い場所をとって縄跳びを始めたものの、そこにフライングディスクの &lt;a href="https://www.jfda.or.jp/introduction/ultimate/">アルティメット / Ultimate&lt;/a> の練習をしているチームが寄せてきて、距離が近くて危なくて縄跳びやりにくくなった。おそらく大学のサークルの練習だったのではないかと思う。すぐ隣で走り回っているのに嫌気がさして集中力を欠いてしまった。心が弱い。&lt;/p>
&lt;h2 id="駐車場散策">駐車場散策&lt;/h2>
&lt;p>いま住んでいるところの駐車場の解約申請を管理人さんに手渡した。転居先に駐車場そのものはあるものの、いまは満車でそこを借りることはできない。近所の駐車場を借りる必要がある。あらかじめ google map で付近の駐車場を探してあった。運動を終えた後に歩いていって、候補の駐車場がそれぞれどんな雰囲気かをみてきた。私の要件はこんなところ。管理人がいるような駐車場だと0時から朝7時までは閉鎖されてしまう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>屋内で雨風を防げる&lt;/li>
&lt;li>24時間出し入れできる&lt;/li>
&lt;li>車庫はなるべく広い方がよい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>2つ候補があって実際に現地でみて確認した。善は急げでよい方に帰ってきてすぐ申し込みした。免許、車検証、保険の写しなど、必要な書類をオンラインでアップロードした。行政手続きに慣れたせいか、この手の書類をいくつか提出しないといけない手続きを苦に思わず手早くできるようになった。書類も整理して保管してあるから探すことなく30分ほどで申し込みを終えた。&lt;/p></content></item><item><title>新たなスポンサーサイトの台頭</title><link>/diary/posts/2024/0513/</link><pubDate>Mon, 13 May 2024 08:51:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0513/</guid><description>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
スポンサーを受ける側の透明性 GitHub Sponsors から Open Collective へ を読んだ。それぞれのサービスの良し悪しはあるとは思うけれど、将来的に Open Collective を使う可能性もあるのでアカウントを作っておいた。以前から oss のツールやフレームワークなどを調査しているときに Open Collective でスポンサーを募集しているプロダクトをちょくちょくみかけてはいた。そういうサービスがあるんだなと思っていただけではあったけれど、いまみたらサイトが日本語化されたりしている。このサービスを使う開発者が増えてきてサービスの質も上がっているのかもしれない。先に名前空間を取得しておくのは大事なのでうちの会社のアカウントも作っておいた。
https://opencollective.com/kazamori みなとのもりの運動 前回の所感 。足の疲労 (筋肉痛) がまだ残っているため、軽く流す程度で運動しようと思って縄跳びもいつもよりも時間を短くしてやってきた。ここ1-2週間、天気がよければ 3000kcal は順調に消費できているし、今週は体重を 73kg 台に定着させたいという意図もあるし、カラダを休めるにしてもちょっとでも動いておこうというインセンティブがある。足を休めるなら上半身の筋トレをするのがよさそうにも思えた。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="スポンサーを受ける側の透明性">スポンサーを受ける側の透明性&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://voluntas.medium.com/github-sponsors-%E3%81%8B%E3%82%89-open-collective-%E3%81%B8-a0ce897991a8">GitHub Sponsors から Open Collective へ&lt;/a> を読んだ。それぞれのサービスの良し悪しはあるとは思うけれど、将来的に &lt;a href="https://opencollective.com/">Open Collective&lt;/a> を使う可能性もあるのでアカウントを作っておいた。以前から oss のツールやフレームワークなどを調査しているときに Open Collective でスポンサーを募集しているプロダクトをちょくちょくみかけてはいた。そういうサービスがあるんだなと思っていただけではあったけれど、いまみたらサイトが日本語化されたりしている。このサービスを使う開発者が増えてきてサービスの質も上がっているのかもしれない。先に名前空間を取得しておくのは大事なのでうちの会社のアカウントも作っておいた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://opencollective.com/kazamori">https://opencollective.com/kazamori&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0511/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。足の疲労 (筋肉痛) がまだ残っているため、軽く流す程度で運動しようと思って縄跳びもいつもよりも時間を短くしてやってきた。ここ1-2週間、天気がよければ 3000kcal は順調に消費できているし、今週は体重を 73kg 台に定着させたいという意図もあるし、カラダを休めるにしてもちょっとでも動いておこうというインセンティブがある。足を休めるなら上半身の筋トレをするのがよさそうにも思えた。&lt;/p></content></item><item><title>社宅の入居審査の結果</title><link>/diary/posts/2024/0511/</link><pubDate>Sat, 11 May 2024 12:04:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0511/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 昨日と同じ ように公園へ行って運動してきた。昨日のジョギングのせいか、疲労が蓄積していて、縄跳びをしていて何度も引っかかってうまく跳べなかった。体全体が重い感じ。一通りのメニューを終えて公園から帰るときに足が動かなくなってオフィスまで戻ってくるのにいつもより時間と労力を費やした。今日は本当にカラダが動かないといったレベルになってきた。
もくもく会 もくもく会 に参加してきた。歩くのがつらかったので久しぶりに自転車を使った。自転車ならまったくしんどくない。デザイン・クリエイティブセンター神戸 (愛称：KIITO／キイト) の部屋を借りていた。この施設に行ったのが私は初めてだった。こんな身近にこんな場所があったんだと驚いた。神戸市立三宮図書館も2Fにある。さらっと中を徘徊してみたところ、自習スペースもたくさんあって、しかし、ほとんど埋まっていて利用者が多いことに気付いた。たまにこういうところにやってきて気分転換に勉強してみてもよいかもしれない。
ストレッチ 過去最高につらいストレッチだったかもしれない。右足も左足もあちこち痛かった。過去にストレッチを受けていて痛かったことはない部位のストレッチでさえ痛くて散々に辛かった。右足のどこもかしこもダメ。そのうち歩けなくなるんじゃないかとすら思うようになってきた。木曜日からいつもより負荷をあげて運動していて疲労がかなり蓄積しているせいだと思う。トレーナーさんからも明日は休んだら？とアドバイスされたので明日は軽い筋トレ程度にしておいて足を使う運動はやらないようにする。
社宅の入居審査 GW 前に 2回目の社宅の入居審査 を申し込みしていた。午後から SMS で引っ越しサポートの連絡が届き、仲介会社さんにメールで審査の件について問い合わせたらちょうど入居審査が通ったという連絡が届いていたとのこと。うちのような歴史が浅く規模の小さい法人にも部屋を貸してくれるという。本当にありがたい。これで役員報酬を減額したことと辻褄があう。前回のオーナー審査で賃貸の部屋が借りられないなんて人生で初めての経験だったから少しショックを受けていた。6月後半に引っ越しする予定で、これからいろいろ段取りを決めていかないといけない。駐車場も空きがないからどこかを探して車庫証明の変更もしないといけない。この先の1ヶ月はまたバタバタしそう。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0510/#みなとのもりの運動">昨日と同じ&lt;/a> ように公園へ行って運動してきた。昨日のジョギングのせいか、疲労が蓄積していて、縄跳びをしていて何度も引っかかってうまく跳べなかった。体全体が重い感じ。一通りのメニューを終えて公園から帰るときに足が動かなくなってオフィスまで戻ってくるのにいつもより時間と労力を費やした。今日は本当にカラダが動かないといったレベルになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="もくもく会">もくもく会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/315692/">もくもく会&lt;/a> に参加してきた。歩くのがつらかったので久しぶりに自転車を使った。自転車ならまったくしんどくない。&lt;a href="https://kiito.jp/">デザイン・クリエイティブセンター神戸 (愛称：KIITO／キイト)&lt;/a> の部屋を借りていた。この施設に行ったのが私は初めてだった。こんな身近にこんな場所があったんだと驚いた。神戸市立三宮図書館も2Fにある。さらっと中を徘徊してみたところ、自習スペースもたくさんあって、しかし、ほとんど埋まっていて利用者が多いことに気付いた。たまにこういうところにやってきて気分転換に勉強してみてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>過去最高につらいストレッチだったかもしれない。右足も左足もあちこち痛かった。過去にストレッチを受けていて痛かったことはない部位のストレッチでさえ痛くて散々に辛かった。右足のどこもかしこもダメ。そのうち歩けなくなるんじゃないかとすら思うようになってきた。木曜日からいつもより負荷をあげて運動していて疲労がかなり蓄積しているせいだと思う。トレーナーさんからも明日は休んだら？とアドバイスされたので明日は軽い筋トレ程度にしておいて足を使う運動はやらないようにする。&lt;/p>
&lt;h2 id="社宅の入居審査">社宅の入居審査&lt;/h2>
&lt;p>GW 前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0502/#社宅の内覧2">2回目の社宅の入居審査&lt;/a> を申し込みしていた。午後から SMS で引っ越しサポートの連絡が届き、仲介会社さんにメールで審査の件について問い合わせたらちょうど入居審査が通ったという連絡が届いていたとのこと。うちのような歴史が浅く規模の小さい法人にも部屋を貸してくれるという。本当にありがたい。これで役員報酬を減額したことと辻褄があう。前回のオーナー審査で賃貸の部屋が借りられないなんて人生で初めての経験だったから少しショックを受けていた。6月後半に引っ越しする予定で、これからいろいろ段取りを決めていかないといけない。駐車場も空きがないからどこかを探して車庫証明の変更もしないといけない。この先の1ヶ月はまたバタバタしそう。&lt;/p></content></item><item><title>来季の展望づくりと運動の週末</title><link>/diary/posts/2024/0510/</link><pubDate>Fri, 10 May 2024 16:27:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0510/</guid><description>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベル,ジョギングをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
第6期の展望の共有 フルタイムではない契約内容の共有 経営に関する記事がバズったことのふりかえり 今期から投資フェーズに入っていくため、今期の予算想定は赤字となる。赤字は仕方ないとしても、付加価値の高いコンサルや稼働時間の短い案件を少しはやりながら赤字額の削減にはいくらか努めたいと考えている。そのためのコンサル契約の内容などをいま策定中ではらさんにも共有してコメントをいただいた。おもしろい意見があって、レガシーアプリの保守をするのはフルタイムの時間を必要としないが、誰かやらないといけなくて、そういった内容のお仕事は若い人にアサインしづらいという特性があるから、ベテランの開発者が週1日とかで働くのにちょうどよいという。確かにその通りだなと納得した。一方でそういった案件のマッチングはとても難しい。
あと forest mook のはてなブックマークサイト から参照できるが、GW の1週間ほどで3記事ではてブを約2400獲得した。これは過去最高のバズだと思う。1つの記事ではてブが1000を超えたこともおそらく過去にない。PV では7万以上。今後のマーケティング施策を考えていく上でフォロワーを数百人単位で獲得したため、多くの人に知ってもらうときに今回のバズの成果が役立つかもしれない。GW のお休みを2日潰してしまったけれど、それ以上の収穫があったと思いたい。
こうべ市民福祉スポーツセンターの予約 出張して忘れていた 2024年8月分の抽選結果 を確認した。金曜日の夜の枠を2つ確保できた。
8月9日 18-21 8月30日 18-21 半面を借りて3時間で3,000円かかる。1時間1,000円で磯上体育館よりは少し高い。磯上体育館は1時間700円で2時間枠なので1回あたりの予約が1,400円になる。但し、広さや施設の使い勝手は異なるので金額だけで単純比較はできない。他のメンバーが本当に来てくれるかどうかはわからないが、初回なので私がこの経費を全額負担してもよいとは思う。バドミントンの道具も買わないといけない。
みなとのもりの運動 昨日の続き 。5時半頃にお仕事を終えて6時前ぐらいには公園に着いたように思う。ゆっくりストレッチをして19時頃までいつも通りのメニューをこなす。今回から縄跳びのメニューに駆け足跳を追加した。15分間は両足跳を、5分間を駆け足跳する。いつもは15分間のうちの最後の1分から30秒の間に駆け足跳の練習をしていた。縄跳びに慣れてきたので負荷をあげる意図で5分分の駆け足跳びの練習を追加したといったところ。
メリケンパークジョギング その後すみよしさんが神戸ポートタワーまでジョギングへ行くというので一緒に軽くジョギングしてきた。メリケンパークで軽く休んだものの、片道約1.5kmを往復してきた。常に足が痛いから走ると怪我しないかと気になってなかなか走るモチベーションにならない。ゆっくりではあるけど、このぐらいの距離をジョギングなら走れることを確認できてよかった。ジョギングだと 500kcal は消費する。ランニングリュックを背負って初めて走ってみてわりと快適だった。飲みものやスマホをリュックのポケットに入れて走れると快適ではある。</description><content>&lt;p>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳,駆け足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベル,ジョギングをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>第6期の展望の共有&lt;/li>
&lt;li>フルタイムではない契約内容の共有&lt;/li>
&lt;li>経営に関する記事がバズったことのふりかえり&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今期から投資フェーズに入っていくため、今期の予算想定は赤字となる。赤字は仕方ないとしても、付加価値の高いコンサルや稼働時間の短い案件を少しはやりながら赤字額の削減にはいくらか努めたいと考えている。そのためのコンサル契約の内容などをいま策定中ではらさんにも共有してコメントをいただいた。おもしろい意見があって、レガシーアプリの保守をするのはフルタイムの時間を必要としないが、誰かやらないといけなくて、そういった内容のお仕事は若い人にアサインしづらいという特性があるから、ベテランの開発者が週1日とかで働くのにちょうどよいという。確かにその通りだなと納得した。一方でそういった案件のマッチングはとても難しい。&lt;/p>
&lt;p>あと &lt;a href="https://b.hatena.ne.jp/site/note.com/t2y1979">forest mook のはてなブックマークサイト&lt;/a> から参照できるが、GW の1週間ほどで3記事ではてブを約2400獲得した。これは過去最高のバズだと思う。1つの記事ではてブが1000を超えたこともおそらく過去にない。PV では7万以上。今後のマーケティング施策を考えていく上でフォロワーを数百人単位で獲得したため、多くの人に知ってもらうときに今回のバズの成果が役立つかもしれない。GW のお休みを2日潰してしまったけれど、それ以上の収穫があったと思いたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="こうべ市民福祉スポーツセンターの予約">こうべ市民福祉スポーツセンターの予約&lt;/h2>
&lt;p>出張して忘れていた &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/taiikukanntyuusenn%205gatubun.pdf">2024年8月分の抽選結果&lt;/a> を確認した。金曜日の夜の枠を2つ確保できた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>8月9日 18-21&lt;/li>
&lt;li>8月30日 18-21&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>半面を借りて3時間で3,000円かかる。1時間1,000円で磯上体育館よりは少し高い。磯上体育館は1時間700円で2時間枠なので1回あたりの予約が1,400円になる。但し、広さや施設の使い勝手は異なるので金額だけで単純比較はできない。他のメンバーが本当に来てくれるかどうかはわからないが、初回なので私がこの経費を全額負担してもよいとは思う。バドミントンの道具も買わないといけない。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0509/#みなとのもりの運動">昨日の続き&lt;/a> 。5時半頃にお仕事を終えて6時前ぐらいには公園に着いたように思う。ゆっくりストレッチをして19時頃までいつも通りのメニューをこなす。今回から縄跳びのメニューに駆け足跳を追加した。15分間は両足跳を、5分間を駆け足跳する。いつもは15分間のうちの最後の1分から30秒の間に駆け足跳の練習をしていた。縄跳びに慣れてきたので負荷をあげる意図で5分分の駆け足跳びの練習を追加したといったところ。&lt;/p>
&lt;h3 id="メリケンパークジョギング">メリケンパークジョギング&lt;/h3>
&lt;p>その後すみよしさんが神戸ポートタワーまでジョギングへ行くというので一緒に軽くジョギングしてきた。メリケンパークで軽く休んだものの、片道約1.5kmを往復してきた。常に足が痛いから走ると怪我しないかと気になってなかなか走るモチベーションにならない。ゆっくりではあるけど、このぐらいの距離をジョギングなら走れることを確認できてよかった。ジョギングだと 500kcal は消費する。ランニングリュックを背負って初めて走ってみてわりと快適だった。飲みものやスマホをリュックのポケットに入れて走れると快適ではある。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/4aiZ1lN" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51Wev9uoKLL._AC_SX425_.jpg" width="200" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>出張帰りの公園運動</title><link>/diary/posts/2024/0509/</link><pubDate>Thu, 09 May 2024 19:11:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0509/</guid><description>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
いとうの部屋 21時前に新神戸駅に戻ってきて、一旦、家に帰って荷解きしてからすぐにオフィスへ行って伊藤さんの新しいイベントに参加してみた。21時半ぐらいに zoom 会議に入ったものの、わりとしっかりとした雰囲気の話し合いになっていたのでそのまま聞き流しながら雑用をしていた。コワーキングスペースやコミュニティ運営のノウハウだったり、立ち上げの大変なところの話題だったり、コワーキングスペースオーナーではない私では会話に入れそうにもなかったのでとくに絡むこともしなかった。今後も定期的にクローズドコミュニティでイベントを開催していくとのこと。
みなとのもりの運動 いとうさんのイベントが終わってからいつもの公園へ行ってきた。神戸に戻ってきたら天気がよかった。出張中は常に雨降りで外へ出掛けて運動できなかった不満を晴らしてきた。やはりホームは落ち着くし、運動する場所も把握できているし、快適に過ごせる。運動しにくいという視点で出張するのが億劫になってきた。
smartrope の電源を入れようとしたら今日は入らなかった。バッテリー切れのようにみえる。出張へ行く前は55%ぐらいだったと思う。50%を切ったら充電しようと考えていたが、もしかしたらアプリでみているバッテリーの残量と実際の残量は異なるのかもしれない。5分ほど充電したら電源が ON になってそのときにアプリでみたら残量が45%になっていた。スーツケースに入れて運んでいるうちに電源が ON になってしまったのかな？また次の機会でバッテリーの減り具合を観察してみる。初期充電したのが3月27日 だと思うので1ヶ月以上はバッテリーが持続したみたい。毎日使っているわけでもないし、1回あたり15分程度の使用。十分にバッテリーは長持ちする。</description><content>&lt;p>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="いとうの部屋">いとうの部屋&lt;/h2>
&lt;p>21時前に新神戸駅に戻ってきて、一旦、家に帰って荷解きしてからすぐにオフィスへ行って伊藤さんの新しいイベントに参加してみた。21時半ぐらいに zoom 会議に入ったものの、わりとしっかりとした雰囲気の話し合いになっていたのでそのまま聞き流しながら雑用をしていた。コワーキングスペースやコミュニティ運営のノウハウだったり、立ち上げの大変なところの話題だったり、コワーキングスペースオーナーではない私では会話に入れそうにもなかったのでとくに絡むこともしなかった。今後も定期的にクローズドコミュニティでイベントを開催していくとのこと。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>いとうさんのイベントが終わってからいつもの公園へ行ってきた。神戸に戻ってきたら天気がよかった。出張中は常に雨降りで外へ出掛けて運動できなかった不満を晴らしてきた。やはりホームは落ち着くし、運動する場所も把握できているし、快適に過ごせる。運動しにくいという視点で出張するのが億劫になってきた。&lt;/p>
&lt;p>smartrope の電源を入れようとしたら今日は入らなかった。バッテリー切れのようにみえる。出張へ行く前は55%ぐらいだったと思う。50%を切ったら充電しようと考えていたが、もしかしたらアプリでみているバッテリーの残量と実際の残量は異なるのかもしれない。5分ほど充電したら電源が ON になってそのときにアプリでみたら残量が45%になっていた。スーツケースに入れて運んでいるうちに電源が ON になってしまったのかな？また次の機会でバッテリーの減り具合を観察してみる。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0327/#スマート縄跳びの試行">初期充電したのが3月27日&lt;/a> だと思うので1ヶ月以上はバッテリーが持続したみたい。毎日使っているわけでもないし、1回あたり15分程度の使用。十分にバッテリーは長持ちする。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0509_park.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>出張前の資料づくり</title><link>/diary/posts/2024/0506/</link><pubDate>Mon, 06 May 2024 12:09:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0506/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 昨日と同じ ように午前中へ公園へ行って運動してきた。雨が降りそうだったので朝早めに行って降る前に帰ってきた。結局、連休中は毎日午前中に公園へ行って運動できた。本当に健康的な生活。もうこのまま午前中はお仕事したくない、働きたくないとか考えながら運動していた。
近況報告の資料作り 今晩からの出張に向けての進捗報告の資料作り。今回は開発の中盤なのでとくに大きな項目はなくて、予定していた機能開発に対してどのような状況かを報告するだけ。2時間もあれば資料づくりは終えられた。私が一番開発の進捗がよくないという事実と、開発期間中に 社員旅行 が重なるため、1マイルストーン (2週間) を伸ばす提案をしてこようと思う。今期中にはプロダクトをお客さん先で実運用できそうな案件もいくつか聞くようになってきてこのぐらいの調整は受け入れてくれるのではないかと期待している。
いつもは寝台特急に乗るところが今回は予約できなかったので最終の新幹線で出発する。前泊した方が翌日楽なので今後はそうしようと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0505/#みなとのもりの運動">昨日と同じ&lt;/a> ように午前中へ公園へ行って運動してきた。雨が降りそうだったので朝早めに行って降る前に帰ってきた。結局、連休中は毎日午前中に公園へ行って運動できた。本当に健康的な生活。もうこのまま午前中はお仕事したくない、働きたくないとか考えながら運動していた。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今晩からの出張に向けての進捗報告の資料作り。今回は開発の中盤なのでとくに大きな項目はなくて、予定していた機能開発に対してどのような状況かを報告するだけ。2時間もあれば資料づくりは終えられた。私が一番開発の進捗がよくないという事実と、開発期間中に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0424/#社員旅行の目的地決定">社員旅行&lt;/a> が重なるため、1マイルストーン (2週間) を伸ばす提案をしてこようと思う。今期中にはプロダクトをお客さん先で実運用できそうな案件もいくつか聞くようになってきてこのぐらいの調整は受け入れてくれるのではないかと期待している。&lt;/p>
&lt;p>いつもは寝台特急に乗るところが今回は予約できなかったので最終の新幹線で出発する。前泊した方が翌日楽なので今後はそうしようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>予想外のコンテンツ</title><link>/diary/posts/2024/0505/</link><pubDate>Sun, 05 May 2024 12:09:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0505/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 昨日と同じ ように午前中へ公園へ行ってのんびり運動をした。昨日から出店していた屋台やフリーマーケットのようなテントが連日で営業していた。昨日よりは人が減ってよい場所を取れたので土の地面の上で縄跳びしていた。
note で更書き 昨日書いた note の記事 がバズって、さらにその記事中で引用していた約4年前の記事までホットエントリーになっていた。私が過去に書いた記事で1000以上のはてブがついたことはなかったように思う。過去最高を記録した。そこでブコメをみていて、約4年前の当時はわからなかったけれど、いまならわかることもいくつかあるなと思って、自社の課題管理システムを見返して、創業から4.5年ほどの間に起きた経営的な気づきや失敗などをまとめてさらに記事を書いた。
ひとり会社を起業したときにわからなかったこと お昼から書き始めて7時ぐらいまで書いていたかな。気付いたら夜になっていて久しぶりに時間を忘れて集中して記事を書いてしまった。フロー体験と呼ぶのかな？この歳になるとそういった状況は稀になる。読んでくれる人がいると分かっているとモチベーションにつながるんやなと改めて実感した。本当は別の記事を書こうと思っていたのにこの日は全然違うことで1日が終わってしまった。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0504/#みなとのもりの運動">昨日と同じ&lt;/a> ように午前中へ公園へ行ってのんびり運動をした。昨日から出店していた屋台やフリーマーケットのようなテントが連日で営業していた。昨日よりは人が減ってよい場所を取れたので土の地面の上で縄跳びしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="note-で更書き">note で更書き&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0504/#note-での初ホットエントリー">昨日書いた note の記事&lt;/a> がバズって、さらにその記事中で引用していた約4年前の記事までホットエントリーになっていた。私が過去に書いた記事で1000以上のはてブがついたことはなかったように思う。過去最高を記録した。そこでブコメをみていて、約4年前の当時はわからなかったけれど、いまならわかることもいくつかあるなと思って、自社の課題管理システムを見返して、創業から4.5年ほどの間に起きた経営的な気づきや失敗などをまとめてさらに記事を書いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n2ec8fd47749e">ひとり会社を起業したときにわからなかったこと&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>お昼から書き始めて7時ぐらいまで書いていたかな。気付いたら夜になっていて久しぶりに時間を忘れて集中して記事を書いてしまった。フロー体験と呼ぶのかな？この歳になるとそういった状況は稀になる。読んでくれる人がいると分かっているとモチベーションにつながるんやなと改めて実感した。本当は別の記事を書こうと思っていたのにこの日は全然違うことで1日が終わってしまった。&lt;/p></content></item><item><title>運動と書きものの一日</title><link>/diary/posts/2024/0504/</link><pubDate>Sat, 04 May 2024 00:45:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0504/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 昨日と同じ ように午前中へ公園へ行ってのんびり運動をする。今日は公園の半分近くのスペースを屋台やフリーマーケットのようなテントが占有していて、いつもより運動するためのスペースが狭かったため、運動している人たちが押し込まれて窮屈な様相になっていた。GW だから仕方ないか。当初は芝生の草が少し生い茂っているところで縄跳びを始めたものの、草に縄が引っかかって跳びにくかったのでトラックの舗装されたコンクリートの上で跳ぶようにした。土の地面の上よりもコンクリート面の上の方が反発力があってずっと跳びやすいし、体力も浪費しない。おそらく膝には負担はかかるが。
ストレッチ 午前中は公園運動をしているので夕方に行ってきた。今日はお尻の後ろの筋と横の筋、トレーナーさんは中殿筋と呼んでいた。その筋がかなり張っていて辛いを超えて痛い。自分でストレッチをしていても痛いぐらいなのでトレーナーさんからストレッチを受けているともっと痛い。トレーナーさんによると、中殿筋の筋肉は多くの動作すべてに関連するため、特定の運動や筋トレが影響しているというよりも、運動のアクティビティが多いことから酷使して筋肉痛になっているのではないかとのこと。休めば直るだろうし、使っていて痛いのはそれほど問題ではないと話されていた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。
note での初ホットエントリー 私の記憶にある限り、note で書いた記事が初めてはてブのホットエントリーになった。2-3時間でさらっと書いた記事にも関わらず、思いの外、反響があったみたい。
コンテンツは狙ってバズらない
この言葉を、過去の日記でも2回ほど書いている。だからこそ、書き続けることが大事であり、がんばって書いた記事がほとんど読まれなかったとしてもずっと書き続けることが大事だと私は考えている。そういう積み重ねの上でたった2-3時間で書いた記事が意外にバズったりするようだ。
引き受けないお仕事の基準</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0503/#みなとのもりの運動">昨日と同じ&lt;/a> ように午前中へ公園へ行ってのんびり運動をする。今日は公園の半分近くのスペースを屋台やフリーマーケットのようなテントが占有していて、いつもより運動するためのスペースが狭かったため、運動している人たちが押し込まれて窮屈な様相になっていた。GW だから仕方ないか。当初は芝生の草が少し生い茂っているところで縄跳びを始めたものの、草に縄が引っかかって跳びにくかったのでトラックの舗装されたコンクリートの上で跳ぶようにした。土の地面の上よりもコンクリート面の上の方が反発力があってずっと跳びやすいし、体力も浪費しない。おそらく膝には負担はかかるが。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0504_park.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>午前中は公園運動をしているので夕方に行ってきた。今日はお尻の後ろの筋と横の筋、トレーナーさんは中殿筋と呼んでいた。その筋がかなり張っていて辛いを超えて痛い。自分でストレッチをしていても痛いぐらいなのでトレーナーさんからストレッチを受けているともっと痛い。トレーナーさんによると、中殿筋の筋肉は多くの動作すべてに関連するため、特定の運動や筋トレが影響しているというよりも、運動のアクティビティが多いことから酷使して筋肉痛になっているのではないかとのこと。休めば直るだろうし、使っていて痛いのはそれほど問題ではないと話されていた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="note-での初ホットエントリー">note での初ホットエントリー&lt;/h2>
&lt;p>私の記憶にある限り、note で書いた記事が初めてはてブのホットエントリーになった。2-3時間でさらっと書いた記事にも関わらず、思いの外、反響があったみたい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>コンテンツは狙ってバズらない&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この言葉を、過去の日記でも2回ほど書いている。だからこそ、書き続けることが大事であり、がんばって書いた記事がほとんど読まれなかったとしてもずっと書き続けることが大事だと私は考えている。そういう積み重ねの上でたった2-3時間で書いた記事が意外にバズったりするようだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/nba4fc8cb4233">引き受けないお仕事の基準&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>ダンベルデビュー</title><link>/diary/posts/2024/0503/</link><pubDate>Fri, 03 May 2024 14:18:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0503/</guid><description>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 休日はなるべく午前中に公園へ行って運動する。この時期は涼しくて気持ちがよい。お仕事をしていなければ1日の消費エネルギーが軽く 3000kcal を超える。デスクワークせずに運動しているのだから当然ではあるが、いかにデスクワークが運動不足になってしまうかを実感する。夜も1時間ほど神戸ポートタワーを目的地に往復して散歩していた。
風のある日はシートが飛んでしまうのを懸念して重しを探していてダンベルがちょうどよいことに気付いた。縄跳びしているときはシートの重しにしておいて、縄跳びを終えた後はシートに乗ってダンベル運動を行う。あとハンドグリップ (25kg) も購入してみた。筋トレの1つとして公園でやるのがよさそう。ちょうど fitbit premium のエクササイズ動画にダンベルを使ったものがあったので公園でそれをやっていた。1kg のダンベルだから負荷としては軽過ぎる気もするが、やらないよりはやった方がよいの精神。
クラフトビールのゆず麹エール 昨年末に ふるさと納税 で購入した。ISLAND BREWERY のクラフトビールがまだ冷蔵庫に残っていた。お正月から運動を始めて食事も制限していて家でお酒はほとんど飲まなくなってしまった。クラフトビールも冷蔵庫のスペースを占有していて、邪魔になるので少しずつ飲んでスペースをあけることにした。ゆず麹エールがおいしい。昨年 土佐へ社員旅行 へ同行してお土産にゆず茶を買ってみた。たまに食べたゆずがおいしくて、それ以来ゆず入りの商品や食べものを好んで食べるようになった。その延長上で私の好みはゆずが入っていれば何でもおいしいモードになっている。お客さん向けの贈り物としても珍しいからいいんじゃないかと思っている。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>休日はなるべく午前中に公園へ行って運動する。この時期は涼しくて気持ちがよい。お仕事をしていなければ1日の消費エネルギーが軽く 3000kcal を超える。デスクワークせずに運動しているのだから当然ではあるが、いかにデスクワークが運動不足になってしまうかを実感する。夜も1時間ほど神戸ポートタワーを目的地に往復して散歩していた。&lt;/p>
&lt;p>風のある日はシートが飛んでしまうのを懸念して重しを探していてダンベルがちょうどよいことに気付いた。縄跳びしているときはシートの重しにしておいて、縄跳びを終えた後はシートに乗ってダンベル運動を行う。あとハンドグリップ (25kg) も購入してみた。筋トレの1つとして公園でやるのがよさそう。ちょうど fitbit premium のエクササイズ動画にダンベルを使ったものがあったので公園でそれをやっていた。1kg のダンベルだから負荷としては軽過ぎる気もするが、やらないよりはやった方がよいの精神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0503_dumbbell.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0503_handgrip.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="クラフトビールのゆず麹エール">クラフトビールのゆず麹エール&lt;/h2>
&lt;p>昨年末に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1111/#ふるさと納税">ふるさと納税&lt;/a> で購入した。&lt;a href="https://shop.iki-island.co.jp/">ISLAND BREWERY&lt;/a> のクラフトビールがまだ冷蔵庫に残っていた。お正月から運動を始めて食事も制限していて家でお酒はほとんど飲まなくなってしまった。クラフトビールも冷蔵庫のスペースを占有していて、邪魔になるので少しずつ飲んでスペースをあけることにした。ゆず麹エールがおいしい。昨年 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0630/">土佐へ社員旅行&lt;/a> へ同行してお土産にゆず茶を買ってみた。たまに食べたゆずがおいしくて、それ以来ゆず入りの商品や食べものを好んで食べるようになった。その延長上で私の好みはゆずが入っていれば何でもおいしいモードになっている。お客さん向けの贈り物としても珍しいからいいんじゃないかと思っている。&lt;/p></content></item><item><title>よく働きよく動く</title><link>/diary/posts/2024/0425/</link><pubDate>Thu, 25 Apr 2024 17:57:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0425/</guid><description>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ou エントリーの更新対応 ここ2週間ほどずっと、お仕事のある機能開発で テンパった開発状況 でやってきたものがようやく終わった。私は自社の経営だったり、プロジェクトのマネージャーだったりで、普通の開発メンバーのような集中した開発を時間的にできないものの、それでも私が1つの機能に2週間もかける開発はそうそうない。想定以上にこの対応のために、扱う LDAP エントリーのデータ定義や既存システムの実装変更を余儀なくされた。逆に言えば、既存の実装にそういった考慮が当初の設計に足りなかったと言える。この改修において ID 連携におけるノウハウをメンバーと共有したとも言える。
運用視点からは出来て当然の、しかし、開発視点からは厄介な仕様変更の開発を完了できた。いまの時点では完璧に作ったので将来的な拡張も含めて、さまざまな要件に対応できる設計になったと思う。自画自賛だが、時間をかけた分のよいものができたと思う。
みなとのもりの運動 今週の前半は雨降りだったり、雨が断続的に降ったりやんだりでお出掛けできなかった。お仕事も一区切りついた開放感と久しぶりによい天気だったのもあって みなとのもり公園 へ行って縄跳びしてきた。運動できない日々が続いて体力を回復していたせいか、15分間のワークアウトで過去最高の 1113 回となった。前回よりも大きく回数が増えたので、もしかしたら100ほど計測ミスがあるのかもしれない。いまの目標としては15分間で最低800回跳ぶことを想定している。跳んでいるうちにカラダが慣れてきて、ミスしなくなったり、フロー状態に入って速く巧く跳べて回数が増えたりする。
縄跳びの前後にストレッチをできるよう、大きめのレジャーシートも買った。100円ショップなどで売っているレジャーシートに比べたら少し厚手になる。折り畳んで持ち運びできるのがいいなと思って購入した。公園へ持っていくのに便利。1人なら完全に寝転がって広々とストレッチできる。よいと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ou-エントリーの更新対応">ou エントリーの更新対応&lt;/h2>
&lt;p>ここ2週間ほどずっと、お仕事のある機能開発で &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0422/">テンパった開発状況&lt;/a> でやってきたものがようやく終わった。私は自社の経営だったり、プロジェクトのマネージャーだったりで、普通の開発メンバーのような集中した開発を時間的にできないものの、それでも私が1つの機能に2週間もかける開発はそうそうない。想定以上にこの対応のために、扱う LDAP エントリーのデータ定義や既存システムの実装変更を余儀なくされた。逆に言えば、既存の実装にそういった考慮が当初の設計に足りなかったと言える。この改修において ID 連携におけるノウハウをメンバーと共有したとも言える。&lt;/p>
&lt;p>運用視点からは出来て当然の、しかし、開発視点からは厄介な仕様変更の開発を完了できた。いまの時点では完璧に作ったので将来的な拡張も含めて、さまざまな要件に対応できる設計になったと思う。自画自賛だが、時間をかけた分のよいものができたと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>今週の前半は雨降りだったり、雨が断続的に降ったりやんだりでお出掛けできなかった。お仕事も一区切りついた開放感と久しぶりによい天気だったのもあって &lt;a href="https://kobe-machiguide.com/park/minatonomori-park/">みなとのもり公園&lt;/a> へ行って縄跳びしてきた。運動できない日々が続いて体力を回復していたせいか、15分間のワークアウトで過去最高の 1113 回となった。前回よりも大きく回数が増えたので、もしかしたら100ほど計測ミスがあるのかもしれない。いまの目標としては15分間で最低800回跳ぶことを想定している。跳んでいるうちにカラダが慣れてきて、ミスしなくなったり、フロー状態に入って速く巧く跳べて回数が増えたりする。&lt;/p>
&lt;p>縄跳びの前後にストレッチをできるよう、大きめのレジャーシートも買った。100円ショップなどで売っているレジャーシートに比べたら少し厚手になる。折り畳んで持ち運びできるのがいいなと思って購入した。公園へ持っていくのに便利。1人なら完全に寝転がって広々とストレッチできる。よいと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0425_sheet.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/49Ur0YS" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/71jz9VPb9TL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>しばらく土曜日の午前中は公園運動をする</title><link>/diary/posts/2024/0420/</link><pubDate>Sat, 20 Apr 2024 14:31:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0420/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ワーケーションの学び デジタルノマドとワーケーションの現在地と展望 に参加した。
土曜日の7-9時という、あまりみかけない時間帯にイベントが開催されている。なぜ土曜日の朝7時か？というと他の予定と競合しないというメリットがある。通常は参加に1,000円かかるが、カフーツさんのオンラインイベントに山梨大学生命環境部教授の田中敦さんが参加されていて、そのコネで招待コードを無料でいただいたので試しに参加してみた。初めて参加してまず驚いたのだけど、このイベントは4年ほど継続しているらしく、且つ朝7時から30人以上参加されていた。おそらく参加者から1,000円徴収したいわけではなく、質の高いコミュニティ運営を目的に、無料イベントよりも参加の敷居をあげたいという狙いではないかと推測する。イベントそのものの参加費用をある程度高めに設定して一見さんのハードルをあげつつ、信頼できる知人には招待コードを無料で配るといったやりかたではないかと思えた。
またオフラインと比べてオンラインイベントは無茶な時間帯に開始時間を設定しやすいことにも気付いた。私は寝起きで参加したのだけど、オンラインイベントだとビデオオフにしておけば身なりを整えなくても済む。同様に夜の遅い時間帯も物理的に出掛けるのは面倒くさい。オンラインなら夜23時からイベントを開催しても終電の心配もない。うちの会社のイベントを開催するときでも土曜日の朝7時という時間帯を検討する価値はあると思えた。この時間帯は暗に真剣に参加する人だけ来ればいいというメッセージも含まれている。
内容は大学の教授といった方々が発表されているため、やや硬めのしっかりした内容の発表が多かった。デジタルノマドやワーケーションの実践的ななにかというよりも研究対象として分析したことからわかってきた知見やノウハウ、統計的な見解の共有といった意味づけの方が強かったように思う。
もっとも大きな気付きを1つ書く。松下慶太 さんという関西大学社会学部の教授が話していた内容で「混ぜる (mixed)」と「和える (harmonized)」は違うという話しをされた。外国にはない表現なので harmonized という英単語が適切かどうかはわからないと本人も仰っていた。デジタルノマドを地域に受け入れるのは混ぜる (地域の文化やしきたりに均質化させる) のではなく、和える (それぞれの持ち味がでるよう、いい加減で止める) アプローチがよいのではないかと提案されていた。料理の世界で使う和えるという言葉を日本人の価値観でわかりやすく見事に表現されていた。相対的にコミュニティはポリシーの下「混ぜる」というアプローチをするし、コワーキングは個々のコワーカーのホスピタリティを優先するなら「和える」というアプローチが向く。似て非なる概念を日本人にとって馴染みのある言葉でうまく表現されていて素直に素晴らしい視点だと感心した。
私自身、組織に馴染めなかった方の「混ざらなかった」人間と言える。うちの会社で社員を雇う価値観としても「和える」というアプローチを採用したいし、会社にとっての 関係人口 を増やすという概念を、会社の理念や行動規範とするのもいいんじゃないかと論理を飛躍して考えたりもしていた。資本主義における会社の目的は究極的には利益の追求に帰結してしまう。しかし、それが行き過ぎると社会に歪みを生じさせてしまう。利益だけではない行動規範として、ただ会社に関わる人を増やすというシンプルな目的はコワーキングやコラボレーションとも相性がよさそうで、私の理念にもあうように思えた。このアイディアはもう少し寝かせて時がきたら掘り下げてみようと思う。
ストレッチ 今週もお仕事がいろいろ立て込んでいて余裕がなかったため、運動の時間をあまり取れなかった。結果的にいつもよりも少し運動時間が少ないせいで筋肉やカラダへの負荷が下がり、ストレッチを受けても疲労が蓄積していない状態だった。右臀部のツボがいつもよりきつく感じたのと、肩甲骨辺りの筋肉が硬くなっているとトレーナーさんが仰っていた。これは腕立て伏せや腹筋ローラーでその辺りの筋肉を使ってしまっている影響もあるのかもしれない。トレーナーさんが言うには、腕立て伏せは大胸筋、腹筋ローラーは腹筋を意識したフォームでないと他の部位の筋肉も使ってしまってあまりよくないようなニュアンスで話されていた。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。
いま三宮.devの公園運動がやや盛り上がりつつあって土曜日の午前中に参加する人が多いため、土曜日の 10:00-11:40 で受けているストレッチを午後に変更してみることにした。5月は土曜日の午前中を公園運動の時間に割いてみる。暑くて外に出るのが嫌になるまでは続けてみようと思う。
みなとのもりの運動 ストレッチを終えてから12時過ぎから1時間ほど運動してきた。前回の所感はここ 。バスケコートは3つとも埋まっていて今日はやらなかった。いつも通り縄跳びを15分間跳んでから付近を散歩したりストレッチしたりしていた。縄跳びをうまく跳ぶコツを少しつかんだ。いつもタイマーを地面かベンチに置いて目線を下げて跳んでいた。そうすると、縄が跳んでいる位置よりも少し前方で接地してしまい、飛ぶタイミングが微妙にあわなくて引っかかるということがあった。これは目線を水平方向に向けることで縄の接地面をなるべく跳んでいる位置、もしくは接地しないように調整しやすいことに気付いた。したがってタイマーも下方ではなく、なるべく目線の水平方向に設置するとうまく跳べる気がする。木の幹の枝のところに引っ掛けると目線が安定してよかった。
その後メンバーの1人が来たのでデカテニスをやってみた。昨日はデカバドミントンをしたからどう違うかを比較してみた。
大きいボールは子ども向けで大人が使うには (距離を取ると) ボールの挙動を制御しにくい デカバドミントンも大きい羽の方が飛ばないから運動するにはあまり向かない 小さいボールは大きいボールの倍以上飛ぶのである程度の距離をあけてラリーをしやすい デカバドミントンよりもデカテニス (小さいボール) の方が飛距離が増える分、前後左右に動く量が大きくなる たくさん動きたい場合はこちらの方が運動量が増えてよいように思える 相対的に体力がない人はデカバドミントンを、体力がある人はデカテニスを選択するとよさそう ダブルダッチ 土曜日のお昼なので公園でいろんな人たちが活動している。その中に縄を2つ使ってぐるぐるまわしているのを何度かみかけていた。この競技は ダブルダッチ と呼ぶ。
ダブルダッチの歴史は、300年以上前に、アメリカ合衆国のハドソン川ほとりのニュー・アムステルダム（現在のニューヨーク）に入植したオランダ人によってアメリカに持ち込まれた“なわとび”である。 ダブルダッチという言葉は、オランダ人が複雑でおかしなことをした時に、それを指して言うイギリス人の俗語で、イギリス人がこのゲームにダブルダッチという名を付けた。
ダブルダッチの歴史・発祥
変な名前だが、いまとなってはちゃんとルールも整備され世界大会も開催されている。歴史のあるスポーツ？になっているようだ。これも運動量が増えて公園に来た人たちがやることなくてあぶれないための施策の1つになりそうに思える。ダブルダッチをするためにトーエイライト社の長縄を購入してみた。これも1人ではできないので誰か来てくれると嬉しい。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ワーケーションの学び">ワーケーションの学び&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://panq20240420.peatix.com/view">デジタルノマドとワーケーションの現在地と展望&lt;/a> に参加した。&lt;/p>
&lt;p>土曜日の7-9時という、あまりみかけない時間帯にイベントが開催されている。なぜ土曜日の朝7時か？というと他の予定と競合しないというメリットがある。通常は参加に1,000円かかるが、カフーツさんのオンラインイベントに山梨大学生命環境部教授の田中敦さんが参加されていて、そのコネで招待コードを無料でいただいたので試しに参加してみた。初めて参加してまず驚いたのだけど、このイベントは4年ほど継続しているらしく、且つ朝7時から30人以上参加されていた。おそらく参加者から1,000円徴収したいわけではなく、質の高いコミュニティ運営を目的に、無料イベントよりも参加の敷居をあげたいという狙いではないかと推測する。イベントそのものの参加費用をある程度高めに設定して一見さんのハードルをあげつつ、信頼できる知人には招待コードを無料で配るといったやりかたではないかと思えた。&lt;/p>
&lt;p>またオフラインと比べてオンラインイベントは無茶な時間帯に開始時間を設定しやすいことにも気付いた。私は寝起きで参加したのだけど、オンラインイベントだとビデオオフにしておけば身なりを整えなくても済む。同様に夜の遅い時間帯も物理的に出掛けるのは面倒くさい。オンラインなら夜23時からイベントを開催しても終電の心配もない。うちの会社のイベントを開催するときでも土曜日の朝7時という時間帯を検討する価値はあると思えた。この時間帯は暗に真剣に参加する人だけ来ればいいというメッセージも含まれている。&lt;/p>
&lt;p>内容は大学の教授といった方々が発表されているため、やや硬めのしっかりした内容の発表が多かった。デジタルノマドやワーケーションの実践的ななにかというよりも研究対象として分析したことからわかってきた知見やノウハウ、統計的な見解の共有といった意味づけの方が強かったように思う。&lt;/p>
&lt;p>もっとも大きな気付きを1つ書く。&lt;a href="https://note.com/matsulab">松下慶太&lt;/a> さんという関西大学社会学部の教授が話していた内容で「混ぜる (mixed)」と「和える (harmonized)」は違うという話しをされた。外国にはない表現なので harmonized という英単語が適切かどうかはわからないと本人も仰っていた。デジタルノマドを地域に受け入れるのは混ぜる (地域の文化やしきたりに均質化させる) のではなく、和える (それぞれの持ち味がでるよう、いい加減で止める) アプローチがよいのではないかと提案されていた。料理の世界で使う和えるという言葉を日本人の価値観でわかりやすく見事に表現されていた。相対的にコミュニティはポリシーの下「混ぜる」というアプローチをするし、コワーキングは個々のコワーカーのホスピタリティを優先するなら「和える」というアプローチが向く。似て非なる概念を日本人にとって馴染みのある言葉でうまく表現されていて素直に素晴らしい視点だと感心した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0420_aeru.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>私自身、組織に馴染めなかった方の「混ざらなかった」人間と言える。うちの会社で社員を雇う価値観としても「和える」というアプローチを採用したいし、会社にとっての &lt;a href="https://www.soumu.go.jp/kankeijinkou/about/index.html">関係人口&lt;/a> を増やすという概念を、会社の理念や行動規範とするのもいいんじゃないかと論理を飛躍して考えたりもしていた。資本主義における会社の目的は究極的には利益の追求に帰結してしまう。しかし、それが行き過ぎると社会に歪みを生じさせてしまう。利益だけではない行動規範として、ただ会社に関わる人を増やすというシンプルな目的はコワーキングやコラボレーションとも相性がよさそうで、私の理念にもあうように思えた。このアイディアはもう少し寝かせて時がきたら掘り下げてみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もお仕事がいろいろ立て込んでいて余裕がなかったため、運動の時間をあまり取れなかった。結果的にいつもよりも少し運動時間が少ないせいで筋肉やカラダへの負荷が下がり、ストレッチを受けても疲労が蓄積していない状態だった。右臀部のツボがいつもよりきつく感じたのと、肩甲骨辺りの筋肉が硬くなっているとトレーナーさんが仰っていた。これは腕立て伏せや腹筋ローラーでその辺りの筋肉を使ってしまっている影響もあるのかもしれない。トレーナーさんが言うには、腕立て伏せは大胸筋、腹筋ローラーは腹筋を意識したフォームでないと他の部位の筋肉も使ってしまってあまりよくないようなニュアンスで話されていた。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;p>いま三宮.devの公園運動がやや盛り上がりつつあって土曜日の午前中に参加する人が多いため、土曜日の 10:00-11:40 で受けているストレッチを午後に変更してみることにした。5月は土曜日の午前中を公園運動の時間に割いてみる。暑くて外に出るのが嫌になるまでは続けてみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてから12時過ぎから1時間ほど運動してきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0419/#みなとのもりの運動">前回の所感はここ&lt;/a> 。バスケコートは3つとも埋まっていて今日はやらなかった。いつも通り縄跳びを15分間跳んでから付近を散歩したりストレッチしたりしていた。縄跳びをうまく跳ぶコツを少しつかんだ。いつもタイマーを地面かベンチに置いて目線を下げて跳んでいた。そうすると、縄が跳んでいる位置よりも少し前方で接地してしまい、飛ぶタイミングが微妙にあわなくて引っかかるということがあった。これは目線を水平方向に向けることで縄の接地面をなるべく跳んでいる位置、もしくは接地しないように調整しやすいことに気付いた。したがってタイマーも下方ではなく、なるべく目線の水平方向に設置するとうまく跳べる気がする。木の幹の枝のところに引っ掛けると目線が安定してよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0420_smartrope.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後メンバーの1人が来たのでデカテニスをやってみた。昨日はデカバドミントンをしたからどう違うかを比較してみた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0420_bigtennis.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>大きいボールは子ども向けで大人が使うには (距離を取ると) ボールの挙動を制御しにくい
&lt;ul>
&lt;li>デカバドミントンも大きい羽の方が飛ばないから運動するにはあまり向かない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>小さいボールは大きいボールの倍以上飛ぶのである程度の距離をあけてラリーをしやすい&lt;/li>
&lt;li>デカバドミントンよりもデカテニス (小さいボール) の方が飛距離が増える分、前後左右に動く量が大きくなる
&lt;ul>
&lt;li>たくさん動きたい場合はこちらの方が運動量が増えてよいように思える&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>相対的に体力がない人はデカバドミントンを、体力がある人はデカテニスを選択するとよさそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="ダブルダッチ">ダブルダッチ&lt;/h3>
&lt;p>土曜日のお昼なので公園でいろんな人たちが活動している。その中に縄を2つ使ってぐるぐるまわしているのを何度かみかけていた。この競技は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%80%E3%83%96%E3%83%AB%E3%83%80%E3%83%83%E3%83%81">ダブルダッチ&lt;/a> と呼ぶ。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ダブルダッチの歴史は、300年以上前に、アメリカ合衆国のハドソン川ほとりのニュー・アムステルダム（現在のニューヨーク）に入植したオランダ人によってアメリカに持ち込まれた“なわとび”である。 ダブルダッチという言葉は、オランダ人が複雑でおかしなことをした時に、それを指して言うイギリス人の俗語で、イギリス人がこのゲームにダブルダッチという名を付けた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.ssf.or.jp/knowledge/dictionary/doubledutch.html">ダブルダッチの歴史・発祥&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>変な名前だが、いまとなってはちゃんとルールも整備され世界大会も開催されている。歴史のあるスポーツ？になっているようだ。これも運動量が増えて公園に来た人たちがやることなくてあぶれないための施策の1つになりそうに思える。ダブルダッチをするためにトーエイライト社の長縄を購入してみた。これも1人ではできないので誰か来てくれると嬉しい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3UrtmJ5" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/81InYAc1VXS._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>関係者を増やしていく試み</title><link>/diary/posts/2024/0419/</link><pubDate>Fri, 19 Apr 2024 09:00:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0419/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ブロックチェーンのお仕事の再面談 約1年半前に lapras 経由でカジュアル面談した 会社から、時間が経ったのでまた面談したいという連絡がきた。律儀な方で前回話したときの印象もよかったので再面談してみることにした。一方で、私はこれから課題管理のビジネスに注力するので現実としてはこの会社に転職することも、開発者として開発の最前線でコミットすることもできないという見通しがあるため、そのことも伝えた上でのカジュアル面談をしてみた。採用のリクルーターとピープルマネジメントのマネージャーの2人がやってきて、途中から私がやりたい課題管理とは何ぞや？みたいな話しを30分ほどしゃべくりした。
ちょうど 新しい税理士さん向けに簡単な課題管理の概要 資料を作ったばかりだったのでそのスライドをみせながら話した。わりと先方に刺さったみたいで「この文脈でお困りならうちの会社と協業できるかもしれない」と言ったら「その文脈で確かに困っているかもしれない」といった発言も出ていたのでいろいろ大変なのだろうと推測する。うちの会社のターゲットとして、若い組織の方が開発方法論が曖昧だったり、経験不足からノウハウの蓄積がなかったりして課題管理の話題は関心をもってくれるのかもしれない。課題管理の話しでカジュアル面談の大半の時間を浪費してしまったので、先方の話しを私がほとんど聞かないまま、私が言いたいことだけしゃべくりして終わるという、不思議なカジュアル面談となった。いつかうちの会社のことを思い出してくれて一緒にお仕事できればいいんじゃないかと思ったりした。
みなとのもりの運動 先週と同様19-20時で運動 すると三宮.devで宣言して縄跳び、デカバドミントン、バスケットボールの練習をしてきた。他に2人参加者がいて3人で運動してきた。こうやって一緒に運動してくれる人がいるから私もさぼることができず、公園へ行ってなにかしら運動するという、よい継続の循環ができる。いままでモノゴトを継続するには自分の意思のチカラだけだと考えていた。しかし、それはちょっと違うなと歳を経て思うようになってきた。もちろん個人の意思のチカラも一定量はいるけれど、自分を取り巻く周りの人たちの助けも確実にあって、それらも含めて継続できるということを実感できるようになってきた。今後も周りの人たちに助けてもらいながら運動を続けていければいいなと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ブロックチェーンのお仕事の再面談">ブロックチェーンのお仕事の再面談&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0920/#ブロックチェーンのお仕事の面談">約1年半前に lapras 経由でカジュアル面談した&lt;/a> 会社から、時間が経ったのでまた面談したいという連絡がきた。律儀な方で前回話したときの印象もよかったので再面談してみることにした。一方で、私はこれから課題管理のビジネスに注力するので現実としてはこの会社に転職することも、開発者として開発の最前線でコミットすることもできないという見通しがあるため、そのことも伝えた上でのカジュアル面談をしてみた。採用のリクルーターとピープルマネジメントのマネージャーの2人がやってきて、途中から私がやりたい課題管理とは何ぞや？みたいな話しを30分ほどしゃべくりした。&lt;/p>
&lt;p>ちょうど &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0417/#新しい税理士さんとのキックオフ">新しい税理士さん向けに簡単な課題管理の概要&lt;/a> 資料を作ったばかりだったのでそのスライドをみせながら話した。わりと先方に刺さったみたいで「この文脈でお困りならうちの会社と協業できるかもしれない」と言ったら「その文脈で確かに困っているかもしれない」といった発言も出ていたのでいろいろ大変なのだろうと推測する。うちの会社のターゲットとして、若い組織の方が開発方法論が曖昧だったり、経験不足からノウハウの蓄積がなかったりして課題管理の話題は関心をもってくれるのかもしれない。課題管理の話しでカジュアル面談の大半の時間を浪費してしまったので、先方の話しを私がほとんど聞かないまま、私が言いたいことだけしゃべくりして終わるという、不思議なカジュアル面談となった。いつかうちの会社のことを思い出してくれて一緒にお仕事できればいいんじゃないかと思ったりした。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0412/#バスケットボール">先週と同様19-20時で運動&lt;/a> すると三宮.devで宣言して縄跳び、デカバドミントン、バスケットボールの練習をしてきた。他に2人参加者がいて3人で運動してきた。こうやって一緒に運動してくれる人がいるから私もさぼることができず、公園へ行ってなにかしら運動するという、よい継続の循環ができる。いままでモノゴトを継続するには自分の意思のチカラだけだと考えていた。しかし、それはちょっと違うなと歳を経て思うようになってきた。もちろん個人の意思のチカラも一定量はいるけれど、自分を取り巻く周りの人たちの助けも確実にあって、それらも含めて継続できるということを実感できるようになってきた。今後も周りの人たちに助けてもらいながら運動を続けていければいいなと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0418_badminton.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>このワークアウトの名前はお風呂ウォーキング</title><link>/diary/posts/2024/0415/</link><pubDate>Mon, 15 Apr 2024 08:35:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0415/</guid><description>今日の運動はスクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
お仕事がいろいろ忙しくてテンパっていながらも、夜は散歩に行くからまぁいっかみたいな微妙な1日を過ごした。本当は帰ってきてから一仕事すべきだったのだけど、もうだらけてしまってそのまま休んでいた。
お風呂ウォーキング ながいさんとやまさきさんと散歩してきた。前回の所感はここ 。今日は三宮から歩くにはちょっと遠い あぐろの湯 へ行ってきた。途中まで電車で移動して、1時間以内で歩ける適当なところから散歩してきた。必ずしも三宮から目的地まで歩かなくてもよい。これなら行けるお風呂の候補も増えてあちこち行ける。三宮近辺のお風呂を目的に歩くのがよさそうと話していた。歩いていて、カフーツさんの話題になって、いとうさんがやっているのはコワーキングのホスピタリティというより徹子の部屋じゃないか？とながいさんが指摘して、本当にその通りだなと納得した。ゲストの話しを聞いているようで、気付いたらゲスト放っておいて自分の話しばかりしている的な。ゲストをもてなしているのかどうか、よくわからんところが黒柳徹子さんと重なっておもしろかった。
晩ご飯はとんてき定食を食べた。運動目的で歩いているのにカロリーの高いものを食べるのはよくないのだけど、初めて来た場所だし、食べたいと思ったものを食べた方がストレスが溜まらなくてよい。週に4食は開放食として好きなものを食べたらよいと 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本にも書いてあったので注文してみた。量もガッツリあって味付けも濃かったので運動して消費したカロリーよりも高かったんじゃないかと思う。普通のレストランでとんてきというメニューをあまりみかけなくなった気がする。とんてきを久しぶりに食べた。大阪で働いていた頃はよく食べてた。おいしかった。
お風呂もジェットバス、露天風呂、壺湯、寝転び湯、足湯といろいろな種類があって楽しめた。スーパー銭湯で寝転び湯をみかけたことはあったけど、実際に浸かってみたことはなかった。空いていたので試してみてこの体験は家ではできないお風呂の入り方だなという感想が最初に出てきて新鮮な気持ちになった。サウナもロウリュサウナと薬草サウナの2種類があった。ロウリュサウナがどういうものか、よく分かってなかったけど、広くて汗がどんどん出てきて爽快だった。暑いから私はすぐに出てきてしまうのだけど。
今日のルートは次の通り。これはマイマップの「ライン」機能を使って描いている。ルート選択すると、変な線引きになったり重ねて表示したりできないので普通にラインで描くのが簡単。
マイマップ便利機能。シェイプ機能で距離と面積を比較表示 【応用編①】 海岸通沿いのあぐろの湯</description><content>&lt;p>今日の運動はスクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;p>お仕事がいろいろ忙しくてテンパっていながらも、夜は散歩に行くからまぁいっかみたいな微妙な1日を過ごした。本当は帰ってきてから一仕事すべきだったのだけど、もうだらけてしまってそのまま休んでいた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お風呂ウォーキング">お風呂ウォーキング&lt;/h2>
&lt;p>ながいさんとやまさきさんと散歩してきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0326/#晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース">前回の所感はここ&lt;/a> 。今日は三宮から歩くにはちょっと遠い &lt;a href="https://aguro-no-yu.com/">あぐろの湯&lt;/a> へ行ってきた。途中まで電車で移動して、1時間以内で歩ける適当なところから散歩してきた。必ずしも三宮から目的地まで歩かなくてもよい。これなら行けるお風呂の候補も増えてあちこち行ける。三宮近辺のお風呂を目的に歩くのがよさそうと話していた。歩いていて、カフーツさんの話題になって、いとうさんがやっているのはコワーキングのホスピタリティというより徹子の部屋じゃないか？とながいさんが指摘して、本当にその通りだなと納得した。ゲストの話しを聞いているようで、気付いたらゲスト放っておいて自分の話しばかりしている的な。ゲストをもてなしているのかどうか、よくわからんところが黒柳徹子さんと重なっておもしろかった。&lt;/p>
&lt;p>晩ご飯はとんてき定食を食べた。運動目的で歩いているのにカロリーの高いものを食べるのはよくないのだけど、初めて来た場所だし、食べたいと思ったものを食べた方がストレスが溜まらなくてよい。週に4食は開放食として好きなものを食べたらよいと &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本にも書いてあったので注文してみた。量もガッツリあって味付けも濃かったので運動して消費したカロリーよりも高かったんじゃないかと思う。普通のレストランでとんてきというメニューをあまりみかけなくなった気がする。とんてきを久しぶりに食べた。大阪で働いていた頃はよく食べてた。おいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0415_aguro.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>お風呂もジェットバス、露天風呂、壺湯、寝転び湯、足湯といろいろな種類があって楽しめた。スーパー銭湯で寝転び湯をみかけたことはあったけど、実際に浸かってみたことはなかった。空いていたので試してみてこの体験は家ではできないお風呂の入り方だなという感想が最初に出てきて新鮮な気持ちになった。サウナもロウリュサウナと薬草サウナの2種類があった。ロウリュサウナがどういうものか、よく分かってなかったけど、広くて汗がどんどん出てきて爽快だった。暑いから私はすぐに出てきてしまうのだけど。&lt;/p>
&lt;p>今日のルートは次の通り。これはマイマップの「ライン」機能を使って描いている。ルート選択すると、変な線引きになったり重ねて表示したりできないので普通にラインで描くのが簡単。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://100kado.net/google-my-maps-lines-and-shapes">マイマップ便利機能。シェイプ機能で距離と面積を比較表示 【応用編①】&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;a href="https://www.google.com/maps/d/edit?mid=1-CinjerzC80BPVncPF6vX7V_T5T4Mf0&amp;usp=sharing">
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0415_mymap.png"/>
&lt;/figure>
海岸通沿いのあぐろの湯
&lt;/a></content></item><item><title>運動の昼夜逆転</title><link>/diary/posts/2024/0413/</link><pubDate>Sat, 13 Apr 2024 13:46:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0413/</guid><description>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 今週は月・火と雨降りで外へ出て運動できなかったのと、たまたまお仕事の事務手続きがいろいろ重なって忙しかったのもあり、運動をお休みしていた。お休みしたおかげで筋肉痛の疲労が回復した。トレーナーさんからも先週より筋肉が柔らかいと話されていた。運動し過ぎというほどやっているわけではないけれど、たまに休んで筋肉を回復させると痛みがなくなるという点においてよいのかもしれない。今日は筋肉痛の張りそのものは感じるものの、足全般のどこかしこの部位も痛いといった状況ではなかった。適度な負荷でストレッチができて健康そうに感じた。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後156cmだった。
連日のバスケットボール 昨日の続き 。
コートが空いていない可能性もあったので金・土の2日に渡って練習時間を伝えていた。残念ながら今日は3つともコートが使われていて、少し待ってから利用人数が減ってから混ざるといった練習をした、と言っても30分だけ。私以外に誰も来なかったので30分ほどドリブルやシュートの練習をして、その後、15分間の縄跳びをやって、クールダウンをして帰ってきた。いつもは夜に縄跳びや散歩に出掛けるのを、今日は昼間にやってきた。いまの時期なら暑くないから昼間に運動するのも気分転換になってよいように思えた。みなとのもり公園 は広いからバスケットボールだけをやりに行くのではなく、他のエクササイズやワークアウトもできるような準備をしていって、たまたま来た人が好きな種目を選んで運動できるような体制にしていきたい。
住居の社宅化と役員報酬の減額 先日 社宅の内覧 へ行ってきて、一番よかった候補に対しての部屋止めを水曜日に完了した。オーナーが厳しい方らしくて、うちの会社の信用では拒否されるかもしれない。どうやらその部屋は保証会社ではなく保証人で契約しないといけない。過去に何度もお願いしているが、姉の旦那に保証人を依頼して肩身の狭い思いをした。保証人という制度は滅んでほしい。いま審査している部屋に決まるかどうかはともかく、よい仲介業者さんもみつけたので今季中に住居を社宅にすることは確定路線で進める。それに伴い、役員報酬も10万円／月を減額する。これで3等級下がる。変更作業をやり始めたら2-3時間でやってしまった。
役員報酬変更の同意書作成と押印 人事給与システムの設定変更 年金事務所へ月額変更届けの提出 健康保険・厚生年金保険被保険者報酬月額変更届（単記用）（２０１９年５月以降手続き） ホットクックのレシピ作り 基本的に肉じゃがは砂糖とみりんを入れて甘くすると思うけれど、ダイエットに糖分は微妙かなと思って砂糖とみりんを除いたレシピに挑戦している。代わりにかぼちゃを入れて野菜の甘みを足してみた。水曜日に1度作ったものの、なにかひと味足りなくて肉じゃがっぽくない気はした。オイスターソースもまだ残っているから次はそれを入れてみようと思う。もう少し試行錯誤する必要がある。
肉じゃが</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は月・火と雨降りで外へ出て運動できなかったのと、たまたまお仕事の事務手続きがいろいろ重なって忙しかったのもあり、運動をお休みしていた。お休みしたおかげで筋肉痛の疲労が回復した。トレーナーさんからも先週より筋肉が柔らかいと話されていた。運動し過ぎというほどやっているわけではないけれど、たまに休んで筋肉を回復させると痛みがなくなるという点においてよいのかもしれない。今日は筋肉痛の張りそのものは感じるものの、足全般のどこかしこの部位も痛いといった状況ではなかった。適度な負荷でストレッチができて健康そうに感じた。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="連日のバスケットボール">連日のバスケットボール&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0412/#バスケットボール">昨日の続き&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>コートが空いていない可能性もあったので金・土の2日に渡って練習時間を伝えていた。残念ながら今日は3つともコートが使われていて、少し待ってから利用人数が減ってから混ざるといった練習をした、と言っても30分だけ。私以外に誰も来なかったので30分ほどドリブルやシュートの練習をして、その後、15分間の縄跳びをやって、クールダウンをして帰ってきた。いつもは夜に縄跳びや散歩に出掛けるのを、今日は昼間にやってきた。いまの時期なら暑くないから昼間に運動するのも気分転換になってよいように思えた。&lt;a href="https://kobe-machiguide.com/park/minatonomori-park/">みなとのもり公園&lt;/a> は広いからバスケットボールだけをやりに行くのではなく、他のエクササイズやワークアウトもできるような準備をしていって、たまたま来た人が好きな種目を選んで運動できるような体制にしていきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="住居の社宅化と役員報酬の減額">住居の社宅化と役員報酬の減額&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0406/#社宅探しの内覧">社宅の内覧&lt;/a> へ行ってきて、一番よかった候補に対しての部屋止めを水曜日に完了した。オーナーが厳しい方らしくて、うちの会社の信用では拒否されるかもしれない。どうやらその部屋は保証会社ではなく保証人で契約しないといけない。過去に何度もお願いしているが、姉の旦那に保証人を依頼して肩身の狭い思いをした。保証人という制度は滅んでほしい。いま審査している部屋に決まるかどうかはともかく、よい仲介業者さんもみつけたので今季中に住居を社宅にすることは確定路線で進める。それに伴い、役員報酬も10万円／月を減額する。これで3等級下がる。変更作業をやり始めたら2-3時間でやってしまった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>役員報酬変更の同意書作成と押印&lt;/li>
&lt;li>人事給与システムの設定変更&lt;/li>
&lt;li>年金事務所へ月額変更届けの提出
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://shinsei.e-gov.go.jp/recept/procedure/lists/procedureInformation?_csrf=9eab81b8-c439-4de1-84db-c5dd211bbabc&amp;search=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2Fsearch&amp;procedureInfo=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FprocedureInformation&amp;applyByProcIdOrGroupId=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FapplyByProcIdOrGroupId&amp;pagingPath=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2Fpaging&amp;backView=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FbackView&amp;class1Path=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2Fclass1&amp;class2Path=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2Fclass2&amp;deleteBookmark=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FdeleteBookmark&amp;registBookmark=%2Frecept%2Fprocedure%2Flists%2FregistBookmark&amp;errorPath=%2Frecept%2Fshinsei-system-error%2F&amp;_csrf=9eab81b8-c439-4de1-84db-c5dd211bbabc&amp;pagingType=&amp;pageNum=1&amp;totalPageNum=1&amp;gtaTetCd=4950013520731&amp;procId=&amp;groupId=&amp;groupName=&amp;urlParameter=&amp;partSignGroupFlag=false&amp;methodFlag=true&amp;gtaTetName=%E6%9C%88%E9%A1%8D%E5%A4%89%E6%9B%B4%E5%B1%8A&amp;officeId=&amp;gtaEveCd=&amp;gtaTbuCd=&amp;gtaTguCd=&amp;pageNum=1&amp;displayNum=20&amp;pageNum=1&amp;DSCTOKEN=">健康保険・厚生年金保険被保険者報酬月額変更届（単記用）（２０１９年５月以降手続き）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>基本的に肉じゃがは砂糖とみりんを入れて甘くすると思うけれど、ダイエットに糖分は微妙かなと思って砂糖とみりんを除いたレシピに挑戦している。代わりにかぼちゃを入れて野菜の甘みを足してみた。水曜日に1度作ったものの、なにかひと味足りなくて肉じゃがっぽくない気はした。オイスターソースもまだ残っているから次はそれを入れてみようと思う。もう少し試行錯誤する必要がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/a24095ce-e099-43b0-b4a6-4c91ad649ccf">肉じゃが&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>今期の予算づくり</title><link>/diary/posts/2024/0412/</link><pubDate>Fri, 12 Apr 2024 08:37:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0412/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,散歩,バスケットボールをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
税理士さんの変更に伴ういろいろな共有 第6期の予算共有 課題管理の働き方についての認定証を個人に与えるなにか (時間があれば) 社宅の契約のいろいろ まだ本格的にスタートするのは半年ほど先になる予定だが、先月から顧問を1人増やしている。はらさんは ui/ux の専門家であり、1人で20年以上会社を経営してきた個人経営の専門家としても私は評価していて、うちのようなマイクロ法人の経営についてアドバイスしてもらうのは最適だと考えている。先月に追加した顧問はさらに技術寄りの、一般的に言えば技術顧問に相当する。その方はある sier の cto を何年も務めているので実績も十分にある。本格的に始動するのがもう少し先なのはよいとして、技術顧問から課題管理ビジネスについて、いまから準備してやっていけることもあるのではないか？という意見が出た。
それは正しくはあるのだけど、私の時間がないというのが現状になる。
課題管理に関する情報収集も、現実の開発における poc も、この3-4年ずっとやってきたことの累積があるから十分にインプットを蓄積できている。これからやらないといけないのは、そういった溜め込んだ1次情報を見直し、整理し、体系化し、会社の戦略として練り直せないといけない。資料を読み、考え、フィードバックを得て洗練させる。地道で時間のかかる作業が必要になる。この時間が私にはいまない。体重を減らすために運動に時間を費やしているのもある。もう一つ、いまのお手伝い先の受託開発で私が開発の実務もやってしまっているというのがある。開発の実務をやると途端に時間がなくなる。なぜならば、プログラミングというのは製造業における設計に相当する業務なので、開発に終わりはないし、無限に品質を上げるための取り組みに注力してしまえるから。お手伝い先の受託開発で実務から離れない限りは課題管理のビジネス作りに時間を割く余裕がないというのが現状になる。
スクラムという開発方法論について調査した issue はいくつもある。そして、たとえば「スクラムのよくないところ」といった話題ではらさんと軽く話し始めたら20分は議論が尽きない。この話題で私はいくらでも話せるが、やらないといけないことは、そこからさらに洗練させて言語化しないといけない。そういったノウハウや概念の体系化や整理には得てして時間がかかる。
今期の予算を策定して現時点ではざっと500万円弱の赤字を見込む。今期から投資フェーズへ移行したいと考えている。役員報酬はすべて役員借入金にして会社のキャッシュアウトをなくせば、ほぼとんとんで会社は維持できる見込みで想定している。他社の実務は受けないけど、付加価値の高いコンサル案件なら多少は受けて赤字を減らすための施策はできないか？と思ったりもするけれど、なかなか難しいかなとも考えている。
バスケットボール 近所にある みなとのもり公園 でバスケットボールをしてきた。先日購入したバスケットボール をもって行った。幸いコートが1つ空いていて自由にドリブルやシュートの練習をしてみた。個別に自由練習できるからボールを2個買っておいてよかった。2人で練習していたら、途中から3人グループがやってきて、混ざって練習していた。私は別に独占する意図はないから人数少なかったらこうやって一緒に混ざって練習するのもいいかもなと思えた。それなら3つのコートが空いていなくても、人数の少ないコートに行って入れてもらってもよいかもしれない。もしくはミニゲームを申し込んでやってもよいのかもしれない。
1時間ほど練習したり1on1したりした。相手がわざわざ西明石から出てきてくれたので晩ご飯も食べにいった。夜に行ったことのない ISOGAMI餃子バル TOMAKO へ行ってみた。お客さんよく入っているし、お店の雰囲気もおしゃれだし、女性客も多い。よいところなのだろう？と勝手に思っていたけれど、実際に行ってみるとそれほど特別とも感じなかった。もちろん個々の単品はおいしかったし、十分に平均以上のお店ではあるのだけど、なにか小さくまとまった感があって、前を通る度に外からみて人気店なのだろうと上がっていた私の期待値に応えるほどではなかった。でも、軽く晩ご飯を食べて1-2時間ですぐ帰るといった用途にはよさそうに思えた。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,散歩,バスケットボールをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>税理士さんの変更に伴ういろいろな共有&lt;/li>
&lt;li>第6期の予算共有&lt;/li>
&lt;li>課題管理の働き方についての認定証を個人に与えるなにか&lt;/li>
&lt;li>(時間があれば) 社宅の契約のいろいろ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>まだ本格的にスタートするのは半年ほど先になる予定だが、先月から顧問を1人増やしている。はらさんは ui/ux の専門家であり、1人で20年以上会社を経営してきた個人経営の専門家としても私は評価していて、うちのようなマイクロ法人の経営についてアドバイスしてもらうのは最適だと考えている。先月に追加した顧問はさらに技術寄りの、一般的に言えば技術顧問に相当する。その方はある sier の cto を何年も務めているので実績も十分にある。本格的に始動するのがもう少し先なのはよいとして、技術顧問から課題管理ビジネスについて、いまから準備してやっていけることもあるのではないか？という意見が出た。&lt;/p>
&lt;p>それは正しくはあるのだけど、私の時間がないというのが現状になる。&lt;/p>
&lt;p>課題管理に関する情報収集も、現実の開発における poc も、この3-4年ずっとやってきたことの累積があるから十分にインプットを蓄積できている。これからやらないといけないのは、そういった溜め込んだ1次情報を見直し、整理し、体系化し、会社の戦略として練り直せないといけない。資料を読み、考え、フィードバックを得て洗練させる。地道で時間のかかる作業が必要になる。この時間が私にはいまない。体重を減らすために運動に時間を費やしているのもある。もう一つ、いまのお手伝い先の受託開発で私が開発の実務もやってしまっているというのがある。開発の実務をやると途端に時間がなくなる。なぜならば、プログラミングというのは製造業における設計に相当する業務なので、開発に終わりはないし、無限に品質を上げるための取り組みに注力してしまえるから。お手伝い先の受託開発で実務から離れない限りは課題管理のビジネス作りに時間を割く余裕がないというのが現状になる。&lt;/p>
&lt;p>スクラムという開発方法論について調査した issue はいくつもある。そして、たとえば「スクラムのよくないところ」といった話題ではらさんと軽く話し始めたら20分は議論が尽きない。この話題で私はいくらでも話せるが、やらないといけないことは、そこからさらに洗練させて言語化しないといけない。そういったノウハウや概念の体系化や整理には得てして時間がかかる。&lt;/p>
&lt;p>今期の予算を策定して現時点ではざっと500万円弱の赤字を見込む。今期から投資フェーズへ移行したいと考えている。役員報酬はすべて役員借入金にして会社のキャッシュアウトをなくせば、ほぼとんとんで会社は維持できる見込みで想定している。他社の実務は受けないけど、付加価値の高いコンサル案件なら多少は受けて赤字を減らすための施策はできないか？と思ったりもするけれど、なかなか難しいかなとも考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="バスケットボール">バスケットボール&lt;/h2>
&lt;p>近所にある &lt;a href="https://kobe-machiguide.com/park/minatonomori-park/">みなとのもり公園&lt;/a> でバスケットボールをしてきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0404/#バスケットボール受け取り">先日購入したバスケットボール&lt;/a> をもって行った。幸いコートが1つ空いていて自由にドリブルやシュートの練習をしてみた。個別に自由練習できるからボールを2個買っておいてよかった。2人で練習していたら、途中から3人グループがやってきて、混ざって練習していた。私は別に独占する意図はないから人数少なかったらこうやって一緒に混ざって練習するのもいいかもなと思えた。それなら3つのコートが空いていなくても、人数の少ないコートに行って入れてもらってもよいかもしれない。もしくはミニゲームを申し込んでやってもよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0412_ball.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>1時間ほど練習したり1on1したりした。相手がわざわざ西明石から出てきてくれたので晩ご飯も食べにいった。夜に行ったことのない &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28049335/">ISOGAMI餃子バル TOMAKO&lt;/a> へ行ってみた。お客さんよく入っているし、お店の雰囲気もおしゃれだし、女性客も多い。よいところなのだろう？と勝手に思っていたけれど、実際に行ってみるとそれほど特別とも感じなかった。もちろん個々の単品はおいしかったし、十分に平均以上のお店ではあるのだけど、なにか小さくまとまった感があって、前を通る度に外からみて人気店なのだろうと上がっていた私の期待値に応えるほどではなかった。でも、軽く晩ご飯を食べて1-2時間ですぐ帰るといった用途にはよさそうに思えた。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/A26OpOoQCTU" allowfullscreen title="燃える餃子">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>podcast での鼎談企画</title><link>/diary/posts/2024/0404/</link><pubDate>Thu, 04 Apr 2024 09:48:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0404/</guid><description>23時過ぎに寝て何度か起きて6時半に起きた。CPAP 装置を使わずにそのまま寝てしまった。
今回は出張中の運動はおやすみして疲労回復に努めてみることにした。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の15回目。前回の進捗報告はこちら 。
今回は 事前に資料作り もしていたので余裕をもって臨めた。podcast 企画について、本当は前回の打ち合わせ時に確認するつもりが、シンプルに私が聞くのを忘れていて1ヶ月過ぎた。今回は忘れないよう、資料のスライドに書いていったので確認することができた。課題管理の文脈で、サービスの提供側、そのサービスを受けた顧客側、第3者としてのファシリテーターという3者で鼎談を行う。早いうちに課題管理のコンテンツをテックブログで公開したい。
今回はメンバーに関して重たい話題も扱った。マネージャーとして然るべきタイミングで厳しい判断を下すことも重要になる。私が観察してきての事実や見立てを経営陣と共有し、今後の対応について協議した。あまり詳細を書くことはできないけれど、また時期がきて、このときの判断が次の行動のなにかにつながっていけば未来のどこかで書くかもしれない。
バスケットボール受け取り 近所の みなとのもり公園 にバスケットコートが3つある。三宮.dev の運動部でバスケットボールやろうといった話題が出て、屋外でよければ近所にあるよと話していて、その流れで amazon でバスケットボールを2個購入してみた。近いうちにイベントを企画してやってみようと思う。私の目的はスポーツはなんであれ、カラダを動かすならなんでもいいやというノリ。</description><content>&lt;p>23時過ぎに寝て何度か起きて6時半に起きた。CPAP 装置を使わずにそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今回は出張中の運動はおやすみして疲労回復に努めてみることにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の15回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0306/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>今回は &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0331/#近況報告の資料作り">事前に資料作り&lt;/a> もしていたので余裕をもって臨めた。podcast 企画について、本当は前回の打ち合わせ時に確認するつもりが、シンプルに私が聞くのを忘れていて1ヶ月過ぎた。今回は忘れないよう、資料のスライドに書いていったので確認することができた。課題管理の文脈で、サービスの提供側、そのサービスを受けた顧客側、第3者としてのファシリテーターという3者で鼎談を行う。早いうちに課題管理のコンテンツをテックブログで公開したい。&lt;/p>
&lt;p>今回はメンバーに関して重たい話題も扱った。マネージャーとして然るべきタイミングで厳しい判断を下すことも重要になる。私が観察してきての事実や見立てを経営陣と共有し、今後の対応について協議した。あまり詳細を書くことはできないけれど、また時期がきて、このときの判断が次の行動のなにかにつながっていけば未来のどこかで書くかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="バスケットボール受け取り">バスケットボール受け取り&lt;/h2>
&lt;p>近所の &lt;a href="https://ossan-basketball.com/minatonomorikouen/">みなとのもり公園&lt;/a> にバスケットコートが3つある。三宮.dev の運動部でバスケットボールやろうといった話題が出て、屋外でよければ近所にあるよと話していて、その流れで amazon でバスケットボールを2個購入してみた。近いうちにイベントを企画してやってみようと思う。私の目的はスポーツはなんであれ、カラダを動かすならなんでもいいやというノリ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0404_ball.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>出張前の休日はたいてい資料作り</title><link>/diary/posts/2024/0331/</link><pubDate>Sun, 31 Mar 2024 11:10:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0331/</guid><description>1時半に寝て6時半に起きた。精霊の守り人 をみながら寝落ちした。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
近況報告の資料作り 来週の出張に向けて進捗報告の資料作り。だいたい出張前の休日にやっていて、この作業も1年半続けているなと、なにか感慨深い。今回は開発が始まったばかりの序盤なのであまり大きな話題はなくて、優先順位付けした機能一覧とメンバーの役割分担、進捗状況を俯瞰して伝えるぐらい。あと課題管理のコンテンツ作りも並行して進めていて、お手伝い先のお客さんと一緒に podcast に出て、課題管理の提供側と実際のそのサービスを受けたお客さんで事例の公開インタビューのようなことをやりたいと企画している。その可否や条件などを検討してもらうための議論もしてこようと思う。
ホットクックのレシピ作り 鶏肉のオイスター煮は木曜日から挑戦していた。今日さらにサバ昆布炊き込みご飯を作ってみた。思いの外、サバ昆布炊き込みご飯がうまくできておいしかった。さば缶 の調査をしているときにみつけた サヴァ缶 国産サバのオリーブオイル漬け はいろんな料理に応用できると思っていた。今回これを使って炊き込みご飯を作ったら想像した雰囲気のしっとりまろやかな風味になって私の好みだった。
さばと塩こんぶの炊き込みご飯 大根たっぷり鶏肉のオイスター煮 徐々に作ったものが増えてきて、過去に作ったものも増えてきたのであとで見返せるよう レシピ一覧 も作ってみた。</description><content>&lt;p>1時半に寝て6時半に起きた。&lt;a href="https://www.production-ig.co.jp/works/moribito/">精霊の守り人&lt;/a> をみながら寝落ちした。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>来週の出張に向けて進捗報告の資料作り。だいたい出張前の休日にやっていて、この作業も1年半続けているなと、なにか感慨深い。今回は開発が始まったばかりの序盤なのであまり大きな話題はなくて、優先順位付けした機能一覧とメンバーの役割分担、進捗状況を俯瞰して伝えるぐらい。あと課題管理のコンテンツ作りも並行して進めていて、お手伝い先のお客さんと一緒に podcast に出て、課題管理の提供側と実際のそのサービスを受けたお客さんで事例の公開インタビューのようなことをやりたいと企画している。その可否や条件などを検討してもらうための議論もしてこようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>鶏肉のオイスター煮は木曜日から挑戦していた。今日さらにサバ昆布炊き込みご飯を作ってみた。思いの外、サバ昆布炊き込みご飯がうまくできておいしかった。&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/e39adf45-a075-4202-b919-91aadb09f68c">さば缶&lt;/a> の調査をしているときにみつけた &lt;a href="https://iwate-ginpla-webshop.net/item-detail/459197">サヴァ缶 国産サバのオリーブオイル漬け&lt;/a> はいろんな料理に応用できると思っていた。今回これを使って炊き込みご飯を作ったら想像した雰囲気のしっとりまろやかな風味になって私の好みだった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/47ab5d48-48a8-4103-9b49-b8f9ec74088f">さばと塩こんぶの炊き込みご飯&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/4e8f280c-c21f-4776-8665-21ec14ec8364">大根たっぷり鶏肉のオイスター煮&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>徐々に作ったものが増えてきて、過去に作ったものも増えてきたのであとで見返せるよう &lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/fbe3cbc9-14b4-4873-84dc-86efe7b20c84">レシピ一覧&lt;/a> も作ってみた。&lt;/p></content></item><item><title>運動習慣作り3ヶ月ふりかえり</title><link>/diary/posts/2024/0330/</link><pubDate>Sat, 30 Mar 2024 19:45:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0330/</guid><description>2時前に寝て5時半に起きた。6時半頃からトマトスープを作ってた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ホットクックのレシピ作り 卵入りトマトスープ を作ってみた。ベーコンの代わりに豚肉を入れてみたが、いまいちだった。次は鶏肉でやってみる。しめじを入れようと思っていたのに入れ忘れてしまって、コンソメだけではひと味足りない気がした。初めて作るとだいたいこんなもの。卵は半熟で仕上がるようになっていた。この絶妙なタイミングはホットクックのメニューを作った人がそう調整しているのだろうと思う。半熟が嫌いな人は終わってから少し加熱すればよいわけだし。
「初めて調理したデータの内容には満足してます。次は失敗しません。ご期待ください。」
ストレッチ 今週は雨が降った日もあったので先週よりも総歩数は少ないはずなのに右太ももの前の外側の張りがかなり強くなっている。朝歩いて Dr.stretch さんへ行くのも辛かったりした。歩いていて太ももの前の外側の筋肉が痛くて歩けないなんて私の人生においてあまり記憶にない。累積して負荷が蓄積しているのかもしれない。左足も普段よりはやや張りがあるものの、右足が強い張りと痛みがあるせいで右足ばかり気になってしまう。トレーナーからみても、右太もも周辺の張りはかなりひどいとのこと。ストレッチをしていて、右股関節の骨やら、さらに右臀部のツボもこれまで経験したことがない痛みを感じるようになった。今日のストレッチも全体としてかなりきつかった。もしかしたらあまり使えていなかった部位が使われるようになったのかもしれない。右股関節の可動域が少ない問題が少しよくなっていたらいいなと思う一方、逆に悪くなってたりしないかなという不安もある。トレーナーがみていてとくに運動制限を言うほどではないのでおそらく大丈夫なのだろう。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。太ももの外側に張りがあると開脚も制限されてしまうとのこと。
靴選び ストレッチを終えてオフィスへ歩いて帰るのも痛くて辛くて今日は散歩をやめておこうと自転車で移動することにした。歩く時間や距離が増えるにつれて足への負荷を減らすため、靴を新調しようと考えた。長いこと履いていてヘタってしまった靴やサイズが微妙にあっていなくて長時間履くと疲れる靴は処分してしまう。
ウォーキングシューズ 元町商店街の前を通っていて スケッチャーズ という店舗が出来ていることに気付いた。いまメインで履いている靴は スケッチャーズ エリート フレックス というスニーカーで、2023年7月頃に amazon で探していて手頃な値段 (当時は6,480円だった) でたまたま購入したもの。履きやすく歩きやすいので気に入っている。それでスケッチャーズというメーカー名を覚えていた。
せっかくなので店舗に入ってみたら Slip-ins という「かかと」を強化したモデルがいま人気らしい。長時間歩くのによい靴を尋ねたら スケッチャーズ スリップインズ：ゴーウォーク 7 - イージー オン 2 をお奨めされた。店員さん曰く、真上から履く分には絶対にかかとはよれないという。しかし、斜めから履いてしまうと側面がよれてしまうから気をつけた方がよいとのこと。実際に履いてみて感触もよかったので購入することにした。予算を1万円程度で考えていたけど、14,850円 (税込) とちょっと割高になった。円安と物価高もあるし仕方ないか。私の靴のサイズは 27cm だけれども、27cm は在庫切れしていて、試しに 27.5cm を履いてみて違和感もなかったのでそれにした。しばらく履いてみて余裕があればインナーを敷いてもよいかもしれない。店員さんもこの靴は少し小さめのサイズだと話していたのでたまたまちょうどよかったのかもしれない。
ランニングシューズ 高校の頃から運動靴はずっと asics を履いている。私は気に入ったメーカーのプロダクトをずっと使い続ける傾向があるので運動靴は asics と決めている。いま履いているのは GT-1000 5 というモデルで 2016年11月に買っていた。なぜか靴のサイズを誤って (26.5cm) 購入してしまい、微妙に小さいとずっと思っていた。中敷きを外してちょうどのサイズでそのまま履き続けていた。いまは足が悪いからあまり走らないけど、コロナ禍のときはみなとのもり公園をちょくちょく走ったりしていた。軽く走る分には問題ないけれど、いまみたいに数時間歩いたりすると靴のサイズがあっていないことがストレスに感じていた。タイムセールで手頃な価格帯だったので PATRIOT 13 というモデルにしてみた。
体重を落とす話し お正月から筋トレならびに運動の習慣作りを始めた。4半期の区切りなので体重変化の推移をプロットして3ヶ月のふりかえりをしてみた。当初の目標は12月までに 70kg という数値だった。いま 79.0 kg になる。嬉しい誤算で 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本が私にあっていたようで計測を始めてから2ヶ月と10日間で 12.6 kg も体重を減らすことができた。一昨日に BMI は 24.</description><content>&lt;p>2時前に寝て5時半に起きた。6時半頃からトマトスープを作ってた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/f3ccd7f3-8208-4432-93c6-83b8f9c3da10">卵入りトマトスープ&lt;/a> を作ってみた。ベーコンの代わりに豚肉を入れてみたが、いまいちだった。次は鶏肉でやってみる。しめじを入れようと思っていたのに入れ忘れてしまって、コンソメだけではひと味足りない気がした。初めて作るとだいたいこんなもの。卵は半熟で仕上がるようになっていた。この絶妙なタイミングはホットクックのメニューを作った人がそう調整しているのだろうと思う。半熟が嫌いな人は終わってから少し加熱すればよいわけだし。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「初めて調理したデータの内容には満足してます。次は失敗しません。ご期待ください。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は雨が降った日もあったので先週よりも総歩数は少ないはずなのに右太ももの前の外側の張りがかなり強くなっている。朝歩いて Dr.stretch さんへ行くのも辛かったりした。歩いていて太ももの前の外側の筋肉が痛くて歩けないなんて私の人生においてあまり記憶にない。累積して負荷が蓄積しているのかもしれない。左足も普段よりはやや張りがあるものの、右足が強い張りと痛みがあるせいで右足ばかり気になってしまう。トレーナーからみても、右太もも周辺の張りはかなりひどいとのこと。ストレッチをしていて、右股関節の骨やら、さらに右臀部のツボもこれまで経験したことがない痛みを感じるようになった。今日のストレッチも全体としてかなりきつかった。もしかしたらあまり使えていなかった部位が使われるようになったのかもしれない。右股関節の可動域が少ない問題が少しよくなっていたらいいなと思う一方、逆に悪くなってたりしないかなという不安もある。トレーナーがみていてとくに運動制限を言うほどではないのでおそらく大丈夫なのだろう。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。太ももの外側に張りがあると開脚も制限されてしまうとのこと。&lt;/p>
&lt;h2 id="靴選び">靴選び&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてオフィスへ歩いて帰るのも痛くて辛くて今日は散歩をやめておこうと自転車で移動することにした。歩く時間や距離が増えるにつれて足への負荷を減らすため、靴を新調しようと考えた。長いこと履いていてヘタってしまった靴やサイズが微妙にあっていなくて長時間履くと疲れる靴は処分してしまう。&lt;/p>
&lt;h3 id="ウォーキングシューズ">ウォーキングシューズ&lt;/h3>
&lt;p>元町商店街の前を通っていて &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%82%BA">スケッチャーズ&lt;/a> という店舗が出来ていることに気付いた。いまメインで履いている靴は &lt;a href="https://www.skechers.jp/%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%82%BA-%E3%82%A8%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%88-%E3%83%95%E3%83%AC%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%B9---%E3%83%8F%E3%83%BC%E3%83%88%E3%83%8D%E3%83%AB/52642.html">スケッチャーズ エリート フレックス&lt;/a> というスニーカーで、2023年7月頃に amazon で探していて手頃な値段 (当時は6,480円だった) でたまたま購入したもの。履きやすく歩きやすいので気に入っている。それでスケッチャーズというメーカー名を覚えていた。&lt;/p>
&lt;p>せっかくなので店舗に入ってみたら Slip-ins という「かかと」を強化したモデルがいま人気らしい。長時間歩くのによい靴を尋ねたら &lt;a href="https://www.skechers.jp/%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%82%BA-%E3%82%B9%E3%83%AA%E3%83%83%E3%83%97%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BA%EF%BC%9A%E3%82%B4%E3%83%BC%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AF-7---%E3%82%A4%E3%83%BC%E3%82%B8%E3%83%BC-%E3%82%AA%E3%83%B3-2/216641_BKW.html">スケッチャーズ スリップインズ：ゴーウォーク 7 - イージー オン 2&lt;/a> をお奨めされた。店員さん曰く、真上から履く分には絶対にかかとはよれないという。しかし、斜めから履いてしまうと側面がよれてしまうから気をつけた方がよいとのこと。実際に履いてみて感触もよかったので購入することにした。予算を1万円程度で考えていたけど、14,850円 (税込) とちょっと割高になった。円安と物価高もあるし仕方ないか。私の靴のサイズは 27cm だけれども、27cm は在庫切れしていて、試しに 27.5cm を履いてみて違和感もなかったのでそれにした。しばらく履いてみて余裕があればインナーを敷いてもよいかもしれない。店員さんもこの靴は少し小さめのサイズだと話していたのでたまたまちょうどよかったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;img src="https://www.skechers.jp/dw/image/v2/BDCN_PRD/on/demandware.static/-/Sites-skechers-master/default/dwb59e989e/images/large/216641_BKW.jpg?sw=240" />
&lt;h3 id="ランニングシューズ">ランニングシューズ&lt;/h3>
&lt;p>高校の頃から運動靴はずっと asics を履いている。私は気に入ったメーカーのプロダクトをずっと使い続ける傾向があるので運動靴は asics と決めている。いま履いているのは GT-1000 5 というモデルで 2016年11月に買っていた。なぜか靴のサイズを誤って (26.5cm) 購入してしまい、微妙に小さいとずっと思っていた。中敷きを外してちょうどのサイズでそのまま履き続けていた。いまは足が悪いからあまり走らないけど、コロナ禍のときはみなとのもり公園をちょくちょく走ったりしていた。軽く走る分には問題ないけれど、いまみたいに数時間歩いたりすると靴のサイズがあっていないことがストレスに感じていた。タイムセールで手頃な価格帯だったので PATRIOT 13 というモデルにしてみた。&lt;/p>
&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/71VMwBHcTZL._AC_SY695_.jpg" width=240 />
&lt;h2 id="体重を落とす話し">体重を落とす話し&lt;/h2>
&lt;p>お正月から筋トレならびに運動の習慣作りを始めた。4半期の区切りなので体重変化の推移をプロットして3ヶ月のふりかえりをしてみた。当初の目標は12月までに 70kg という数値だった。いま 79.0 kg になる。嬉しい誤算で &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本が私にあっていたようで計測を始めてから2ヶ月と10日間で 12.6 kg も体重を減らすことができた。一昨日に BMI は 24.9 と肥満から正常値のゾーンに入った。&lt;/p>
&lt;p>ここから体重を落としていくのは、以前よりもペースが落ちるとは思うが、保守的に見積もって1週間で平均 0.7kg ずつ減っていくと仮定すると7月ぐらいに目標の 70 kg に到達する。ホットクック、体脂肪コントロール、fitbit、smartrope、歩きやすい靴と、体重を減らすためのツールも揃ってきた。一緒に運動してくれる仲間も増えてきた。私の中では (体重を落とす) このプロジェクトの未来は既に結果がみえている。あとは私が油断せず、いまやっている施策の延長上で日々の生活を真摯に取り組んでいくだけ。目安となる3ヶ月後には目標を達成できているだろう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0330_weight-history.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>仕事も運動も満足な金曜日</title><link>/diary/posts/2024/0329/</link><pubDate>Fri, 29 Mar 2024 09:06:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0329/</guid><description>22時過ぎから休んでいるうちに寝てしまい、24時過ぎに起きてトイレ行って、寝る準備を整えてまた寝て6時前に起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
agent のバグ修正 前の開発フェーズの QA テスト中に agent の致命的なバグ に気付いた。非同期／並行にしてはいけないデータストリームの処理を分割してしまったがためにそれぞれのデータストリームの依存関係を保証できないといった不具合をみつけていた。1つのデータストリームで扱えばいいだけではあるのだけど、既存の設計を見直しながら、効率も考慮していくつか最適化もしながら、関連するところをあちこち直した。今日はチームのメンバー2人がお休みだったのでメンバーのサポートも必要なくて、朝から晩まで集中して自分のコードを書いていた。テストツールを実行して QA テストのときにみつけた依存関係に関する不具合は解消したが、まだ一部で発生するエラーもみつけている。おそらくそれらはデータストリームの不具合とは関係ない、テストツールの不具合か、別の処理の不具合な気はする。せっかく再現できる状況にあるのでまた来週デバッグして背景を調べて直す。
スマート縄跳びの運用開始 ここ最近雨降りの日が多くて縄跳びできなかった。コンクリートのところで縄跳びすると足を痛める懸念があるからなるべく土の上で飛びたい。土の地面で雨に濡れない場所が身近になくて雨降りだと縄跳びできない。体育館のような場所を気軽に使えればよいのだけど、まだ調査不足。
今日は天気がよかったので縄跳びしてきた。試行期間 を経て縄跳びのワークアウトをこれからちゃんと作っていく。タイマーも一緒にもっていって15分をセットする。しばらくは15分間で跳べるだけ跳ぶ。とはいえ、私がいま跳び続けるのは最長1分間になる。1分たったら休んで呼吸を整える。休憩を1分、2分と疲れ具合にあわせて時間をあけながら1分間跳ぶといったサイクルをしている。おそらく今日は5-6回跳んだのかな？合計で800回になった。現在の私のペースだと、1分間で110-120回ほど跳んでいるみたい。きっと慣れてきたり体力がついてくれば同じ時間でもっと回数を跳べるようになるはず。急にやると足を痛めるかもしれないから、最初はそのぐらいのノリでカラダを慣らしていこうと思う。</description><content>&lt;p>22時過ぎから休んでいるうちに寝てしまい、24時過ぎに起きてトイレ行って、寝る準備を整えてまた寝て6時前に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="agent-のバグ修正">agent のバグ修正&lt;/h2>
&lt;p>前の開発フェーズの QA テスト中に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0215/#agent-の致命的なバグ">agent の致命的なバグ&lt;/a> に気付いた。非同期／並行にしてはいけないデータストリームの処理を分割してしまったがためにそれぞれのデータストリームの依存関係を保証できないといった不具合をみつけていた。1つのデータストリームで扱えばいいだけではあるのだけど、既存の設計を見直しながら、効率も考慮していくつか最適化もしながら、関連するところをあちこち直した。今日はチームのメンバー2人がお休みだったのでメンバーのサポートも必要なくて、朝から晩まで集中して自分のコードを書いていた。テストツールを実行して QA テストのときにみつけた依存関係に関する不具合は解消したが、まだ一部で発生するエラーもみつけている。おそらくそれらはデータストリームの不具合とは関係ない、テストツールの不具合か、別の処理の不具合な気はする。せっかく再現できる状況にあるのでまた来週デバッグして背景を調べて直す。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマート縄跳びの運用開始">スマート縄跳びの運用開始&lt;/h2>
&lt;p>ここ最近雨降りの日が多くて縄跳びできなかった。コンクリートのところで縄跳びすると足を痛める懸念があるからなるべく土の上で飛びたい。土の地面で雨に濡れない場所が身近になくて雨降りだと縄跳びできない。体育館のような場所を気軽に使えればよいのだけど、まだ調査不足。&lt;/p>
&lt;p>今日は天気がよかったので縄跳びしてきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0327/#スマート縄跳びの試行">試行期間&lt;/a> を経て縄跳びのワークアウトをこれからちゃんと作っていく。タイマーも一緒にもっていって15分をセットする。しばらくは15分間で跳べるだけ跳ぶ。とはいえ、私がいま跳び続けるのは最長1分間になる。1分たったら休んで呼吸を整える。休憩を1分、2分と疲れ具合にあわせて時間をあけながら1分間跳ぶといったサイクルをしている。おそらく今日は5-6回跳んだのかな？合計で800回になった。現在の私のペースだと、1分間で110-120回ほど跳んでいるみたい。きっと慣れてきたり体力がついてくれば同じ時間でもっと回数を跳べるようになるはず。急にやると足を痛めるかもしれないから、最初はそのぐらいのノリでカラダを慣らしていこうと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0329_smartrope.jpeg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>スマート縄跳び試行</title><link>/diary/posts/2024/0327/</link><pubDate>Wed, 27 Mar 2024 08:16:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0327/</guid><description>23時過ぎに帰ってきて歩き疲れてそのまま横になっていたら寝てしまった。2時に起きて5時に起きて6時に起きた。変な寝方をした。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ブログ談義 18時から知人たちとハドルで次の記事について議論した。
【翻訳】テスト駆動開発の定義 私自身、自分がやっているのはテスト駆動開発の範疇だと思っているものの、昔から実装よりも先にテストコードを書けと声が大きい人たちがいたような気がする。私も多くのケースで実装と一緒にテストコードを書いているものの、別の視点から、これまた多くのケースで実装よりも先にテストコードを書くわけではない。実装がある程度、機能することを確認してからテストコードを書くことの方が多い。この記事では実装よりも先にテストコードを書く手法を「テストファーストプログラミング（Test-First Programming）」と呼び、それ自体はテスト駆動開発に含むものではないことを明言している。この事実だけでもこの記事の価値はあって教条的な人たちと一線を引くことにつながる。さすが t-wada さんで、記事についてとくに懸念もなく、素晴らしい内容だと思う。私の浅慮でツッコミできるようなところはなく、この記事の要旨に沿ってテスト駆動開発して実際の現場で困ることはないと思う。
知人の他の開発者たちと議論していると、用語の意図や解釈や開発方法論の実践について、それぞれの経験、考え方、実際の職場における開発課題があっておもしろい。私の考えが唯一の正解でもなく、他者の視点や気づきを聞いて考えること自体に価値がある。みんな大筋の概念は合意しているものの、小さいところではそれぞれに思うところはあったようにみえる。こういう、よい記事をみんなで議論してみるという、そういう場を会社イベントとして公式に作っていってもよいのかもしれない。
スマート縄跳びの試行 先日 LED の長さ調節できなかったことから SmartRope PURE を購入 した。PURE は普通に縄を切って長さ調節できる。雨だったり予定があったりでなかなか試す機会がなかったのだけど、昨日ようやく公園へ行って試すことができた。いま最も近い公園が芝生の養生中で土の上が全面使えない。なので少し離れた公園まで歩いて行って縄跳びする必要がある。アプリでカウントできるかのテストしながら、タイマーを置いて1分間跳ぶというのを4回やってみた。いまの私のペースだと1分で110回前後ぐらいの回数になる。同時にカロリー消費もみえる。本当は夜遅いから300回やったら帰ろうと思っていたものお、45kcal ぐらいだったので 50kcal を越したいなと思って追加でもう1分ほどやってみた。やっぱり数値がみえると切りのよいところまでやろうというモチベーションになる。PURE は長さとアプリの連動は問題なさそう。あとはどのぐらい使えるかの耐久性かな。amazon のレビューだとハードに使う人は数ヶ月で壊れたというコメントもあった。私は1回に数百回跳ぶ程度だろうから1-2年ぐらいもってくれればいいなと思うんだけど。
縄跳びした場所を写真に撮って SmartRope のアプリで合成してシェアできる。よい機能だと思う。</description><content>&lt;p>23時過ぎに帰ってきて歩き疲れてそのまま横になっていたら寝てしまった。2時に起きて5時に起きて6時に起きた。変な寝方をした。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ブログ談義">ブログ談義&lt;/h2>
&lt;p>18時から知人たちとハドルで次の記事について議論した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t-wada.hatenablog.jp/entry/canon-tdd-by-kent-beck">【翻訳】テスト駆動開発の定義&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私自身、自分がやっているのはテスト駆動開発の範疇だと思っているものの、昔から実装よりも先にテストコードを書けと声が大きい人たちがいたような気がする。私も多くのケースで実装と一緒にテストコードを書いているものの、別の視点から、これまた多くのケースで実装よりも先にテストコードを書くわけではない。実装がある程度、機能することを確認してからテストコードを書くことの方が多い。この記事では実装よりも先にテストコードを書く手法を「テストファーストプログラミング（Test-First Programming）」と呼び、それ自体はテスト駆動開発に含むものではないことを明言している。この事実だけでもこの記事の価値はあって教条的な人たちと一線を引くことにつながる。さすが t-wada さんで、記事についてとくに懸念もなく、素晴らしい内容だと思う。私の浅慮でツッコミできるようなところはなく、この記事の要旨に沿ってテスト駆動開発して実際の現場で困ることはないと思う。&lt;/p>
&lt;p>知人の他の開発者たちと議論していると、用語の意図や解釈や開発方法論の実践について、それぞれの経験、考え方、実際の職場における開発課題があっておもしろい。私の考えが唯一の正解でもなく、他者の視点や気づきを聞いて考えること自体に価値がある。みんな大筋の概念は合意しているものの、小さいところではそれぞれに思うところはあったようにみえる。こういう、よい記事をみんなで議論してみるという、そういう場を会社イベントとして公式に作っていってもよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマート縄跳びの試行">スマート縄跳びの試行&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0322/#スマート縄跳びの試用">LED の長さ調節できなかったことから SmartRope PURE を購入&lt;/a> した。PURE は普通に縄を切って長さ調節できる。雨だったり予定があったりでなかなか試す機会がなかったのだけど、昨日ようやく公園へ行って試すことができた。いま最も近い公園が芝生の養生中で土の上が全面使えない。なので少し離れた公園まで歩いて行って縄跳びする必要がある。アプリでカウントできるかのテストしながら、タイマーを置いて1分間跳ぶというのを4回やってみた。いまの私のペースだと1分で110回前後ぐらいの回数になる。同時にカロリー消費もみえる。本当は夜遅いから300回やったら帰ろうと思っていたものお、45kcal ぐらいだったので 50kcal を越したいなと思って追加でもう1分ほどやってみた。やっぱり数値がみえると切りのよいところまでやろうというモチベーションになる。PURE は長さとアプリの連動は問題なさそう。あとはどのぐらい使えるかの耐久性かな。amazon のレビューだとハードに使う人は数ヶ月で壊れたというコメントもあった。私は1回に数百回跳ぶ程度だろうから1-2年ぐらいもってくれればいいなと思うんだけど。&lt;/p>
&lt;p>縄跳びした場所を写真に撮って SmartRope のアプリで合成してシェアできる。よい機能だと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0327_smartrope.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>夜散歩</title><link>/diary/posts/2024/0326/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2024 09:36:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0326/</guid><description>23時から寝て0時に過ぎに起きて4時に起きて5時に起きた。昨日は雨降りで出掛けられないから家でゆっくりしてた。
今日の運動は散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
磯上体育館のチーム登録 先日 磯上体育館でバドミントン してきたという話題を三宮.dev で共有しておいた。今日になってそのスレッドが盛り上がってきてチーム登録しようぜとなって、最低5人いるのだけど、呼びかけたらすぐに5人集まって、その勢いで磯上体育館へ行ってチーム登録してきた。磯上体育館のスタッフさんに利用についてのルールを聞いたら、想像以上に複雑な利用ルールになっていた。背景はよくわからないけど、論理的ではなく一貫性もなく訳のわからない利用ルールになっている。一部の人たちだけが得するようなルールにならないよう、あちこちに制約を加えていったら全体としてわかりにくい、誰にとっても使いやすくない利用ルールが出来上がったみたいな雰囲気。そんな懸念を抱きつつも、なんやらかんやらで三宮.dev という名前のチームが爆誕した。運動部というチャンネルを作って現時点で9名が参加してくれた。私が体重を落とすために運動やりたいだけなんだが、一緒に付き合ってくれる仲間がいるというのは本当にありがたい。感謝。
晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース 夜はながいさんとやまさきさんと散歩してきた。19時過ぎに出発して、神戸摩耶食堂 で晩ご飯を食べて、それから HATなぎさの湯 でお風呂に入って、さらに歩いて帰ってきたら23時前ぐらいだったと思う。行きも帰りも歩いたから 8km 近く歩いたのではないかな。いつも1人で歩いているので、誰かと雑談しながら歩くのも雰囲気が違ってとても楽しかった。麻耶食堂の鮭の塩焼きをお勧めされて食べてみた。たしかに脂がのっていておいしかった。また行こうと思う。HATなぎさの湯もずっと行きたいと思いつつ、行けていなかった場所の1つ。高さの浅い露天風呂があって、周りに人がいなかったのでお風呂に浸かりながらストレッチをできたりしてよかった。
帰りにながいさんが運営している レンタルサロンFELICITE神戸店 に案内してもらった。整体やマッサージなどを行うレンタルスペースにみえた。ながいさんは毎日、本業のお仕事を終えてからこのレンタルスペースの掃除を自分でしているらしい。今日も散歩から帰ってきて23時頃なのにこれから掃除して帰ると話されていた。人それぞれの考えやモチベーションがあって日々の生活を送っていると思うが、なにごとであれ、毎日ずっと継続できていることがあるのはすごいと素直に感心した。1年、3年、5年、、、継続しているうちに普通の人たちには負けないモノができてくるように思う。私も日記を継続できるようになってコンテンツを溜めていくことへの自信をもてるようになった気がする。
この散歩コースを記録しておいて三宮.dev のコミュニティにも共有しようと思って google map でマイマップを作ってみた。
麻耶食堂とHATなぎさの湯コース</description><content>&lt;p>23時から寝て0時に過ぎに起きて4時に起きて5時に起きた。昨日は雨降りで出掛けられないから家でゆっくりしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="磯上体育館のチーム登録">磯上体育館のチーム登録&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0324/">磯上体育館でバドミントン&lt;/a> してきたという話題を三宮.dev で共有しておいた。今日になってそのスレッドが盛り上がってきてチーム登録しようぜとなって、最低5人いるのだけど、呼びかけたらすぐに5人集まって、その勢いで磯上体育館へ行ってチーム登録してきた。磯上体育館のスタッフさんに利用についてのルールを聞いたら、想像以上に複雑な利用ルールになっていた。背景はよくわからないけど、論理的ではなく一貫性もなく訳のわからない利用ルールになっている。一部の人たちだけが得するようなルールにならないよう、あちこちに制約を加えていったら全体としてわかりにくい、誰にとっても使いやすくない利用ルールが出来上がったみたいな雰囲気。そんな懸念を抱きつつも、なんやらかんやらで三宮.dev という名前のチームが爆誕した。運動部というチャンネルを作って現時点で9名が参加してくれた。私が体重を落とすために運動やりたいだけなんだが、一緒に付き合ってくれる仲間がいるというのは本当にありがたい。感謝。&lt;/p>
&lt;h2 id="晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース">晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース&lt;/h2>
&lt;p>夜はながいさんとやまさきさんと散歩してきた。19時過ぎに出発して、&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280103/28002405/">神戸摩耶食堂&lt;/a> で晩ご飯を食べて、それから &lt;a href="https://nagisa-u.com/">HATなぎさの湯&lt;/a> でお風呂に入って、さらに歩いて帰ってきたら23時前ぐらいだったと思う。行きも帰りも歩いたから 8km 近く歩いたのではないかな。いつも1人で歩いているので、誰かと雑談しながら歩くのも雰囲気が違ってとても楽しかった。麻耶食堂の鮭の塩焼きをお勧めされて食べてみた。たしかに脂がのっていておいしかった。また行こうと思う。HATなぎさの湯もずっと行きたいと思いつつ、行けていなかった場所の1つ。高さの浅い露天風呂があって、周りに人がいなかったのでお風呂に浸かりながらストレッチをできたりしてよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0326_maya.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>帰りにながいさんが運営している &lt;a href="https://www.felicite-kobe.net/">レンタルサロンFELICITE神戸店&lt;/a> に案内してもらった。整体やマッサージなどを行うレンタルスペースにみえた。ながいさんは毎日、本業のお仕事を終えてからこのレンタルスペースの掃除を自分でしているらしい。今日も散歩から帰ってきて23時頃なのにこれから掃除して帰ると話されていた。人それぞれの考えやモチベーションがあって日々の生活を送っていると思うが、なにごとであれ、毎日ずっと継続できていることがあるのはすごいと素直に感心した。1年、3年、5年、、、継続しているうちに普通の人たちには負けないモノができてくるように思う。私も日記を継続できるようになってコンテンツを溜めていくことへの自信をもてるようになった気がする。&lt;/p>
&lt;p>この散歩コースを記録しておいて三宮.dev のコミュニティにも共有しようと思って google map でマイマップを作ってみた。&lt;/p>
&lt;a href="https://www.google.com/maps/d/viewer?hl=ja&amp;mid=1CCeQVb2v9syuAEIygtJxOueyle1kmTM&amp;ll=34.694666521514925%2C135.21131085&amp;z=15">
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0326_mymap.png"/>
&lt;/figure>
麻耶食堂とHATなぎさの湯コース
&lt;/a></content></item><item><title>バドミントンに挑戦</title><link>/diary/posts/2024/0324/</link><pubDate>Sun, 24 Mar 2024 10:24:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0324/</guid><description>1時過ぎに寝て4時過ぎに起きて6時半に起きた。fitbit 上は2時43分から6時43分まで寝ていたことになっている。4時過ぎに一旦起きてトイレへ行ってそれからだらだらしてたらまた寝てしまった気はする。私の感覚では1時過ぎから4時過ぎまで寝ていたんだけどな。
今日の運動はバドミントン,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体育館でバドミントン 最近 ハニカムさんと会う機会が多い 。磯上体育館 でバドミントンやるからよかったら？と誘われていた。運動になるならいいなと思って参加してきた。磯上体育館に入るのも私は初めてだった。周りの人からよさそうに名前は聞いていたけど、評判通りよかった。2022年に建てられたばかりで、施設はきれいで設備も整っている。バドミントン、バレー、バスケット、卓球といった室内競技ができる。バドミントンはコートが6面あって、すべて埋まっていた。1つのコートで4人が練習したりゲームしたりできる。スペースに制約があるのであまり大人数で行ってバドミントンをすることはできない。
記憶にある限り、バドミントンをやってみるのは初めてかもしれない。学生の頃からあわせてもほとんどやったことがない。最初はシャトルコック (通称シャトル？) の跳ぶ速度感に戸惑ったりもしたけど、だんだん慣れてきて15分ぐらいキャッチボール的なことをしていたらオーバースロー的な打ち方はできるようになった。しかし、サーブがうまく出来なくて苦戦した。逆シングルの返しも下手っぴだった。本当は手首のひねりで打たないと速度が出ないらしい。経験者が撃つと音と勢いが異なり素人のそれとはまったく違っていた。キャッチボール的なことをする分には素人でもすぐできるけど、いろんな角度で打ち返せるようになるにはちゃんと練習しないといけない。30分ぐらいキャッチボール的に練習して、その後はミニゲームをした。4人のうち1人は経験者だったので3対1のチームにしてゲームしていた。シャトルの軌道がみえていても空振りしたり、ラケットの変な位置に当たってうまく返せなかったり、ゲーム形式だとキャッチボール的な応酬よりは難しくて技量のなさを実感した。趣味でやる分には、動けなくなるような運動にはならないので有酸素運動としてとてもよさそうに思えた。また機会があったら挑戦したい。</description><content>&lt;p>1時過ぎに寝て4時過ぎに起きて6時半に起きた。fitbit 上は2時43分から6時43分まで寝ていたことになっている。4時過ぎに一旦起きてトイレへ行ってそれからだらだらしてたらまた寝てしまった気はする。私の感覚では1時過ぎから4時過ぎまで寝ていたんだけどな。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はバドミントン,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>最近 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0319/#ハニカムさんと飲み会">ハニカムさんと会う機会が多い&lt;/a> 。&lt;a href="https://isogami-gym.jp/">磯上体育館&lt;/a> でバドミントンやるからよかったら？と誘われていた。運動になるならいいなと思って参加してきた。磯上体育館に入るのも私は初めてだった。周りの人からよさそうに名前は聞いていたけど、評判通りよかった。2022年に建てられたばかりで、施設はきれいで設備も整っている。バドミントン、バレー、バスケット、卓球といった室内競技ができる。バドミントンはコートが6面あって、すべて埋まっていた。1つのコートで4人が練習したりゲームしたりできる。スペースに制約があるのであまり大人数で行ってバドミントンをすることはできない。&lt;/p>
&lt;p>記憶にある限り、バドミントンをやってみるのは初めてかもしれない。学生の頃からあわせてもほとんどやったことがない。最初はシャトルコック (通称シャトル？) の跳ぶ速度感に戸惑ったりもしたけど、だんだん慣れてきて15分ぐらいキャッチボール的なことをしていたらオーバースロー的な打ち方はできるようになった。しかし、サーブがうまく出来なくて苦戦した。逆シングルの返しも下手っぴだった。本当は手首のひねりで打たないと速度が出ないらしい。経験者が撃つと音と勢いが異なり素人のそれとはまったく違っていた。キャッチボール的なことをする分には素人でもすぐできるけど、いろんな角度で打ち返せるようになるにはちゃんと練習しないといけない。30分ぐらいキャッチボール的に練習して、その後はミニゲームをした。4人のうち1人は経験者だったので3対1のチームにしてゲームしていた。シャトルの軌道がみえていても空振りしたり、ラケットの変な位置に当たってうまく返せなかったり、ゲーム形式だとキャッチボール的な応酬よりは難しくて技量のなさを実感した。趣味でやる分には、動けなくなるような運動にはならないので有酸素運動としてとてもよさそうに思えた。また機会があったら挑戦したい。&lt;/p></content></item><item><title>一般人が有名人と話せる牧歌的 sns</title><link>/diary/posts/2024/0323/</link><pubDate>Sat, 23 Mar 2024 14:33:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0323/</guid><description>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を始めて睡眠の質は上がっているはずだけど、やっぱり基本は3-4時間程度しか眠れないみたい。今朝の体重は 79.4 kg だった。この2ヶ月間、1週間で 0.4-0.8 kg を漸進的に減らせている。このままのペースを維持できればとは思うが、そろそろ体重が減らない期間に入ってくるのかもしれない。それでも有酸素運動の時間や量もあげていかないといけないと思う。
今日の運動は,腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 先週に引き続き、足の負荷は高い状態が続いているものの、先週よりは少し身体的に運動に慣れて回復しているような気はする。今週は月・火・木と用事があってあまり運動できていないせいかもしれない。あとはおもに散歩と縄跳びをしていたことになる。それでも太ももの外側の筋がかなり張っている。トレーナーさんが言うには内側の筋肉と外側の筋肉のうち、私は外側の筋肉の方が強いため、強い方の筋肉を多く使ってしまって張りになっているという。あと右のお尻の横のツボみたいなところも、これまでになかったような痛みが出ていた。右股関節の稼働領域が少し広まったような気もしていて、それによって使われる筋肉も変わってきているのかもしれない。足の負荷や張りは強いものの、運動を制限するような状況にはないとトレーナーさんに確認してもらったのでこのまま運動を継続する。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。
facebook で友だちになる 私の運動のバイブルのようになっている 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール の著者である 体脂肪トレーナー 佐々木豊氏 のブログサイトをみつけた。そこで気軽に facebook に友だち申請してくださいと書いてあったので申請してみた。すると、承認してくれて本当につながった。メッセンジャーで少しやり取りした。ノートに要点をまとめていることを伝えたら、最近のアップデートを教えていただいた。感謝。私のまとめノートもこのコメントで訂正した。
今は水は４リットルはすすめてなく、冬は１５００cc程度、夏は２０００cc程度をすすめています
今日は すぐ効くストレッチ の DVD をみながらいくつか実践してみた。すぐできるシンプルなストレッチばかりだった。立った状態で行うものと座った状態でも行えるものがある。簡単にできるのでオフィスで fitbit の運動リマインダーが届いたときに本書で紹介されているストレッチを実践するのがよさそうにみえた。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を始めて睡眠の質は上がっているはずだけど、やっぱり基本は3-4時間程度しか眠れないみたい。今朝の体重は 79.4 kg だった。この2ヶ月間、1週間で 0.4-0.8 kg を漸進的に減らせている。このままのペースを維持できればとは思うが、そろそろ体重が減らない期間に入ってくるのかもしれない。それでも有酸素運動の時間や量もあげていかないといけないと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は,腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、足の負荷は高い状態が続いているものの、先週よりは少し身体的に運動に慣れて回復しているような気はする。今週は月・火・木と用事があってあまり運動できていないせいかもしれない。あとはおもに散歩と縄跳びをしていたことになる。それでも太ももの外側の筋がかなり張っている。トレーナーさんが言うには内側の筋肉と外側の筋肉のうち、私は外側の筋肉の方が強いため、強い方の筋肉を多く使ってしまって張りになっているという。あと右のお尻の横のツボみたいなところも、これまでになかったような痛みが出ていた。右股関節の稼働領域が少し広まったような気もしていて、それによって使われる筋肉も変わってきているのかもしれない。足の負荷や張りは強いものの、運動を制限するような状況にはないとトレーナーさんに確認してもらったのでこのまま運動を継続する。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="facebook-で友だちになる">facebook で友だちになる&lt;/h2>
&lt;p>私の運動のバイブルのようになっている &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> の著者である &lt;a href="https://ameblo.jp/yutafatoff/">体脂肪トレーナー 佐々木豊氏&lt;/a> のブログサイトをみつけた。そこで気軽に facebook に友だち申請してくださいと書いてあったので申請してみた。すると、承認してくれて本当につながった。メッセンジャーで少しやり取りした。ノートに要点をまとめていることを伝えたら、最近のアップデートを教えていただいた。感謝。私のまとめノートもこのコメントで訂正した。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>今は水は４リットルはすすめてなく、冬は１５００cc程度、夏は２０００cc程度をすすめています&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>今日は &lt;a href="https://books.shufunotomo.co.jp/book/b145207.html">すぐ効くストレッチ&lt;/a> の DVD をみながらいくつか実践してみた。すぐできるシンプルなストレッチばかりだった。立った状態で行うものと座った状態でも行えるものがある。簡単にできるのでオフィスで fitbit の運動リマインダーが届いたときに本書で紹介されているストレッチを実践するのがよさそうにみえた。&lt;/p></content></item><item><title>10年に1度の失敗</title><link>/diary/posts/2024/0322/</link><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 11:31:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0322/</guid><description>21時頃から布団に入って0時ぐらいまで 精霊の守り人 をみていたらそのまま寝てしまった。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
公正証書の正本を紛失する 12時から信託銀行の担当者と口座開設の打ち合わせをする予定だった。事前に準備しようと 公正証書の正本 を探してみたが、みつからない。月曜日のリリースパーティ のときは机の上に放置していた。机の上に粗雑に放置しておくと失くすからあえて移動させた記憶がある。本来は予めかばんに入れて打ち合わせまで保管しておくところが、リリースパーティへ出掛けるから、道中の行き帰りや現地でかばんを紛失するリスクがあると正本をかばんに含めず、一旦オフィスに置いておこうと書架にしまったつもりだった。しかし、机の上にも書類を置いてある書架にも一通り調べてみたが、どこにも正本が見当たらない。みつからないので誤って他のゴミと一緒に捨ててしまったのだろうと推測している。保管場所を忘れてしまった可能性もなきにしもあらずだけど、数時間探して見当たらないのでそんな保管場所を無意識に選択するとは思えない。
公正証書の正本を取得して1週間で紛失するという失態を私がやってしまったことにショックを受けた。私は書類管理をきっちりする方なので重要な書類をなくしたりはしない、いや、過去にはしなかった。どこに閉まったか、忘れてしまうことはたまにあるけれど、あちこちひっくり返して調べれば必ず出てくるぐらいには書類を必ず残しておく方だった。過去にこんな失敗をした記憶はない。にも関わらず、そんな私が重要な書類を紛失してしまうという状況に遭遇して、この機会にふりかえることにした。非常に稀な事件が起こったので戒めに書いておく。
3月は例年になく、とんでもなく忙しい月になっているせいか、日々の生活に対する私の集中力や注意力が散漫になっているように思われる。
格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本の代謝に取り組むようになった これまで通っていなかった コワーキングイベント や外部の勉強会へ参加している 開発合宿と出張 が連続でかさなった 歯医者の治療 をしてきた 睡眠時無呼吸症候群の CPAP 治療 を開始した テックブログに課題管理の記事 を書いている お手伝い先の機能開発 に着手した ビジネスを前提とした 新しい会社の付き合い が増えた 家族信託の手続き を完了させた 社宅の調査 に着手した よくも悪くも複数の未知のイベントや人間関係に脳のリソースを多く割いた結果、集中力を欠いて本来やらないような失敗をしてしまったのだと推測する。そして、そのいろいろにかまけて書類管理を怠っている状態を長い期間に渡って許容してしまった。もっと早くオフィスの書類管理を見直すべきだった。
オフィスに会社と個人の書類が混在している 書架には会社の書類を整理する棚は作られているが、個人の書類の置き場所がない 会社の書類はほぼ整理されているが、机の上に未整理の書類を散乱させる運用になっている そこに未整理の会社と個人の書類が混在していた 書類を乱雑に積み上げているから、大事な書類を紛失するという事件が起きた 10時半に信託銀行へ電話するも、担当者はすでに出発していて捕まらなくて11時半に折り返しがかかってきて、事情を説明して確認したところ、やはり公正証書の正本なしでは信託口座を開設手続きを進められないとのころ。申し訳ないところだが、今日の打ち合わせをキャンセルしてもらった。午後から公証人へ連絡して再発行の手続きをしてもらう。幸いにも来週すぐに再発行してくれるらしい。手数料に3,500円ほど必要になる。図らずして公正証書の安全性を確認できた。原本は公証役場に保管されているため、原本と同じ効力をもつ正本は (手数料さえ支払えば) いつでも再発行できる。
同時にこの失敗は他人の失敗に対して私を寛容にするだろう。私ですら、公正証書の正本を1週間で紛失するという、ありえない失敗をする。人間は必ず失敗する。どんなありえない状況でもそれが起こってしまったのであれば、その事実を受け入れる必要がある。失敗してしまったことそのものを言及するのではなく、なぜ失敗したのか？その失敗をふりかえることで次の気付きへとつなげる。同じ失敗を繰り返さない仕組みを構築する。他人が失敗しているのをみかけたとき、この記事を読み返して自己を省みるようにしようと思う。
後日、再発行したときの領収書。これをとっておいて見返すことでありえない失敗をした自己を省みる。
スマート縄跳びの試用 先日 スマート縄跳びを購入 した。水曜日に届いていたものの、雨降りだったり、寒波だったりして、ようやく試用できた。跳んだ数を数えるアプリは普通に使う分にはよさそうにみえる。跳んだ回数と消費したカロリーを算出できる。私は使わないけれど、ソーシャル機能も備わっている。LED による回数表示そのものはカッコいいし、アイディアも斬新でよいと思う。どんな使い勝手かは実際に使ってみないとわからないのでこの仕組み自体は一見の価値がある。一方で実際に使ってみて実用性を考えたらいまひとつかなと思えた。
回数ディスプレイの表示位置を調整するのがやや難しい 調整はグリップを握る位置を変えないといけない 縄跳びの回転の速度によっても表示位置がブレる LED はロープの長さを調整できない 3つのサイズを提供していて小さめの M を買ったものの、これでも私の感覚としてはロープが長過ぎる 自分の跳びやすい長さの調整できないと跳んでいてストレスになる 近いうちに時間のインターバルによるワークアウトに移行しようと考えている。回数が重要でなければ跳んでいるときに回数を確認する必要もない。ロープの長さを調整できないことは知っていたのでそれ自体は仕方ないものの、LLED だと自動でカウントできても跳ぶときにストレスがたまる (ストレスは代謝を下げる) と思えた。そこでロープの長さを調節できる SmartRope PURE も購入してみた。3-4日もあれば届くはず。</description><content>&lt;p>21時頃から布団に入って0時ぐらいまで &lt;a href="https://www.production-ig.co.jp/works/moribito/">精霊の守り人&lt;/a> をみていたらそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="公正証書の正本を紛失する">公正証書の正本を紛失する&lt;/h2>
&lt;p>12時から信託銀行の担当者と口座開設の打ち合わせをする予定だった。事前に準備しようと &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0315/#家族信託の公正証書の作成">公正証書の正本&lt;/a> を探してみたが、みつからない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0318/#go-122-リリースパーティのパブリックビューイング">月曜日のリリースパーティ&lt;/a> のときは机の上に放置していた。机の上に粗雑に放置しておくと失くすからあえて移動させた記憶がある。本来は予めかばんに入れて打ち合わせまで保管しておくところが、リリースパーティへ出掛けるから、道中の行き帰りや現地でかばんを紛失するリスクがあると正本をかばんに含めず、一旦オフィスに置いておこうと書架にしまったつもりだった。しかし、机の上にも書類を置いてある書架にも一通り調べてみたが、どこにも正本が見当たらない。みつからないので誤って他のゴミと一緒に捨ててしまったのだろうと推測している。保管場所を忘れてしまった可能性もなきにしもあらずだけど、数時間探して見当たらないのでそんな保管場所を無意識に選択するとは思えない。&lt;/p>
&lt;p>公正証書の正本を取得して1週間で紛失するという失態を私がやってしまったことにショックを受けた。私は書類管理をきっちりする方なので重要な書類をなくしたりはしない、いや、過去にはしなかった。どこに閉まったか、忘れてしまうことはたまにあるけれど、あちこちひっくり返して調べれば必ず出てくるぐらいには書類を必ず残しておく方だった。過去にこんな失敗をした記憶はない。にも関わらず、そんな私が重要な書類を紛失してしまうという状況に遭遇して、この機会にふりかえることにした。非常に稀な事件が起こったので戒めに書いておく。&lt;/p>
&lt;p>3月は例年になく、とんでもなく忙しい月になっているせいか、日々の生活に対する私の集中力や注意力が散漫になっているように思われる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本の代謝に取り組むようになった&lt;/li>
&lt;li>これまで通っていなかった &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0227/#coworking-day-2024">コワーキングイベント&lt;/a> や外部の勉強会へ参加している&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0307/#精神的な疲労">開発合宿と出張&lt;/a> が連続でかさなった&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0311/#歯医者で詰めもの">歯医者の治療&lt;/a> をしてきた&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0314/#CPAP-治療による睡眠">睡眠時無呼吸症候群の CPAP 治療&lt;/a> を開始した&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0315/#ふりかえり">テックブログに課題管理の記事&lt;/a> を書いている&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0319/">お手伝い先の機能開発&lt;/a> に着手した&lt;/li>
&lt;li>ビジネスを前提とした &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0319/#ハニカムさんと飲み会">新しい会社の付き合い&lt;/a> が増えた&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0315/#家族信託の公正証書の作成">家族信託の手続き&lt;/a> を完了させた&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0321/#不動産仲介会社さん訪問">社宅の調査&lt;/a> に着手した&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>よくも悪くも複数の未知のイベントや人間関係に脳のリソースを多く割いた結果、集中力を欠いて本来やらないような失敗をしてしまったのだと推測する。そして、そのいろいろにかまけて書類管理を怠っている状態を長い期間に渡って許容してしまった。もっと早くオフィスの書類管理を見直すべきだった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>オフィスに会社と個人の書類が混在している&lt;/li>
&lt;li>書架には会社の書類を整理する棚は作られているが、個人の書類の置き場所がない&lt;/li>
&lt;li>会社の書類はほぼ整理されているが、机の上に未整理の書類を散乱させる運用になっている
&lt;ul>
&lt;li>そこに未整理の会社と個人の書類が混在していた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>書類を乱雑に積み上げているから、大事な書類を紛失するという事件が起きた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>10時半に信託銀行へ電話するも、担当者はすでに出発していて捕まらなくて11時半に折り返しがかかってきて、事情を説明して確認したところ、やはり公正証書の正本なしでは信託口座を開設手続きを進められないとのころ。申し訳ないところだが、今日の打ち合わせをキャンセルしてもらった。午後から公証人へ連絡して再発行の手続きをしてもらう。幸いにも来週すぐに再発行してくれるらしい。手数料に3,500円ほど必要になる。図らずして公正証書の安全性を確認できた。原本は公証役場に保管されているため、原本と同じ効力をもつ正本は (手数料さえ支払えば) いつでも再発行できる。&lt;/p>
&lt;p>同時にこの失敗は他人の失敗に対して私を寛容にするだろう。私ですら、公正証書の正本を1週間で紛失するという、ありえない失敗をする。人間は必ず失敗する。どんなありえない状況でもそれが起こってしまったのであれば、その事実を受け入れる必要がある。失敗してしまったことそのものを言及するのではなく、なぜ失敗したのか？その失敗をふりかえることで次の気付きへとつなげる。同じ失敗を繰り返さない仕組みを構築する。他人が失敗しているのをみかけたとき、この記事を読み返して自己を省みるようにしようと思う。&lt;/p>
&lt;p>後日、再発行したときの領収書。これをとっておいて見返すことでありえない失敗をした自己を省みる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0328_receipt.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="スマート縄跳びの試用">スマート縄跳びの試用&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0317/#スマート縄跳びを購入">スマート縄跳びを購入&lt;/a> した。水曜日に届いていたものの、雨降りだったり、寒波だったりして、ようやく試用できた。跳んだ数を数えるアプリは普通に使う分にはよさそうにみえる。跳んだ回数と消費したカロリーを算出できる。私は使わないけれど、ソーシャル機能も備わっている。LED による回数表示そのものはカッコいいし、アイディアも斬新でよいと思う。どんな使い勝手かは実際に使ってみないとわからないのでこの仕組み自体は一見の価値がある。一方で実際に使ってみて実用性を考えたらいまひとつかなと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>回数ディスプレイの表示位置を調整するのがやや難しい
&lt;ul>
&lt;li>調整はグリップを握る位置を変えないといけない&lt;/li>
&lt;li>縄跳びの回転の速度によっても表示位置がブレる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>LED はロープの長さを調整できない
&lt;ul>
&lt;li>3つのサイズを提供していて小さめの M を買ったものの、これでも私の感覚としてはロープが長過ぎる&lt;/li>
&lt;li>自分の跳びやすい長さの調整できないと跳んでいてストレスになる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>近いうちに時間のインターバルによるワークアウトに移行しようと考えている。回数が重要でなければ跳んでいるときに回数を確認する必要もない。ロープの長さを調整できないことは知っていたのでそれ自体は仕方ないものの、LLED だと自動でカウントできても跳ぶときにストレスがたまる (ストレスは代謝を下げる) と思えた。そこでロープの長さを調節できる &lt;a href="https://store.tangramfactory.com/collections/frontpage/products/smart-rope-pure">SmartRope PURE&lt;/a> も購入してみた。3-4日もあれば届くはず。&lt;/p></content></item><item><title>脂肪を燃やす折り返し</title><link>/diary/posts/2024/0316/</link><pubDate>Sat, 16 Mar 2024 14:26:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0316/</guid><description>2時半過ぎに寝て6時前に起きて7時に起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重の中間地点 1月20日に体重を測り始めてそのときが 91.6kg だった。今朝測ったら 81.2kg だったので2ヶ月弱で -10kg を達成した。今年いっぱいまでの目標値は70kgなのでまだまだ道半ばではあるが、半年間で -10kg 程度かな？と想定していたのでずっと早いペースで体重を減らすことができている。5% ほど体重が落ちると 恒常性ないしホメオスターシス という人間の防衛反応が働いて体重が減らなくなるという記事をみかけていた。しかし、いまのところ、11%強の体重を削減しているが停滞するという状況にはなっていない。これは 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に書いてある通りに従って代謝をよくしているからだろう。毎週1kg程度の体重減がある。合宿明けの東京出張していたときに停滞していたが、あのときは疲労と日々の食事が外食になってしまったことによる一時的なものにみえる。一方で体重の減り方の傾きは緩やかになってきた。筋トレや運動量を増やしてワークロードの負荷をあげていく時期にきているのかもしれない。3月中には80kgを下回るようにがんばりたい。
ストレッチ 先週に引き続き、今週は毎日1万歩いている。明日1万歩を歩いたら初の1週間連続1万歩超えになる。これは意図的に挑戦してみようと思う。一方でたくさん歩いているので足の負荷が高くなっている。先週ほどひどくはなかったものの、足全般、右足の前も後ろの筋、とくに前太もものの筋の張りが強い。もともと私は3年前から右股関節周りの可動域が少なくて、その当時よりは少しはよくなっているものの、なかなか左足と同じような状態にはなっていない。右股関節の可動域がもう少し広がっていけば、走ったり泳いだりともっと運動の自由度がでてくるかもしれないし、ずっとこのままかもしれない。トレーナーさんからは筋肉の張りそのものは強いが、筋肉を使っているものなので悪いものではないように仰っていた。いまの時点ではとくに散歩を制限しなくてもよいが、ローラーのようなものを当てて筋肉を緩める作業をしてから日々のストレッチをした方が効果的だと教えてくれた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。
HidrateSpark のバッテリー容量 先日 HidrateSpark PRO STEEL というスマートボテルを購入した。過去の日記を見返すと2月20日(火)から運用しているようにみえる。届いたときにバッテリーをフル充電しておいた。それから初めてバッテリーを再充電する。たまたまアプリをみたら残バッテリー表示がワーニングっぽい黄色ゾーンになっていたのに気付いたので再充電することにした。センサー部分をボテルから取り外す必要があるので充電しながら運用するといったことはできない。残バッテリー表示が黄色ゾーンでまだ少し余裕があったことを考慮すると、約1ヶ月ぐらいは充電せずに運用できるようみえる。私の感覚では十分なバッテリー容量だと思う。
hidratespark からデータ連携した fitbit のアプリで水分の摂取量をみる。3月は合宿と出張があったからこの図の平均消費量は下がってしまう。家とオフィスをあわせて、過去1ヶ月分をふりかえると、大半は1日1,000ml前後の水を飲んでいる。意識して気付いたら水を飲むようにはしているけど、目標の2,000mlには程遠い。</description><content>&lt;p>2時半過ぎに寝て6時前に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重の中間地点">体重の中間地点&lt;/h2>
&lt;p>1月20日に体重を測り始めてそのときが 91.6kg だった。今朝測ったら 81.2kg だったので2ヶ月弱で -10kg を達成した。今年いっぱいまでの目標値は70kgなのでまだまだ道半ばではあるが、半年間で -10kg 程度かな？と想定していたのでずっと早いペースで体重を減らすことができている。5% ほど体重が落ちると &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%81%92%E5%B8%B8%E6%80%A7">恒常性ないしホメオスターシス&lt;/a> という人間の防衛反応が働いて体重が減らなくなるという記事をみかけていた。しかし、いまのところ、11%強の体重を削減しているが停滞するという状況にはなっていない。これは &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に書いてある通りに従って代謝をよくしているからだろう。毎週1kg程度の体重減がある。合宿明けの東京出張していたときに停滞していたが、あのときは疲労と日々の食事が外食になってしまったことによる一時的なものにみえる。一方で体重の減り方の傾きは緩やかになってきた。筋トレや運動量を増やしてワークロードの負荷をあげていく時期にきているのかもしれない。3月中には80kgを下回るようにがんばりたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_weight.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、今週は毎日1万歩いている。明日1万歩を歩いたら初の1週間連続1万歩超えになる。これは意図的に挑戦してみようと思う。一方でたくさん歩いているので足の負荷が高くなっている。先週ほどひどくはなかったものの、足全般、右足の前も後ろの筋、とくに前太もものの筋の張りが強い。もともと私は3年前から右股関節周りの可動域が少なくて、その当時よりは少しはよくなっているものの、なかなか左足と同じような状態にはなっていない。右股関節の可動域がもう少し広がっていけば、走ったり泳いだりともっと運動の自由度がでてくるかもしれないし、ずっとこのままかもしれない。トレーナーさんからは筋肉の張りそのものは強いが、筋肉を使っているものなので悪いものではないように仰っていた。いまの時点ではとくに散歩を制限しなくてもよいが、ローラーのようなものを当てて筋肉を緩める作業をしてから日々のストレッチをした方が効果的だと教えてくれた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="hidratespark-のバッテリー容量">HidrateSpark のバッテリー容量&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0223/#スマートボトルの運用">HidrateSpark PRO STEEL&lt;/a> というスマートボテルを購入した。過去の日記を見返すと2月20日(火)から運用しているようにみえる。届いたときにバッテリーをフル充電しておいた。それから初めてバッテリーを再充電する。たまたまアプリをみたら残バッテリー表示がワーニングっぽい黄色ゾーンになっていたのに気付いたので再充電することにした。センサー部分をボテルから取り外す必要があるので充電しながら運用するといったことはできない。残バッテリー表示が黄色ゾーンでまだ少し余裕があったことを考慮すると、約1ヶ月ぐらいは充電せずに運用できるようみえる。私の感覚では十分なバッテリー容量だと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_hidrate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>hidratespark からデータ連携した fitbit のアプリで水分の摂取量をみる。3月は合宿と出張があったからこの図の平均消費量は下がってしまう。家とオフィスをあわせて、過去1ヶ月分をふりかえると、大半は1日1,000ml前後の水を飲んでいる。意識して気付いたら水を飲むようにはしているけど、目標の2,000mlには程遠い。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_fitbit-water.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>Fun/Give/Learn のふりかえりを miro で行う</title><link>/diary/posts/2024/0313/</link><pubDate>Wed, 13 Mar 2024 17:46:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0313/</guid><description>fitbit の日々の目標の1万歩と2900カロリーの消費を達成するため、23時過ぎから散歩に言って0時前に達成して戻ってきて、CPAP のセットアップする前に疲れてそのまま寝てしまった。
今日の運動は水中ウォーキング,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
google jamboard の移行先 サービス終了するので移行しないといけない。
Google Jamboard の提供終了について 前にお手伝いしていた会社でよく使っていた Miro でいいんじゃないかと思って実際に評価して、機能性と使い勝手がとてもよかったので、やっぱり miro でいいんじゃないかと結論付けた。お手伝い先では miro を使っていない。偉い人に miro の管理者になってもらって、私のアカウントを招待してもらって、開発メンバーのチームを作ってもらうことにした。
付箋に絵文字を付けられる 付箋の作成者を表示、確認できる 付箋にコメントを付けられる この3点だけでも jamboard ではできなかったことを実現できて好感触。今後の fun/give/learn のふりかえり は miro のボードを使う。
プール 前に行ったのが2月16日なので約1ヶ月経ってしまっていた。最近は週の半分ぐらいは夜に予定が入っている。打ち合わせや勉強会が入ったり、ちょっとお仕事を残業していたりすると全然余裕がない。プールに入った後に時計をみたら19時19分だった。1時間は運動しようと思って途中に5分休憩があるので20時25分で引き上げてきた。歩いたり平泳ぎしたりを1時間ずっとやってた。プールは空いていたのでほぼ1コースを貸し切りで自分のペースで歩いたり泳いだりできて快適だった。しかし、プールでは fitbit を外しているのでこの1時間のアクティビティは記録されない。これだけが残念。
隣のコースで外国人がバタフライで泳いでいて、すごいダイナミックで迫力があってカッコよかった。バタフライとかどうやって泳ぐのだろう？と軽く真似してみたけど泳げる気がしない。4泳法の中では一番難しいみたい。
バタフライは、クロールや平泳ぎ、背泳ぎと並んで、水泳の「4泳法」のひとつです。両手を回すように動かしたり、両足を揃えて上下にうねらせたり、非常にダイナミックなフォームで泳ぎます。4泳法の中ではクロールの次に速く泳げる一方で、泳ぎ方にコツが必要なため、最も泳げない人が多い泳法といわれています。
【水泳】バタフライを上手に泳ぐコツは？ 泳ぎ方の基本を押さえよう
プールを終えて晩ご飯を食べて歩数が9000歩を超えてたり、消費カロリーが2700カロリーぐらいだった。プールのアクティビティを含めると実際は軽く超えているけれど、データ上の目標を達成していないのが気に食わないと思えたので夜に散歩に出掛けて、データ上も日々の目標値を達成した。しんどかったけど、余分に運動したのでよしとしておく。</description><content>&lt;p>fitbit の日々の目標の1万歩と2900カロリーの消費を達成するため、23時過ぎから散歩に言って0時前に達成して戻ってきて、CPAP のセットアップする前に疲れてそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は水中ウォーキング,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="google-jamboard-の移行先">google jamboard の移行先&lt;/h2>
&lt;p>サービス終了するので移行しないといけない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://support.google.com/jamboard/answer/14084927?hl=ja">Google Jamboard の提供終了について&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>前にお手伝いしていた会社でよく使っていた &lt;a href="https://miro.com/">Miro&lt;/a> でいいんじゃないかと思って実際に評価して、機能性と使い勝手がとてもよかったので、やっぱり miro でいいんじゃないかと結論付けた。お手伝い先では miro を使っていない。偉い人に miro の管理者になってもらって、私のアカウントを招待してもらって、開発メンバーのチームを作ってもらうことにした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0313_miro1.png"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>付箋に絵文字を付けられる&lt;/li>
&lt;li>付箋の作成者を表示、確認できる&lt;/li>
&lt;li>付箋にコメントを付けられる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この3点だけでも jamboard ではできなかったことを実現できて好感触。今後の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0926/#fundonelearn-のカスタマイズ">fun/give/learn のふりかえり&lt;/a> は miro のボードを使う。&lt;/p>
&lt;h2 id="プール">プール&lt;/h2>
&lt;p>前に行ったのが2月16日なので約1ヶ月経ってしまっていた。最近は週の半分ぐらいは夜に予定が入っている。打ち合わせや勉強会が入ったり、ちょっとお仕事を残業していたりすると全然余裕がない。プールに入った後に時計をみたら19時19分だった。1時間は運動しようと思って途中に5分休憩があるので20時25分で引き上げてきた。歩いたり平泳ぎしたりを1時間ずっとやってた。プールは空いていたのでほぼ1コースを貸し切りで自分のペースで歩いたり泳いだりできて快適だった。しかし、プールでは fitbit を外しているのでこの1時間のアクティビティは記録されない。これだけが残念。&lt;/p>
&lt;p>隣のコースで外国人がバタフライで泳いでいて、すごいダイナミックで迫力があってカッコよかった。バタフライとかどうやって泳ぐのだろう？と軽く真似してみたけど泳げる気がしない。4泳法の中では一番難しいみたい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>バタフライは、クロールや平泳ぎ、背泳ぎと並んで、水泳の「4泳法」のひとつです。両手を回すように動かしたり、両足を揃えて上下にうねらせたり、非常にダイナミックなフォームで泳ぎます。4泳法の中ではクロールの次に速く泳げる一方で、泳ぎ方にコツが必要なため、最も泳げない人が多い泳法といわれています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://media.alpen-group.jp/media/detail/other_230629_01.html">【水泳】バタフライを上手に泳ぐコツは？ 泳ぎ方の基本を押さえよう&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>プールを終えて晩ご飯を食べて歩数が9000歩を超えてたり、消費カロリーが2700カロリーぐらいだった。プールのアクティビティを含めると実際は軽く超えているけれど、データ上の目標を達成していないのが気に食わないと思えたので夜に散歩に出掛けて、データ上も日々の目標値を達成した。しんどかったけど、余分に運動したのでよしとしておく。&lt;/p></content></item><item><title>大きなふりかえりの資料作り</title><link>/diary/posts/2024/0228/</link><pubDate>Wed, 28 Feb 2024 21:15:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0228/</guid><description>お風呂で fitbit を外してそのまま付けるのを忘れて寝た。たぶん3時前に寝て6時半ぐらいに起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
大きなふりかえりの資料作り 今日は丸一日ふりかえりの資料を作っていた。だいたい出来た。過去のスライドがあるのでその内容に沿って統計のグラフを作りながら、今回の開発の特徴や前開発との違いなどを比較していく。ノウハウが溜まっているので比較的簡単に作っていける。しかし、今回は2週間遅れ、新規メンバーの受け入れ失敗と、プロジェクトとして明確も失敗もあったのでその反省として、次の受け入れのときにこういう状況なら受け入れせず、開発からメンバーを外すといったクライテリアを作ることにした。今回の失敗は新規メンバーのために、ぎりぎりまで参加できるよう、待ったために結果的に中盤の機能開発の集中力を乱した。プロジェクトマネジメントの失敗としてしっかりふりかえりをしていく。
バランスボール ジモティーで IGNIO のバランスボールを0円で譲り受けた。新品を買ってもそんなに高くないのかな？
椅子の代わりにもなるし、トレーニングのなにかにも使えるかもしれない。実家コワーキングスペースに置いておく用に譲ってもらった。県庁駅の近くの持ち主の自宅近くまで意味なく歩いて受け取りに行ってきた。おかげで7000歩、片道40分ほど歩いて今日の運動のノルマを達成した。もう1万歩歩くのは簡単になってきた。普段の生活に1時間ほど散歩の時間を設けると簡単に超える。バランスボールの空気がやや少なかったのでダイソーで空気入れを探してこようと思う。
バランスボールに使える空気入れの種類や空気の入れ方を解説 創作天ぷらと創作そば 私の知る限り、三ノ宮で一二を争うおいしいお蕎麦屋さんに ISOGAMI FRY BAR がある。以前からお昼にはちょくちょくお蕎麦を食べに行ったりしていた。いまはダイエット中だから外食そのものをほぼ　していない。ふと夜はどんなメニューがあるのかの下見に入ってみた。夜はお酒も出しているので、チャージ300円、ワンドリンク必須だという。料理は刺し身や前菜、サラダ、つまみ系の料理、創作天ぷらがあり、お蕎麦も基本のざる蕎麦から創作系の変わったお蕎麦もある。ちょっとよい居酒屋へ行くぐらいの金額にはなる。ここのお蕎麦はおいしいから割高でも私は気にはならない。
創作そばの彩り野菜の豆乳バジルそば。
創作天ぷらのバジル&amp;amp;トマト。</description><content>&lt;p>お風呂で fitbit を外してそのまま付けるのを忘れて寝た。たぶん3時前に寝て6時半ぐらいに起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="大きなふりかえりの資料作り">大きなふりかえりの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今日は丸一日ふりかえりの資料を作っていた。だいたい出来た。過去のスライドがあるのでその内容に沿って統計のグラフを作りながら、今回の開発の特徴や前開発との違いなどを比較していく。ノウハウが溜まっているので比較的簡単に作っていける。しかし、今回は2週間遅れ、新規メンバーの受け入れ失敗と、プロジェクトとして明確も失敗もあったのでその反省として、次の受け入れのときにこういう状況なら受け入れせず、開発からメンバーを外すといったクライテリアを作ることにした。今回の失敗は新規メンバーのために、ぎりぎりまで参加できるよう、待ったために結果的に中盤の機能開発の集中力を乱した。プロジェクトマネジメントの失敗としてしっかりふりかえりをしていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="バランスボール">バランスボール&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで IGNIO のバランスボールを0円で譲り受けた。新品を買ってもそんなに高くないのかな？&lt;/p>
&lt;p>椅子の代わりにもなるし、トレーニングのなにかにも使えるかもしれない。実家コワーキングスペースに置いておく用に譲ってもらった。県庁駅の近くの持ち主の自宅近くまで意味なく歩いて受け取りに行ってきた。おかげで7000歩、片道40分ほど歩いて今日の運動のノルマを達成した。もう1万歩歩くのは簡単になってきた。普段の生活に1時間ほど散歩の時間を設けると簡単に超える。バランスボールの空気がやや少なかったのでダイソーで空気入れを探してこようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tential.jp/journals/exercise/balance_ball/013">バランスボールに使える空気入れの種類や空気の入れ方を解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="創作天ぷらと創作そば">創作天ぷらと創作そば&lt;/h2>
&lt;p>私の知る限り、三ノ宮で一二を争うおいしいお蕎麦屋さんに &lt;a href="https://t-and-g.jp/">ISOGAMI FRY BAR&lt;/a> がある。以前からお昼にはちょくちょくお蕎麦を食べに行ったりしていた。いまはダイエット中だから外食そのものをほぼ　していない。ふと夜はどんなメニューがあるのかの下見に入ってみた。夜はお酒も出しているので、チャージ300円、ワンドリンク必須だという。料理は刺し身や前菜、サラダ、つまみ系の料理、創作天ぷらがあり、お蕎麦も基本のざる蕎麦から創作系の変わったお蕎麦もある。ちょっとよい居酒屋へ行くぐらいの金額にはなる。ここのお蕎麦はおいしいから割高でも私は気にはならない。&lt;/p>
&lt;p>創作そばの彩り野菜の豆乳バジルそば。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0228_soba1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>創作天ぷらのバジル&amp;amp;トマト。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0228_tenpra1.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>骨伝導ワイヤレスイヤホンを初めて使う</title><link>/diary/posts/2024/0226/</link><pubDate>Mon, 26 Feb 2024 09:52:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0226/</guid><description>0時半に寝て6時前に起きた。fitbit によると5時間は寝ていたらしい。睡眠時間が増えてきた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
骨伝導ワイヤレスイヤホン 初めて bluetooth 接続の骨伝導ワイヤレスイヤホンを購入してみた。音楽を聞きながら散歩できたらいいなと思って危険防止のために耳が空いているものにした。使ったことがなかったのでよくわかっていなかったけど、普通にイヤホン部分から音も出ているので電車とか、静かなところとか、音漏れが気になる場所では使えない。おそらく普通のイヤホンよりは小さい音で骨伝導の仕組みで聞こえるのだと思う。
買って届いてから、ふと サクラチェッカー でみてみたらレビューはサクラっぽい。
サクラ度は 99￼です。
お昼から付けて聞きながらお仕事をしていた。apple music を聞く分には音質とか音飛びとか、私のレベルでは気にならない。他の骨伝導ワイヤレスイヤホンを使ったことがないのでこの製品がベースラインになる。それでも値段も高くなかったし、このぐらいの品質で数年ぐらい安定的に使えればそれでいいかな。あとは耐久性がどのぐらいもつのか次第。
社内版テックブログを読む会の紹介 週末に下書きしておいて、今朝から社内でレビューを通して、夕方に公開した。
チームで「テックブログを読む会」を始めました ついでに 企業テックブログ RSS で連携されることも確認できた。
イベント開催へ向けて準備のお手伝い Python Kansai をおがわさんが主催している。私はもう10年ほど python やっていないし、最近の動向も追いかけていないし、うちの会社のビジネスとしても言語的には java か go しかやらないと決めている。もしかしたら rust はやるかも？だけど。私の関心度が低くなっているので積極的には運営しないし、登壇もやらないのだけど、おがわさんがやっているからできる範囲内で協力はしようと考えていて、そのための打ち合わせに参加した。今日の成果としてはイベントをやる会場が決まったらしい。よかった。よかった。初めての打ち合わせで、且つ知らない人たちの顔合わせでもあったため、やや堅い雰囲気で雑談して終えた。</description><content>&lt;p>0時半に寝て6時前に起きた。fitbit によると5時間は寝ていたらしい。睡眠時間が増えてきた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="骨伝導ワイヤレスイヤホン">骨伝導ワイヤレスイヤホン&lt;/h2>
&lt;p>初めて bluetooth 接続の骨伝導ワイヤレスイヤホンを購入してみた。音楽を聞きながら散歩できたらいいなと思って危険防止のために耳が空いているものにした。使ったことがなかったのでよくわかっていなかったけど、普通にイヤホン部分から音も出ているので電車とか、静かなところとか、音漏れが気になる場所では使えない。おそらく普通のイヤホンよりは小さい音で骨伝導の仕組みで聞こえるのだと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/48xCCAd" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61ki0oFCRmL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>買って届いてから、ふと &lt;a href="https://sakura-checker.jp/search/B0CMV31HK3/">サクラチェッカー&lt;/a> でみてみたらレビューはサクラっぽい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>サクラ度は 99￼です。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>お昼から付けて聞きながらお仕事をしていた。apple music を聞く分には音質とか音飛びとか、私のレベルでは気にならない。他の骨伝導ワイヤレスイヤホンを使ったことがないのでこの製品がベースラインになる。それでも値段も高くなかったし、このぐらいの品質で数年ぐらい安定的に使えればそれでいいかな。あとは耐久性がどのぐらいもつのか次第。&lt;/p>
&lt;h2 id="社内版テックブログを読む会の紹介">社内版テックブログを読む会の紹介&lt;/h2>
&lt;p>週末に下書きしておいて、今朝から社内でレビューを通して、夕方に公開した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.osstech.co.jp/posts/2024/02/techblog-reading/">チームで「テックブログを読む会」を始めました&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ついでに &lt;a href="https://yamadashy.github.io/tech-blog-rss-feed/">企業テックブログ RSS&lt;/a> で連携されることも確認できた。&lt;/p>
&lt;h2 id="イベント開催へ向けて準備のお手伝い">イベント開催へ向けて準備のお手伝い&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kansai-python.connpass.com/">Python Kansai&lt;/a> をおがわさんが主催している。私はもう10年ほど python やっていないし、最近の動向も追いかけていないし、うちの会社のビジネスとしても言語的には java か go しかやらないと決めている。もしかしたら rust はやるかも？だけど。私の関心度が低くなっているので積極的には運営しないし、登壇もやらないのだけど、おがわさんがやっているからできる範囲内で協力はしようと考えていて、そのための打ち合わせに参加した。今日の成果としてはイベントをやる会場が決まったらしい。よかった。よかった。初めての打ち合わせで、且つ知らない人たちの顔合わせでもあったため、やや堅い雰囲気で雑談して終えた。&lt;/p></content></item><item><title>忘れていた記事翻訳</title><link>/diary/posts/2024/0224/</link><pubDate>Sat, 24 Feb 2024 13:02:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0224/</guid><description>2時に寝て6時過ぎに起きた。運動のせいか、朝もすっきり起きれるようになってきた。
今日の運動は腹筋ローラー,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 昨日、一昨日と夜に5千歩ぐらい歩いたせいか、ストレッチをしていて、ふくらはぎ、太ももの前、太ももの後ろ、臀部のツボ、腰周りとあちこち張りがあったり痛かったりした。腰に負荷がかかっているのは気付いていたが、その他の部位はとくに自覚症状がなかった。実際にトレーナーさんがそれぞれの部位をストレッチしてみると全然ダメなことに気付いた。こんな風にたまに私の認識とカラダの状態が異なるときがある。プロのトレーナーさんがいることでストレッチを通してよくない状態をチェックできる。このことは私の物理的な健康に大きく寄与している。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。
ブログ記事の翻訳 12日前に著者に許可を得て、そのときは余裕がなくて後日やろうと思っているうちに時間が過ぎてしまった。
スタートアップ企業での働き方や会社の変化などが書いてあっておもしろい。技術系のスタートアップで企業文化として大事なことについても著者の経験から言及している。私もその内容には同意できる。アーキテクチャに関わることはトップダウンでないと判断できない。トップが技術オンチだと、この記事にあるような不可逆的な変更を伴う大胆な決断ができない。私はそういうものを「作ったときから壊れているシステム」と呼ぶ。アーキテクチャが壊れているシステムは作り直すしかないから、小手先でなにをどう改善しても直ることはない。
(翻訳) GitLab 社で働くのはどのようなものだったか fitbit のバッテリーと充電 たくさん運動するほどフィードバックが増えるからバッテリーの消耗には個人差があると思う。私の場合、4日ぐらいで30-40%ぐらいになる。50%を下回ったら次の充電タイミングで充電するようにしている。fitibt は 50m 耐水性能を備えていて水泳は問題ないとあるのでお風呂も大丈夫だと思う。睡眠時間を測るために寝るときも付けているので外す時間帯がない。そこで充電タイミングはお風呂へ入るときにしている。お風呂へ入る前に外して充電セットして、お風呂から上がってきてストレッチし終えたら100%になっている。3-4日周期の、お風呂のタイミングで1-2時間充電をしておくとフル充電できる。バッテリーは十分に長持ちすると思う。
Fitbit デバイスを着けて泳いだりシャワーを浴びたりできますか？ プールで fitbit を身に付けたい 神戸市立市民福祉スポーツセンター のプールでは 時計を付けて入ってはいけない というルールがある。受付の担当者さんに、このルールを変更に関して誰に陳情すればよいかを尋ねてみた。すると、担当者さんは神戸市から委託されて運営しているに過ぎないから神戸市に陳情するのがよいと教えてくれた。調べてみると、規制・行政手続きというほど大げさなものではないが、次のページで改善提案を受け付けているのをみつけた。
規制・行政手続き見直し提案募集 プールで fitbit を付けて入れない現状と、健康管理のためにデータを活用する人は増えているということを踏まえて、なんらかの条件や運用、実証実験などはできないか？という提案をしてみた。個人よりも会社の方が説得力あるかなと思って会社名義で申請した。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時過ぎに起きた。運動のせいか、朝もすっきり起きれるようになってきた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>昨日、一昨日と夜に5千歩ぐらい歩いたせいか、ストレッチをしていて、ふくらはぎ、太ももの前、太ももの後ろ、臀部のツボ、腰周りとあちこち張りがあったり痛かったりした。腰に負荷がかかっているのは気付いていたが、その他の部位はとくに自覚症状がなかった。実際にトレーナーさんがそれぞれの部位をストレッチしてみると全然ダメなことに気付いた。こんな風にたまに私の認識とカラダの状態が異なるときがある。プロのトレーナーさんがいることでストレッチを通してよくない状態をチェックできる。このことは私の物理的な健康に大きく寄与している。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ブログ記事の翻訳">ブログ記事の翻訳&lt;/h2>
&lt;p>12日前に著者に許可を得て、そのときは余裕がなくて後日やろうと思っているうちに時間が過ぎてしまった。&lt;/p>
&lt;p>スタートアップ企業での働き方や会社の変化などが書いてあっておもしろい。技術系のスタートアップで企業文化として大事なことについても著者の経験から言及している。私もその内容には同意できる。アーキテクチャに関わることはトップダウンでないと判断できない。トップが技術オンチだと、この記事にあるような不可逆的な変更を伴う大胆な決断ができない。私はそういうものを「作ったときから壊れているシステム」と呼ぶ。アーキテクチャが壊れているシステムは作り直すしかないから、小手先でなにをどう改善しても直ることはない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2024/02/24/154954">(翻訳) GitLab 社で働くのはどのようなものだったか&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="fitbit-のバッテリーと充電">fitbit のバッテリーと充電&lt;/h2>
&lt;p>たくさん運動するほどフィードバックが増えるからバッテリーの消耗には個人差があると思う。私の場合、4日ぐらいで30-40%ぐらいになる。50%を下回ったら次の充電タイミングで充電するようにしている。fitibt は 50m 耐水性能を備えていて水泳は問題ないとあるのでお風呂も大丈夫だと思う。睡眠時間を測るために寝るときも付けているので外す時間帯がない。そこで充電タイミングはお風呂へ入るときにしている。お風呂へ入る前に外して充電セットして、お風呂から上がってきてストレッチし終えたら100%になっている。3-4日周期の、お風呂のタイミングで1-2時間充電をしておくとフル充電できる。バッテリーは十分に長持ちすると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://support.google.com/fitbit/answer/14236707?hl=ja#zippy=%2C%E7%A7%81%E3%81%AEfitbit%E3%83%87%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%B9%E3%81%AF%E9%98%B2%E6%B0%B4%E4%BB%95%E6%A7%98%E3%81%A7%E3%81%99%E3%81%8B">Fitbit デバイスを着けて泳いだりシャワーを浴びたりできますか？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="プールで-fitbit-を身に付けたい">プールで fitbit を身に付けたい&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> のプールでは &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0216/#プール">時計を付けて入ってはいけない&lt;/a> というルールがある。受付の担当者さんに、このルールを変更に関して誰に陳情すればよいかを尋ねてみた。すると、担当者さんは神戸市から委託されて運営しているに過ぎないから神戸市に陳情するのがよいと教えてくれた。調べてみると、規制・行政手続きというほど大げさなものではないが、次のページで改善提案を受け付けているのをみつけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a93584/minaoshiteian.html">規制・行政手続き見直し提案募集&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>プールで fitbit を付けて入れない現状と、健康管理のためにデータを活用する人は増えているということを踏まえて、なんらかの条件や運用、実証実験などはできないか？という提案をしてみた。個人よりも会社の方が説得力あるかなと思って会社名義で申請した。&lt;/p></content></item><item><title>人が詩を読むとき</title><link>/diary/posts/2024/0218/</link><pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:34:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0218/</guid><description>4時に寝て5時頃に起きてトイレに行ってまた寝て7時半に起きた。2時前から布団に入っていたと思うが、夜に居眠りするせいで夜中はうまく眠れない。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
睡眠時無呼吸症候群の検査キット フィリップス社のウォッチパット ユニファイド という検査キットが送られてきた。指先と喉元に装置を付けて電源を ON にして眠るだけ。装置の特徴としておもしろいのは電源を ON にしたら OFF にすることはできなくて10時間後に自動的に OFF になるという。これは寝ている間に誤操作で電源が OFF にならないようにという配慮だと思う。正しい設計だと思う。また晩ご飯食べてから1-2時間居眠りしてしまって、それから40分ほど散歩行って、お風呂入ってストレッチして眠ることにした。ちょっと寝てしまっていたからいつもより寝付けなくてうまく検査できているか、普段通りではないという意味で不安でもある。4-6時ぐらいまでは普通に眠れたと思うけど、サンプリングのデータとしては少ないかもしれない。
掃除のエネルギー消費 午前中、部屋の掃除やレイアウト変更を2-3時間していた。ふと fitbit のアクティビティをみると、散歩と同等もしくはそれよりも高い数値を示していた。掃除けっこうしんどいのはそうだし、あちこち歩いたり拭いたりモノを片付けたりするから歩くよりもカラダ全体を使って運動しているという見方ができる。定期的に部屋のレイアウト変更や大掃除をすると、よい有酸素運動になることに気付いた。
2023年度の個人の確定申告1 昨年の確定申告はこちら 。書類作りの作業に着手し始めた。今年も昨年とやることはほとんど変わらない。
給与の源泉徴収票からの転機 印税売上を源泉徴収済み雑収入として登録 ふるさと納税と npo 向けの寄付金の登録 株式の取引報告書の登録 (損益通算) 小規模企業共済の所得控除の登録 ふるさと納税の入力をしようとして電子申請できるようになっていることに気付いた。今年から？
特定事業者のポータルサイトにてダウンロードした寄付金控除に関する証明書（XML形式）から寄付金の内容をまとめて取り込むことができます。
私は さとふる でふるさと納税の手続きをしている。調べてみたらポータルで「寄付金控除に関する証明書」を電子データで発行してくれる。申請してから発行に2日かかるという点が意味不明だけど、申請して待つことにした。来年からは事前に証明書を発行をやっておくとよさそう。
ふるさと納税 「寄付金控除に関する証明書」発行・発送サービス いつの間にか上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除が freee 上でできるようになっていた。昔はこの書類は電子申請に対応していなかったような気がする。
No.1474 上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除 ふるさと納税が電子申請できるようになったことであとは認定 NPO への寄付金控除の領収書、具体的には「国境なき医師団」の領収書だけが紙で残った。私にとって必要な確定申告の大半は電子申請できるようになった。
頁をめくる音で息をする オフィスの机の上にある書類やら備品やらがとっ散らかった雑踏の中に 読みかけのまま の状態の本をみつけた。ちょうど2時間ほど時間を持て余していて、その隙間時間によいタイミングに現れた。まさにこの日の、この時間のためにそこに佇んでいたかのよう。6割ぐらいは読み終えていたからちょうど2時間弱で読み終えた。端的に言って本書は興味深い読みものに感じる。
「ひととの繋がりを生む町の本屋さん」というのを見かけるたびに、自分は人と繋がりたくないから本を読んでいたのかもしれないと思う。生きていればいくらでも繋がりがあるのに、どうして本の世界でも繋がらないといけないのだろう。そうとはいえ、古本屋を続けて来て、一枚手ぬぐいを作れるぐらいには無数の糸ができている。ひとりになりたかったのに、ひとりでは生きてはいけないことを知る。
この表現は私の最近の心境と、とてもよく似ている。嘘と欺瞞だらけの組織や煩わしい人間関係に愛想を尽かして、起業した頃、ひとりでひっそりと自分の仕事だけをしていこうと考えていた。そして、実際にそれに近いことを1-2年やってみて それではうまくいかない ことを知った。
著者は文学を学んでいた方なので本書では詩をたくさん紹介している。多くの人は人生において詩を読む時間は少ない。私も学生の頃の授業以外で詩をほとんど読んだことはないと思うし、詩を読んでもあまりピンとこないことが多い。しかし、人生において詩を読む機会は何度かあるのだろうなとは思う。それは人生がうまくいっていないときだと思う。
何ものにもなれない自分を実感したとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 起業して失敗して、なんだかよくわからない手応えのとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 昔のように一心不乱に集中した開発はできないことはわかっているのに惰性で開発を続けているとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 本書を読んでいると、なぜ人は詩を読むのかの根源を探す旅に出掛けるような気がしてくる。</description><content>&lt;p>4時に寝て5時頃に起きてトイレに行ってまた寝て7時半に起きた。2時前から布団に入っていたと思うが、夜に居眠りするせいで夜中はうまく眠れない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠時無呼吸症候群の検査キット">睡眠時無呼吸症候群の検査キット&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.philips.co.jp/healthcare/product/HCNOCTN439/watchpat-unified">フィリップス社のウォッチパット ユニファイド&lt;/a> という検査キットが送られてきた。指先と喉元に装置を付けて電源を ON にして眠るだけ。装置の特徴としておもしろいのは電源を ON にしたら OFF にすることはできなくて10時間後に自動的に OFF になるという。これは寝ている間に誤操作で電源が OFF にならないようにという配慮だと思う。正しい設計だと思う。また晩ご飯食べてから1-2時間居眠りしてしまって、それから40分ほど散歩行って、お風呂入ってストレッチして眠ることにした。ちょっと寝てしまっていたからいつもより寝付けなくてうまく検査できているか、普段通りではないという意味で不安でもある。4-6時ぐらいまでは普通に眠れたと思うけど、サンプリングのデータとしては少ないかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="掃除のエネルギー消費">掃除のエネルギー消費&lt;/h2>
&lt;p>午前中、部屋の掃除やレイアウト変更を2-3時間していた。ふと fitbit のアクティビティをみると、散歩と同等もしくはそれよりも高い数値を示していた。掃除けっこうしんどいのはそうだし、あちこち歩いたり拭いたりモノを片付けたりするから歩くよりもカラダ全体を使って運動しているという見方ができる。定期的に部屋のレイアウト変更や大掃除をすると、よい有酸素運動になることに気付いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="2023年度の個人の確定申告1">2023年度の個人の確定申告1&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0313/#2022年度の個人の確定申告">昨年の確定申告はこちら&lt;/a> 。書類作りの作業に着手し始めた。今年も昨年とやることはほとんど変わらない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>給与の源泉徴収票からの転機&lt;/li>
&lt;li>印税売上を源泉徴収済み雑収入として登録&lt;/li>
&lt;li>ふるさと納税と npo 向けの寄付金の登録&lt;/li>
&lt;li>株式の取引報告書の登録 (損益通算)&lt;/li>
&lt;li>小規模企業共済の所得控除の登録&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ふるさと納税の入力をしようとして電子申請できるようになっていることに気付いた。今年から？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>特定事業者のポータルサイトにてダウンロードした寄付金控除に関する証明書（XML形式）から寄付金の内容をまとめて取り込むことができます。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私は &lt;a href="https://www.satofull.jp/">さとふる&lt;/a> でふるさと納税の手続きをしている。調べてみたらポータルで「寄付金控除に関する証明書」を電子データで発行してくれる。申請してから発行に2日かかるという点が意味不明だけど、申請して待つことにした。来年からは事前に証明書を発行をやっておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.satofull.jp/static/kifukin_shomei.php?valinkid=AS00227_1">ふるさと納税 「寄付金控除に関する証明書」発行・発送サービス&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いつの間にか上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除が freee 上でできるようになっていた。昔はこの書類は電子申請に対応していなかったような気がする。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.nta.go.jp/taxes/shiraberu/taxanswer/shotoku/1474.htm">No.1474 上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ふるさと納税が電子申請できるようになったことであとは認定 NPO への寄付金控除の領収書、具体的には「国境なき医師団」の領収書だけが紙で残った。私にとって必要な確定申告の大半は電子申請できるようになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="頁をめくる音で息をする">頁をめくる音で息をする&lt;/h2>
&lt;p>オフィスの机の上にある書類やら備品やらがとっ散らかった雑踏の中に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1114/">読みかけのまま&lt;/a> の状態の本をみつけた。ちょうど2時間ほど時間を持て余していて、その隙間時間によいタイミングに現れた。まさにこの日の、この時間のためにそこに佇んでいたかのよう。6割ぐらいは読み終えていたからちょうど2時間弱で読み終えた。端的に言って本書は興味深い読みものに感じる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「ひととの繋がりを生む町の本屋さん」というのを見かけるたびに、自分は人と繋がりたくないから本を読んでいたのかもしれないと思う。生きていればいくらでも繋がりがあるのに、どうして本の世界でも繋がらないといけないのだろう。そうとはいえ、古本屋を続けて来て、一枚手ぬぐいを作れるぐらいには無数の糸ができている。ひとりになりたかったのに、ひとりでは生きてはいけないことを知る。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この表現は私の最近の心境と、とてもよく似ている。嘘と欺瞞だらけの組織や煩わしい人間関係に愛想を尽かして、起業した頃、ひとりでひっそりと自分の仕事だけをしていこうと考えていた。そして、実際にそれに近いことを1-2年やってみて &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n84deed5fd934">それではうまくいかない&lt;/a> ことを知った。&lt;/p>
&lt;p>著者は文学を学んでいた方なので本書では詩をたくさん紹介している。多くの人は人生において詩を読む時間は少ない。私も学生の頃の授業以外で詩をほとんど読んだことはないと思うし、詩を読んでもあまりピンとこないことが多い。しかし、人生において詩を読む機会は何度かあるのだろうなとは思う。それは人生がうまくいっていないときだと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>何ものにもなれない自分を実感したとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;li>起業して失敗して、なんだかよくわからない手応えのとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;li>昔のように一心不乱に集中した開発はできないことはわかっているのに惰性で開発を続けているとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>本書を読んでいると、なぜ人は詩を読むのかの根源を探す旅に出掛けるような気がしてくる。&lt;/p></content></item><item><title>スマートボトルの調査</title><link>/diary/posts/2024/0217/</link><pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:19:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0217/</guid><description>昨日はプールで疲れて21時過ぎにうたた寝して1時ぐらいに起きて眠れなくなって3時に寝て7時に起きた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳,駆け足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 運動とストレッチのバランスがよくなってきた。今日はふくらはぎと肩周りのツボや胸筋の張りが辛かった。散歩していると腰にも負荷がくるのであまりよくないのではないかと思ったけど、トレーナーさんによるとは腰はそれほどでもないとのこと。自分でやっているストレッチとは別に、トレーナーさんが毎週ストレッチしてもらえるのは代謝をあげるための疲労回復に効果があると思う。体重も5%ほど減ってそろそろ停滞時期に入る頃だが、まだ順調に下がり続けている。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後159cmだった。代謝をよくするため、就寝前に疲労回復向けにストレッチをよくやるようになって少し数値が改善している。
縄跳びを再開 縄跳びを急にやったせいか、足の骨か筋の変なところを痛めてしまっていた。トレーナーさんのアドバイス に従い痛みが治るまで2週間お休みしていた。もう大丈夫かな？とやってみたけど、まったく痛みは感じなので寛解したと思う。この期間にプールで水中ウォーキングを発見できたのもよかった。散歩で歩くのは足首や腰に負荷がかかるけど、プールならまったく足腰に負荷がかからない。定期的にプールへ行くことで足腰の休養にもなる。痛みが消えたことで安定的に跳べるようになってきたのでもう少し慣れたら回数から時間へのワークロードに変えていこうと思う。
スマートボトルを購入 fitbit に記録できるものの中に飲んだ水の量がある。格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本にもミネラルウォーターを1日最低2リットル、できれば4リット飲めと言っている。水を飲むと水分をカラダ中に運ぶことそのものがエネルギーを消費して効率がよいのと、老廃物を排出しやすくなったり、代謝の循環をよくする効果があるという。厚労省も健康のために水を飲めと言っているし、多くの健康やダイエットの記事も水を飲めと言っている。
いちいち飲んだ水の量をアプリに入力していくのは面倒だし、飲んだ水の量なんかそうそう覚えていない。そこで水を飲んだときにその量をデータ連携してくれるボトルを探してみた。HidrateSpark というプロダクトがよいらしいことがわかった。ボトルの底にセンサーが付いていて重さの変化で飲んだ水の量を計測して bluetooth 接続で連携するらしい。amazon で購入しようと調べていると、なぜかわからないが、apple store で売っているものの方が値段が3000円ほど安かったので apple store から 32 oz. (946ml) のスマートボトルを2つ購入した。オフィス用と家用に置いて、飲んだ水の量をじゃんじゃか記録する。
HidrateSpark PRO STEEL - 32 oz.（946ml）Smart Water Bottle + Bonus Straw Lid リファレンス 今日、水、どれだけ飲んだっけ？に答える仕組みをつくったよー。 「健康のため水を飲もう」推進運動</description><content>&lt;p>昨日はプールで疲れて21時過ぎにうたた寝して1時ぐらいに起きて眠れなくなって3時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳,駆け足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>運動とストレッチのバランスがよくなってきた。今日はふくらはぎと肩周りのツボや胸筋の張りが辛かった。散歩していると腰にも負荷がくるのであまりよくないのではないかと思ったけど、トレーナーさんによるとは腰はそれほどでもないとのこと。自分でやっているストレッチとは別に、トレーナーさんが毎週ストレッチしてもらえるのは代謝をあげるための疲労回復に効果があると思う。体重も5%ほど減ってそろそろ停滞時期に入る頃だが、まだ順調に下がり続けている。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後159cmだった。代謝をよくするため、就寝前に疲労回復向けにストレッチをよくやるようになって少し数値が改善している。&lt;/p>
&lt;h2 id="縄跳びを再開">縄跳びを再開&lt;/h2>
&lt;p>縄跳びを急にやったせいか、足の骨か筋の変なところを痛めてしまっていた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0203/#ストレッチ">トレーナーさんのアドバイス&lt;/a> に従い痛みが治るまで2週間お休みしていた。もう大丈夫かな？とやってみたけど、まったく痛みは感じなので寛解したと思う。この期間にプールで水中ウォーキングを発見できたのもよかった。散歩で歩くのは足首や腰に負荷がかかるけど、プールならまったく足腰に負荷がかからない。定期的にプールへ行くことで足腰の休養にもなる。痛みが消えたことで安定的に跳べるようになってきたのでもう少し慣れたら回数から時間へのワークロードに変えていこうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマートボトルを購入">スマートボトルを購入&lt;/h2>
&lt;p>fitbit に記録できるものの中に飲んだ水の量がある。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本にもミネラルウォーターを1日最低2リットル、できれば4リット飲めと言っている。水を飲むと水分をカラダ中に運ぶことそのものがエネルギーを消費して効率がよいのと、老廃物を排出しやすくなったり、代謝の循環をよくする効果があるという。厚労省も健康のために水を飲めと言っているし、多くの健康やダイエットの記事も水を飲めと言っている。&lt;/p>
&lt;p>いちいち飲んだ水の量をアプリに入力していくのは面倒だし、飲んだ水の量なんかそうそう覚えていない。そこで水を飲んだときにその量をデータ連携してくれるボトルを探してみた。&lt;a href="https://hidratespark.com/">HidrateSpark&lt;/a> というプロダクトがよいらしいことがわかった。ボトルの底にセンサーが付いていて重さの変化で飲んだ水の量を計測して bluetooth 接続で連携するらしい。amazon で購入しようと調べていると、なぜかわからないが、apple store で売っているものの方が値段が3000円ほど安かったので apple store から 32 oz. (946ml) のスマートボトルを2つ購入した。オフィス用と家用に置いて、飲んだ水の量をじゃんじゃか記録する。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.apple.com/jp/shop/product/HQ222ZM/A/hidratespark-pro-steel-32-oz946mlsmart-water-bottle-bonus-straw-lid">HidrateSpark PRO STEEL - 32 oz.（946ml）Smart Water Bottle + Bonus Straw Lid&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="リファレンス">リファレンス&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://qiita.com/myblackcat7112/items/fc1e48ad9f104d62dc21">今日、水、どれだけ飲んだっけ？に答える仕組みをつくったよー。&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mhlw.go.jp/stf/seisakunitsuite/bunya/topics/bukyoku/kenkou/suido/nomou/index.html">「健康のため水を飲もう」推進運動&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>fitbit にデータを連携していく</title><link>/diary/posts/2024/0216/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 08:30:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0216/</guid><description>3時に寝て7時前に起きた。なぜかいろいろ忙しい。
今日の運動は腕立て,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重計 ながいさんのアドバイス のおかげで anker 製の fitbit 対応の体重計を購入した。EufyLife というアプリを介して bluetooth 接続で体重に関するデータをスマホに取り込む。スペースの都合でスクリーンショットには6つしか表示されていないけど、12項目を計測できる。率と量は同じものだからそれでかさ増ししている感もある。基本的に肥満なのでいろいろ数値は悪いのだけれども、筋肉と骨だけが正常の値を示している。骨は昔から健康診断へ行く度に先生から頑丈だと褒められた記憶がある。筋肉は筋トレを始めて1ヶ月以上経つのでその成果が出てきているのかもしれない。
EufyLife アプリに fitbit と apple ヘルスケアへの連携設定がある。それを有効にすることで体重データも fitbit のダッシュボードでも確認できる。fitbit では体重と体脂肪率の2つしか管理していない。もっと細かい数値をみたかったら EufyLife のアプリを参照することになる。それぞれのアプリの用途が異なるので、今後も両方のアプリを使う気がする。
プール 18時半から 神戸市立市民福祉スポーツセンター のプールへ行ってみた。18時台は10人未満で1コースを1-2人で使っている状態で空いていていいなと思えた。19時まわってから徐々に人が増えていって20人前後になったと思う。平日でもみんなお仕事終えてからプールにくるんやなということがわかった。私が滞在していた1時間強ぐらいの間でも車椅子に乗った方が2人来られていた。土曜日は障がい者専用になっている。普段そういった属性の人たちと接することはないので新鮮に感じた。
fitbit を付けて歩いたり泳いだりしていたら、監視員の方に「時計は外してください」と注意された。fitbit は時計じゃないんだけど、時計機能も付いているから確かに時計だなと納得してしまった。その後、外して運動していたわけだけど、プールのアクティビティを記録することができない。監視員さんもルールに従って運営しているので、これは偉い人に fitbit をつけてプールに入れるようにルール改定の陳情しないといけないと理解した。
プールを終えてから元町の kaldi へ いぶりがっこのタルタルソース 160g を買いに行った。fitbit を付けてから運動量や消費エネルギーがみえることで有酸素運動のモチベーションが格段に上がった。意味なく少し遠いお店へ歩いて買いものへ行く。あと、いぶりがっこのタルタルソースがめちゃくちゃおいしい。これ考えた人は天才やと思う。</description><content>&lt;p>3時に寝て7時前に起きた。なぜかいろいろ忙しい。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重計">体重計&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0214/#fitbit-で睡眠時間を観察">ながいさんのアドバイス&lt;/a> のおかげで anker 製の fitbit 対応の体重計を購入した。&lt;a href="https://apps.apple.com/jp/app/eufylife/id1153481724">EufyLife&lt;/a> というアプリを介して bluetooth 接続で体重に関するデータをスマホに取り込む。スペースの都合でスクリーンショットには6つしか表示されていないけど、12項目を計測できる。率と量は同じものだからそれでかさ増ししている感もある。基本的に肥満なのでいろいろ数値は悪いのだけれども、筋肉と骨だけが正常の値を示している。骨は昔から健康診断へ行く度に先生から頑丈だと褒められた記憶がある。筋肉は筋トレを始めて1ヶ月以上経つのでその成果が出てきているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0216_scale.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>EufyLife アプリに fitbit と apple ヘルスケアへの連携設定がある。それを有効にすることで体重データも fitbit のダッシュボードでも確認できる。fitbit では体重と体脂肪率の2つしか管理していない。もっと細かい数値をみたかったら EufyLife のアプリを参照することになる。それぞれのアプリの用途が異なるので、今後も両方のアプリを使う気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="プール">プール&lt;/h2>
&lt;p>18時半から &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> のプールへ行ってみた。18時台は10人未満で1コースを1-2人で使っている状態で空いていていいなと思えた。19時まわってから徐々に人が増えていって20人前後になったと思う。平日でもみんなお仕事終えてからプールにくるんやなということがわかった。私が滞在していた1時間強ぐらいの間でも車椅子に乗った方が2人来られていた。土曜日は障がい者専用になっている。普段そういった属性の人たちと接することはないので新鮮に感じた。&lt;/p>
&lt;p>fitbit を付けて歩いたり泳いだりしていたら、監視員の方に「時計は外してください」と注意された。fitbit は時計じゃないんだけど、時計機能も付いているから確かに時計だなと納得してしまった。その後、外して運動していたわけだけど、プールのアクティビティを記録することができない。監視員さんもルールに従って運営しているので、これは偉い人に fitbit をつけてプールに入れるようにルール改定の陳情しないといけないと理解した。&lt;/p>
&lt;p>プールを終えてから元町の kaldi へ &lt;a href="https://www.kaldi.co.jp/ec/pro/disp/1/4571347775105">いぶりがっこのタルタルソース 160g&lt;/a> を買いに行った。fitbit を付けてから運動量や消費エネルギーがみえることで有酸素運動のモチベーションが格段に上がった。意味なく少し遠いお店へ歩いて買いものへ行く。あと、いぶりがっこのタルタルソースがめちゃくちゃおいしい。これ考えた人は天才やと思う。&lt;/p></content></item><item><title>fitbit おもしろい</title><link>/diary/posts/2024/0214/</link><pubDate>Wed, 14 Feb 2024 03:27:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0214/</guid><description>2時に寝て6時半過ぎに起きた。これまで眠れない状況の記録のためにこれを書いてきた。しかし、今後は fitbit が記録してくれるからここに書かなくてもよいかもしれない。
今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
fitbit で睡眠時間を観察 fitbit を付けたまま眠ると睡眠時間や睡眠の質も計測できることに気付いた。昨日の睡眠時間がこれ。運動するまでは3時間ほどしか眠れなかったのが、体調がよくなって4時間眠れるようになった。睡眠スコアというものがあってほとんどの人は72〜83のスコアになるらしい。高いほどよい。ぎりぎりだけど、私もまだ普通のクラスにカテゴライズされている。これは意外だった。これも運動の記録のスプレッドシートに一応つけておく。
昨日は午後に fitbit が届いたので半日しか付けてなかった。今日はフルで付けていて22時の時点だと次のような数値になる。今日は意識して歩く機会を増やしてみた。遠くのお店へ買いものへ行ったり、トランクルームへ箱を持っていったりした。30分ほど歩くとゾーン時間を稼げる。ゾーン時間とは心拍が上がってトレーニングできているような時間らしい。315分になっていて、平日にこんなずっと歩いていたわけではないので、日常のちょっとした負荷の高い動作でもゾーン時間にカウントされるみたい。毎日このぐらいの運動をしていれば、食べる量さえ調整できれば体重はどんどん落ちていくのではないか？
ながいさんから fitbit 対応の体重計もあると教えてもらって、いくつかググってみているうちに Anker Eufy (ユーフィ) Smart Scale C1 が機能と値段のバランスがちょうどよいプロダクトにみえたので購入してみた。
歯医者で治療 前回の定期歯科検診で、歯の掃除をしてもらっているときに奥歯の銀の詰めものが外れてしまった。いつ治療したのかも覚えてないぐらいの昔 (10年以上？) のものなので寿命だろうと思う。歯医者さんが言うのは選択肢が3つあるという。
銀の詰めものを付け直す 別の詰めものを付け直す 虫歯の治療をして別の詰めものを付け直す 詰めものの下は虫歯になっていたらしい。せっかくの機会だから虫歯も直した方がよいだろうと思って3番目の治療をすることにした。今日は虫歯の治療で歯を削る日になる。麻酔をしてくれたものの、麻酔が全然効かなくて最終的には6回追加で麻酔した。マンガによくあるような「こいつ、毒が効かないのか？！」みたいな毒耐性を発揮して薬も効かないキャラクターみたいになってしまっていた。もはや途中から歯を削る恐怖よりも麻酔が効かないんじゃないかの恐怖とたたかっていた。痛くないように麻酔うってくれているのに、めっちゃ痛いんやからね。これはこの世のわりと高いのレベルの恐怖やわ。なんとかやり終えたが、もう今日は何もしないと思うぐらい疲れた。fitbit はこの心拍数の上昇をゾーン時間と勘違いしたのではないか？
トランクルームのその後 オフィスに電子レンジを購入したのでその箱を歩いて持っていった。借りているスペースの半分ぐらいは埋まりつつある。これだけの箱を部屋に置いておく邪魔さを考慮すると借りてよかったなと思える。明日はモニターの箱も歩いてもっていこう。この歳になるとモチベーション管理が難しい。居住環境でストレスになるものはお金で排除していって集中力を維持できるようにしたい。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半過ぎに起きた。これまで眠れない状況の記録のためにこれを書いてきた。しかし、今後は fitbit が記録してくれるからここに書かなくてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="fitbit-で睡眠時間を観察">fitbit で睡眠時間を観察&lt;/h2>
&lt;p>fitbit を付けたまま眠ると睡眠時間や睡眠の質も計測できることに気付いた。昨日の睡眠時間がこれ。運動するまでは3時間ほどしか眠れなかったのが、体調がよくなって4時間眠れるようになった。睡眠スコアというものがあってほとんどの人は72〜83のスコアになるらしい。高いほどよい。ぎりぎりだけど、私もまだ普通のクラスにカテゴライズされている。これは意外だった。これも運動の記録のスプレッドシートに一応つけておく。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_fitbit2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>昨日は午後に fitbit が届いたので半日しか付けてなかった。今日はフルで付けていて22時の時点だと次のような数値になる。今日は意識して歩く機会を増やしてみた。遠くのお店へ買いものへ行ったり、トランクルームへ箱を持っていったりした。30分ほど歩くとゾーン時間を稼げる。ゾーン時間とは心拍が上がってトレーニングできているような時間らしい。315分になっていて、平日にこんなずっと歩いていたわけではないので、日常のちょっとした負荷の高い動作でもゾーン時間にカウントされるみたい。毎日このぐらいの運動をしていれば、食べる量さえ調整できれば体重はどんどん落ちていくのではないか？&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_fitbit1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ながいさんから fitbit 対応の体重計もあると教えてもらって、いくつかググってみているうちに Anker Eufy (ユーフィ) Smart Scale C1 が機能と値段のバランスがちょうどよいプロダクトにみえたので購入してみた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3SVw7mf" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51nWBoaSZgL._SX466_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="歯医者で治療">歯医者で治療&lt;/h2>
&lt;p>前回の定期歯科検診で、歯の掃除をしてもらっているときに奥歯の銀の詰めものが外れてしまった。いつ治療したのかも覚えてないぐらいの昔 (10年以上？) のものなので寿命だろうと思う。歯医者さんが言うのは選択肢が3つあるという。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>銀の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;li>別の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;li>虫歯の治療をして別の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>詰めものの下は虫歯になっていたらしい。せっかくの機会だから虫歯も直した方がよいだろうと思って3番目の治療をすることにした。今日は虫歯の治療で歯を削る日になる。麻酔をしてくれたものの、麻酔が全然効かなくて最終的には6回追加で麻酔した。マンガによくあるような「こいつ、毒が効かないのか？！」みたいな毒耐性を発揮して薬も効かないキャラクターみたいになってしまっていた。もはや途中から歯を削る恐怖よりも麻酔が効かないんじゃないかの恐怖とたたかっていた。痛くないように麻酔うってくれているのに、めっちゃ痛いんやからね。これはこの世のわりと高いのレベルの恐怖やわ。なんとかやり終えたが、もう今日は何もしないと思うぐらい疲れた。fitbit はこの心拍数の上昇をゾーン時間と勘違いしたのではないか？&lt;/p>
&lt;h2 id="トランクルームのその後">トランクルームのその後&lt;/h2>
&lt;p>オフィスに電子レンジを購入したのでその箱を歩いて持っていった。借りているスペースの半分ぐらいは埋まりつつある。これだけの箱を部屋に置いておく邪魔さを考慮すると借りてよかったなと思える。明日はモニターの箱も歩いてもっていこう。この歳になるとモチベーション管理が難しい。居住環境でストレスになるものはお金で排除していって集中力を維持できるようにしたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_trunkroom.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>プールへ行ってきた</title><link>/diary/posts/2024/0211/</link><pubDate>Sun, 11 Feb 2024 22:04:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0211/</guid><description>出張帰りでバテて22時前に帰ってきて、オフィス行こうと思っていたけど、そのままダウンしていたと思う。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を 運動の記録 にまとめる。1月20日の時点で 91.6kg だった体重は今朝の時点で 86.5kg まで下がった。1ヶ月もたたないうちに 5kg ほど削れた。運動の習慣がついて他のメトリクスもよい方に向かっていると楽しくなってきてこのまま数値をよくすることに専念したい。
散髪 2ヶ月ぶりの散髪。前髪が目に入って鬱陶しくてモニターをみることに集中できなくなっていた。もっと短く切ってもらってよいのだけど、もう4年ぐらい通っている散髪屋さんが調整してカットしてくれているのだからこれでいいのだろう的な。私も「短めにしてください」ぐらいしか伝えないので同じような髪型にしかならないのかもしれない。
昇降テーブル引き取り ジモティーでアイリスオーヤマ製の昇降テーブルを1,520円で購入した。
前回で 必要なテーブルと椅子の最後の1ピース と書いたものの、たまたま掘り出しものをみつけて、コワーキングスペースじゃなくても、いま住んでいるマンションで作業机に使ってもいいなと思って、気軽に問い合わせしたら購入できてしまった。出品者が投稿したのが2月9日12:14分、私がアプリ内メールで問い合わせしたのが13時33分。ジモティーで10取引以上やってきた経験から言うと出品後20分超えたらまず先約が決まってしまって取り引きは成立しない。1,520円という中途半端な値段と、私の感覚ならあと500円落ちるかな？とも思えたけど、商品説明を読んでいるとたった2年しか使っていないし、モノもよさそう (私はアイリスオーヤマのファンだし) だし、この金額はお得だと思いつつも、公開後1時間も経っていたからなくなったかなとダメ元で送ってみたら取り引きが成立した。おそらく1,000円だったら誰かが即決したかもしれないし、平日の昼間に公開していたせいかもしれない。かなりラッキーな取り引きだった。
プールで水中ウォーキング 近所でプールやっているところがないかを調べたら 神戸市立市民福祉スポーツセンター があった。1回600円で時間は無制限。といっても2時間もやれば十分かな。今日は初めてだったので1時間で帰ってきた。大半は水中を歩き続けて、たまに気分でクロールや平泳ぎで軽く泳ぐ。肥満の人が散歩すると、その体重ゆえに足や腰への負担が大きい。それに比べて水中ウォーキングは足首、ひざ、腰への負担がほぼない。平日は21時まで、日祝日は17時まで、土曜日は障害者専用なので一般人は利用できない。木曜日が休館日。フルで行こうと思ったら週5日行くことはできる。がんばっても週3日ぐらいかぁ。近所なのでなるべく通ってみようと思う。
ストレッチ 昨日荷物を持ったまま約2時間 5.5km ほど歩いて足や腰への疲労は溜まっている。それでも昼間にプールに行ってきたらちょうどよいリハビリになったのか、行く前よりも痛みはとれて楽になっていた。今日もいつもとは違う部位がきつかった。左太ももの前の筋、腰回り、肩の筋。筋肉痛なのか疲労なのか、いずれにしてもストレッチは疲労回復に効果的なので代謝がよくなる。トレーナーさんに、運動してその後ストレッチをしているという話をしたら マッサージガン というアイテムを紹介してくれた。これは振動で筋肉をほぐすという。そして筋肉をほぐした後にストレッチをした方が筋肉が伸びやすいので効果的だという。定価が1万3千いくらで会員は10%引きで1万2千いくらで購入できるという。軽く試したら小さい割にたしかに振動は強力にみえた。今日のところは考えますと言って帰ってきたが、トレーナーさんとの付き合いもあるし買ってみて試してもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。</description><content>&lt;p>出張帰りでバテて22時前に帰ってきて、オフィス行こうと思っていたけど、そのままダウンしていたと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。1月20日の時点で 91.6kg だった体重は今朝の時点で 86.5kg まで下がった。1ヶ月もたたないうちに 5kg ほど削れた。運動の習慣がついて他のメトリクスもよい方に向かっていると楽しくなってきてこのまま数値をよくすることに専念したい。&lt;/p>
&lt;h2 id="散髪">散髪&lt;/h2>
&lt;p>2ヶ月ぶりの散髪。前髪が目に入って鬱陶しくてモニターをみることに集中できなくなっていた。もっと短く切ってもらってよいのだけど、もう4年ぐらい通っている散髪屋さんが調整してカットしてくれているのだからこれでいいのだろう的な。私も「短めにしてください」ぐらいしか伝えないので同じような髪型にしかならないのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="昇降テーブル引き取り">昇降テーブル引き取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーでアイリスオーヤマ製の昇降テーブルを1,520円で購入した。&lt;/p>
&lt;p>前回で &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0203/#ダイニングテーブルセットの引き取り">必要なテーブルと椅子の最後の1ピース&lt;/a> と書いたものの、たまたま掘り出しものをみつけて、コワーキングスペースじゃなくても、いま住んでいるマンションで作業机に使ってもいいなと思って、気軽に問い合わせしたら購入できてしまった。出品者が投稿したのが2月9日12:14分、私がアプリ内メールで問い合わせしたのが13時33分。ジモティーで10取引以上やってきた経験から言うと出品後20分超えたらまず先約が決まってしまって取り引きは成立しない。1,520円という中途半端な値段と、私の感覚ならあと500円落ちるかな？とも思えたけど、商品説明を読んでいるとたった2年しか使っていないし、モノもよさそう (私はアイリスオーヤマのファンだし) だし、この金額はお得だと思いつつも、公開後1時間も経っていたからなくなったかなとダメ元で送ってみたら取り引きが成立した。おそらく1,000円だったら誰かが即決したかもしれないし、平日の昼間に公開していたせいかもしれない。かなりラッキーな取り引きだった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/42zRn44" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/41ahiXzyRDL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="プールで水中ウォーキング">プールで水中ウォーキング&lt;/h2>
&lt;p>近所でプールやっているところがないかを調べたら &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> があった。1回600円で時間は無制限。といっても2時間もやれば十分かな。今日は初めてだったので1時間で帰ってきた。大半は水中を歩き続けて、たまに気分でクロールや平泳ぎで軽く泳ぐ。肥満の人が散歩すると、その体重ゆえに足や腰への負担が大きい。それに比べて水中ウォーキングは足首、ひざ、腰への負担がほぼない。平日は21時まで、日祝日は17時まで、土曜日は障害者専用なので一般人は利用できない。木曜日が休館日。フルで行こうと思ったら週5日行くことはできる。がんばっても週3日ぐらいかぁ。近所なのでなるべく通ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>昨日荷物を持ったまま約2時間 5.5km ほど歩いて足や腰への疲労は溜まっている。それでも昼間にプールに行ってきたらちょうどよいリハビリになったのか、行く前よりも痛みはとれて楽になっていた。今日もいつもとは違う部位がきつかった。左太ももの前の筋、腰回り、肩の筋。筋肉痛なのか疲労なのか、いずれにしてもストレッチは疲労回復に効果的なので代謝がよくなる。トレーナーさんに、運動してその後ストレッチをしているという話をしたら &lt;a href="https://prtimes.jp/main/html/rd/p/000000080.000012643.html">マッサージガン&lt;/a> というアイテムを紹介してくれた。これは振動で筋肉をほぐすという。そして筋肉をほぐした後にストレッチをした方が筋肉が伸びやすいので効果的だという。定価が1万3千いくらで会員は10%引きで1万2千いくらで購入できるという。軽く試したら小さい割にたしかに振動は強力にみえた。今日のところは考えますと言って帰ってきたが、トレーナーさんとの付き合いもあるし買ってみて試してもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p></content></item><item><title>散歩してツナ買ってハンズオン講師</title><link>/diary/posts/2024/0210/</link><pubDate>Sat, 10 Feb 2024 09:01:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0210/</guid><description>0時半に寝て4時に起きて、それから何をしたか記憶にないけれど、気付いたら7時になってた。二度寝したかもしれないしスマホで遊んでいたかもしれない。
今日は筋トレをお休みして散歩だけした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ホテルの朝食 ホテルの2階にイタリアンなレストランが入っていて、ホテルと協業してビッフェ形式の朝食を提供している。ホテルを予約した時点では朝食いらないやと付けなかったものの、出張で野菜をしっかり取るのはけっこう難しいことに気付いて、こういうビッフェ形式だとサラダをいくらでももってこれるので野菜をとるにはよいことに気付いた。朝からフロントへ行って朝食券を買いたいですと伝えたらすぐに発行してくれた。1,500円。お値段相応の、いろいろ料理があって楽しめた。今後は野菜をとるためにビッフェ形式だったら宿泊プランに朝食を付けてもいいかも？とか考えていた。
目黒川沿いを散歩 9時過ぎに大崎のホテルを出発して、目黒川沿いの遊歩道をひたすら上がっていく。荷物をもっていたから普通よりも負荷の高い散歩をした。途中で1度休憩して、2時間弱ぐらいかけて約 5.5 km ほど歩いた。目黒川沿いの遊歩道は人混みもないし気持ちよいし、歩くにはとてもよいところ。東京に住んでいた頃もなにかと歩いたことがある。
おつな訪問 散歩の目的地である おつな というお店に着いた。池尻大橋駅の近くにある。
勉強会にお土産を持っていこうと考えて、調べていたらツナ専門店というのがあることに気付いた。珍しいからおもしろいなと思って買い行くことにした。10種類あって店員さんにクラッカーにあう味はどれ？と聞いたら5つぐらいお勧めされて、全然わからんと思ってエイヤで 燻製粒マスタード味 に決めた。勉強会後の懇親会で振る舞って、クラッカーに乗せて一口だけ食べたけど、あまり味を覚えていない。また後でゆっくり味わおうと思っているうちになくなってしまったので感想はよくわからない。ただ懇親会の参加者がばくばく食べていたのできっとおいしかったのだと思う。ほんと雑談しているうちに気付いたらなくなっていた。
hugo ハンズオンの講師 知人に依頼されて 静的サイトジェネレーター勉強会 に講師として参加した。会場は elv という ses の会社が運営していてイベントスペースとして貸し出ししているらしい。ハンズオン資料は1ヶ月ぐらいかけて少しずつコンテンツを増やしたり手直したりしながら今朝、最後の1つを書き上げた。最終的には次のようになった。
Hugo ハンズオン 実際の参加者は4名だった。それなりに労力をかけて作ったのにあまり意味がなかったかもしれない。私自身、静的サイトジェネレーターなんかハンズオンしなくてもすぐ使えるでしょと思うし、誰がこのハンズオンを必要としているのか答えがないのでさもありなんといったところか。参加者のうち半分はプログラミングのお仕事をしているそうで、それ以外が半分かな。そのうちの1人がどりらんさんの知人だったのでトレーダーさんかもしれない。ビジネスパーソン向けにはこのハンズオン資料は難しかったかもしれない。
4人の講師がそれぞれの静的サイトジェネーターのツールを紹介する。講師によって説明の仕方や力を入れているところが異なって、聞いていて、私も勉強になったし、他講師の話しを聞くのはおもしろかった。参加者の視点からも、いろんな話しを聞けてお得なイベントだったのではないかなと思う。静的サイトジェネレーターを4つ調べて役に立つかどうかは知らんけど。
新幹線で帰路 ハンズオン終わったらその足で東京駅へ。今日は疲れたからよいもの食べようと 佐藤水産鮨 北の海 幸づくし を初めて購入してみた。税込1,450円で他の駅弁よりも少し割高になる。海のものならヘルシーそうという打算もあった。結論から言うと期待外れだった。この値段だと割高で期待値が上がった分の評価は下がってしまうと思う。1,000円前後ならもっとおいしかったんだと思う。リピートはないかな。</description><content>&lt;p>0時半に寝て4時に起きて、それから何をしたか記憶にないけれど、気付いたら7時になってた。二度寝したかもしれないしスマホで遊んでいたかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日は筋トレをお休みして散歩だけした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホテルの朝食">ホテルの朝食&lt;/h2>
&lt;p>ホテルの2階にイタリアンなレストランが入っていて、ホテルと協業してビッフェ形式の朝食を提供している。ホテルを予約した時点では朝食いらないやと付けなかったものの、出張で野菜をしっかり取るのはけっこう難しいことに気付いて、こういうビッフェ形式だとサラダをいくらでももってこれるので野菜をとるにはよいことに気付いた。朝からフロントへ行って朝食券を買いたいですと伝えたらすぐに発行してくれた。1,500円。お値段相応の、いろいろ料理があって楽しめた。今後は野菜をとるためにビッフェ形式だったら宿泊プランに朝食を付けてもいいかも？とか考えていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="目黒川沿いを散歩">目黒川沿いを散歩&lt;/h2>
&lt;p>9時過ぎに大崎のホテルを出発して、目黒川沿いの遊歩道をひたすら上がっていく。荷物をもっていたから普通よりも負荷の高い散歩をした。途中で1度休憩して、2時間弱ぐらいかけて約 5.5 km ほど歩いた。目黒川沿いの遊歩道は人混みもないし気持ちよいし、歩くにはとてもよいところ。東京に住んでいた頃もなにかと歩いたことがある。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_meguro-river.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="おつな訪問">おつな訪問&lt;/h2>
&lt;p>散歩の目的地である &lt;a href="http://otuna.tokyo/">おつな&lt;/a> というお店に着いた。池尻大橋駅の近くにある。&lt;/p>
&lt;p>勉強会にお土産を持っていこうと考えて、調べていたらツナ専門店というのがあることに気付いた。珍しいからおもしろいなと思って買い行くことにした。10種類あって店員さんにクラッカーにあう味はどれ？と聞いたら5つぐらいお勧めされて、全然わからんと思ってエイヤで &lt;a href="https://otuna.shop/?pid=162981379">燻製粒マスタード味&lt;/a> に決めた。勉強会後の懇親会で振る舞って、クラッカーに乗せて一口だけ食べたけど、あまり味を覚えていない。また後でゆっくり味わおうと思っているうちになくなってしまったので感想はよくわからない。ただ懇親会の参加者がばくばく食べていたのできっとおいしかったのだと思う。ほんと雑談しているうちに気付いたらなくなっていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_otsuna.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="hugo-ハンズオンの講師">hugo ハンズオンの講師&lt;/h2>
&lt;p>知人に依頼されて &lt;a href="https://fin-py.connpass.com/event/307453/">静的サイトジェネレーター勉強会&lt;/a> に講師として参加した。会場は &lt;a href="https://elv-ccb.connpass.com/">elv&lt;/a> という ses の会社が運営していてイベントスペースとして貸し出ししているらしい。ハンズオン資料は1ヶ月ぐらいかけて少しずつコンテンツを増やしたり手直したりしながら今朝、最後の1つを書き上げた。最終的には次のようになった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/hugo-hands-on/">Hugo ハンズオン&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>実際の参加者は4名だった。それなりに労力をかけて作ったのにあまり意味がなかったかもしれない。私自身、静的サイトジェネレーターなんかハンズオンしなくてもすぐ使えるでしょと思うし、誰がこのハンズオンを必要としているのか答えがないのでさもありなんといったところか。参加者のうち半分はプログラミングのお仕事をしているそうで、それ以外が半分かな。そのうちの1人がどりらんさんの知人だったのでトレーダーさんかもしれない。ビジネスパーソン向けにはこのハンズオン資料は難しかったかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>4人の講師がそれぞれの静的サイトジェネーターのツールを紹介する。講師によって説明の仕方や力を入れているところが異なって、聞いていて、私も勉強になったし、他講師の話しを聞くのはおもしろかった。参加者の視点からも、いろんな話しを聞けてお得なイベントだったのではないかなと思う。静的サイトジェネレーターを4つ調べて役に立つかどうかは知らんけど。&lt;/p>
&lt;h2 id="新幹線で帰路">新幹線で帰路&lt;/h2>
&lt;p>ハンズオン終わったらその足で東京駅へ。今日は疲れたからよいもの食べようと &lt;a href="https://www.anafesta.com/airports/cts/23_0859/">佐藤水産鮨 北の海 幸づくし&lt;/a> を初めて購入してみた。税込1,450円で他の駅弁よりも少し割高になる。海のものならヘルシーそうという打算もあった。結論から言うと期待外れだった。この値段だと割高で期待値が上がった分の評価は下がってしまうと思う。1,000円前後ならもっとおいしかったんだと思う。リピートはないかな。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_ekiben.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>運動と食事と代謝をあげること</title><link>/diary/posts/2024/0204/</link><pubDate>Sun, 04 Feb 2024 00:36:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0204/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。今日も途中で起きずよく眠れた。運動と睡眠は相関関係があるのかもしれない。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラーをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか? せっかく運動の習慣がついてきたのでこの機会に体重を落とす。1月21日に測った体重が91.6kg、体脂肪率が27.8だった。今朝の体重は87.4kg、体脂肪率が24.9だった。14日で体重が4.2kg、体脂肪率が2.9減った。人生史上もっとも太っているのがいまだったのでちょっと運動して、ちょっと食べものを改善すれば体重や体脂肪率も大きく落ちる。恒常性ないしホメオスターシス という人体の現象があって、5%程度の体重が落ちると身体は現状を維持しようと脂肪を温存したり、食べたものから最大限の栄養を吸収しようとしたりすることがあって1ヶ月程度、体重が落ちないといったことは普通らしい。90 * 0.05 = 4.5kg なのでそろそろ体重が落ちにくくなる時期かもしれない。
過去に 軽度肥満の私をたった 3 ヶ月で 13.3kg 痩せさせた 5 つの方法と 3 冊の本 を読んで「格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?」という本を購入した。当時 (2009年頃) も本書を読みながら体脂肪コントロールのようなことをして、うまくいったような記憶がある。具体的にどういう成果だったのかはもう覚えていない。ただ本書がとてもよかったという印象だけ覚えていた。
ちなみに、炭水化物をなるべく食べるよう勧めているダイエット本に初めて出会いました。
本書の特徴としてはカラダの 代謝 をあげることで効率よく脂肪を燃焼することを提案している。炭水化物を抜くとカラダは飢餓状態だと勘違いして脂肪をなるべく温存しようと筋肉を先に分解してしまうらしい。代謝をあげるという視点から炭水化物を抜くというダイエットのやり方はよくないと説いている。この代謝をあげるという概念は、日常生活を大きく変えることもなく、根性や意志の力で激しい運動をする必要もなく、ちょっと意識や行動を変えるだけで日々の生活のエネルギーをたくさん消費させるよう、カラダに働きかける。私のような、人間が弱い人に向いた方法だと思う。
本書の中で疲労は代謝を下げてしまうため、疲労を回復するためにストレッチを長くしようと提案している。トレーナーさんも筋トレした後にストレッチをした方がよいとアドバイスしてくれていた。Dr.stretch さんに通い始めて3年ぐらい経つと思うが、物理的な身体の疲労でしんどいと感じたことは通い始めてから1度もない。ストレッチは疲労回復に大きな効果があることを経験則からも学んでいる。筋トレした後や散歩してきた後に代謝をあげるための手段としてストレッチを取り入れていこうと思う。
今日は本書をまた読み直して、日々の生活で意識付けするための要項を upnote のノートに書いて整理してみた。1つハッとしたことに徒歩は有酸素運動にとてもよいと書いてあったところ。
有酸素運動を週に200分行うことを目標にする 1日平均30分程度 徒歩15分の道のりを往復する程度でよい コロナ禍でリモートワークになって太った人が私も含めて、周りではたくさんいた。本書の著者が提案している週に200分の有酸素運動って、大半の人が通勤でカバーできる運動量であることにいま気付いた。「通勤」が代謝をあげるための最低限の有酸素運動だったんだと、いまさらながら気付いたのが今日の発見。
読み直して、私にとっての 重要なところをノートのまとめた 。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。今日も途中で起きずよく眠れた。運動と睡眠は相関関係があるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラーをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="格闘家に学ぶ体脂肪コントロールなぜ格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?&lt;/h2>
&lt;p>せっかく運動の習慣がついてきたのでこの機会に体重を落とす。1月21日に測った体重が91.6kg、体脂肪率が27.8だった。今朝の体重は87.4kg、体脂肪率が24.9だった。14日で体重が4.2kg、体脂肪率が2.9減った。人生史上もっとも太っているのがいまだったのでちょっと運動して、ちょっと食べものを改善すれば体重や体脂肪率も大きく落ちる。&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%81%92%E5%B8%B8%E6%80%A7">恒常性ないしホメオスターシス&lt;/a> という人体の現象があって、5%程度の体重が落ちると身体は現状を維持しようと脂肪を温存したり、食べたものから最大限の栄養を吸収しようとしたりすることがあって1ヶ月程度、体重が落ちないといったことは普通らしい。90 * 0.05 = 4.5kg なのでそろそろ体重が落ちにくくなる時期かもしれない。&lt;/p>
&lt;p>過去に &lt;a href="http://blog.livedoor.jp/nipotan/archives/51381115.html">軽度肥満の私をたった 3 ヶ月で 13.3kg 痩せさせた 5 つの方法と 3 冊の本&lt;/a> を読んで「格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?」という本を購入した。当時 (2009年頃) も本書を読みながら体脂肪コントロールのようなことをして、うまくいったような記憶がある。具体的にどういう成果だったのかはもう覚えていない。ただ本書がとてもよかったという印象だけ覚えていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ちなみに、炭水化物をなるべく食べるよう勧めているダイエット本に初めて出会いました。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3vZ2l73" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/41e71sMs+aL.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>本書の特徴としてはカラダの &lt;strong>代謝&lt;/strong> をあげることで効率よく脂肪を燃焼することを提案している。炭水化物を抜くとカラダは飢餓状態だと勘違いして脂肪をなるべく温存しようと筋肉を先に分解してしまうらしい。代謝をあげるという視点から炭水化物を抜くというダイエットのやり方はよくないと説いている。この代謝をあげるという概念は、日常生活を大きく変えることもなく、根性や意志の力で激しい運動をする必要もなく、ちょっと意識や行動を変えるだけで日々の生活のエネルギーをたくさん消費させるよう、カラダに働きかける。私のような、人間が弱い人に向いた方法だと思う。&lt;/p>
&lt;p>本書の中で疲労は代謝を下げてしまうため、疲労を回復するためにストレッチを長くしようと提案している。トレーナーさんも筋トレした後にストレッチをした方がよいとアドバイスしてくれていた。Dr.stretch さんに通い始めて3年ぐらい経つと思うが、物理的な身体の疲労でしんどいと感じたことは通い始めてから1度もない。ストレッチは疲労回復に大きな効果があることを経験則からも学んでいる。筋トレした後や散歩してきた後に代謝をあげるための手段としてストレッチを取り入れていこうと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日は本書をまた読み直して、日々の生活で意識付けするための要項を upnote のノートに書いて整理してみた。1つハッとしたことに徒歩は有酸素運動にとてもよいと書いてあったところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>有酸素運動を週に200分行うことを目標にする
&lt;ul>
&lt;li>1日平均30分程度&lt;/li>
&lt;li>徒歩15分の道のりを往復する程度でよい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>コロナ禍でリモートワークになって太った人が私も含めて、周りではたくさんいた。本書の著者が提案している週に200分の有酸素運動って、大半の人が通勤でカバーできる運動量であることにいま気付いた。「通勤」が代謝をあげるための最低限の有酸素運動だったんだと、いまさらながら気付いたのが今日の発見。&lt;/p>
&lt;p>読み直して、私にとっての &lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/8eef267b-358b-4fcb-9fc1-bee1809ad1f7">重要なところをノートのまとめた&lt;/a> 。&lt;/p></content></item><item><title>rfc に書いてある仕様の矛盾</title><link>/diary/posts/2024/0131/</link><pubDate>Wed, 31 Jan 2024 09:03:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0131/</guid><description>昨日は21時前に神戸に戻ってきて、オフィスへ行く元気もなくて、そのまま寝てた。0時頃に起きて2-3時ぐらいまでだらだらしていてまた寝て7時半に起きた。
今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x2,腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x3)をした。縄跳びの疲労で日常生活で痛くなったことのない膝の後ろの、なんと呼ぶのかすらわからない筋が痛い。いまは両足跳以外の負荷のかかる跳び方はできない。
scim パーサー周りの改善 先日 実装した scim パーサー を使って scim プロトコルによる id 連携の内部処理をリファクタリングした。たまたま rfc7643 を読んでいたら go-urn の実装で食い違っているところがあって pr を送ってみた。
Remove param from SCIM types #43 作者から教えてもらって、食い違っているのは rfc7643 の方で相反する内容が書いてある。これはこの rfc を作成した scim WG とやらにメールしてこの仕様はどちらが正なの？と聞いて訂正してもらえばいいんやろか？
加圧シャツ トレーニングが楽しくなってきてその効率を上げようと思って加圧シャツも買ってみた。伸縮する着圧のあるシャツで体を締め付けることで血流が悪くなる。血流が悪くなると、筋繊維 (脳？) は疲労を感じやすくなり、それでより強く太い筋繊維を生成しようとする。要は脳を騙すみたいなアイテムだという。1日着ていたが、とくにお仕事や身体の動作に支障はない。上半身が締め付けられることで背筋が伸びるような気もする。よい意味で緊張感をもつことができているように思う。しばらく使ってみる。</description><content>&lt;p>昨日は21時前に神戸に戻ってきて、オフィスへ行く元気もなくて、そのまま寝てた。0時頃に起きて2-3時ぐらいまでだらだらしていてまた寝て7時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x2,腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x3)をした。縄跳びの疲労で日常生活で痛くなったことのない膝の後ろの、なんと呼ぶのかすらわからない筋が痛い。いまは両足跳以外の負荷のかかる跳び方はできない。&lt;/p>
&lt;h2 id="scim-パーサー周りの改善">scim パーサー周りの改善&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0129/#scim-パーサーの実装">実装した scim パーサー&lt;/a> を使って scim プロトコルによる id 連携の内部処理をリファクタリングした。たまたま &lt;a href="https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc7643">rfc7643&lt;/a> を読んでいたら go-urn の実装で食い違っているところがあって pr を送ってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/leodido/go-urn/pull/43">Remove param from SCIM types #43&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>作者から教えてもらって、食い違っているのは rfc7643 の方で相反する内容が書いてある。これはこの rfc を作成した scim WG とやらにメールしてこの仕様はどちらが正なの？と聞いて訂正してもらえばいいんやろか？&lt;/p>
&lt;h2 id="加圧シャツ">加圧シャツ&lt;/h2>
&lt;p>トレーニングが楽しくなってきてその効率を上げようと思って加圧シャツも買ってみた。伸縮する着圧のあるシャツで体を締め付けることで血流が悪くなる。血流が悪くなると、筋繊維 (脳？) は疲労を感じやすくなり、それでより強く太い筋繊維を生成しようとする。要は脳を騙すみたいなアイテムだという。1日着ていたが、とくにお仕事や身体の動作に支障はない。上半身が締め付けられることで背筋が伸びるような気もする。よい意味で緊張感をもつことができているように思う。しばらく使ってみる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/49cW8me" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51V2zdpwOSL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>縄跳びとホットクック調理が楽しい</title><link>/diary/posts/2024/0128/</link><pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:20:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0128/</guid><description>4時半に寝て8時過ぎに起きた。23時頃に晩ご飯を食べてそのまま寝ると吐くので3時半ぐらいまでオフィスで作業していた。
今日の筋トレは腕立て:20x1,縄跳び(両足跳:50x3,駆け足跳び:20x2,スキーヤー:10x1)をした。縄跳びをコンクリートの駐車場と公園の土の上の両方でやってみた。やはり土の方がひざへの衝撃が緩和されて身体の負荷が軽減されてよさそうに思える。おっさんが公園で縄跳びするのはちょっと恥ずかしいけれど、健康のためなので仕方ない。息が切れたら休みながら20分ほど縄跳びしてた。やり始めるとけっこう楽しい。
physical なエクササイズのことを、英語ではワークアウトと呼ぶらしい。トレーニング動画をみているとその用語が出てくる。日本語で言う筋トレを英語で言うとワークアウトが適切らしい。
ワークアウトとは？トレーニングとの違いは？ hugo のハンズオン資料作り 先日の続き 。空き時間をみつけてやろうと思っていたのに、平日の夜に書く余裕がないぐらいは今週はなぜか忙しかった。いくつか遂行したり、上級者向けのコンテンツ作成に着手した。おっさんなので取り掛かることに一番時間がかかる。やり始めたらさくさく書いていくのに、、、。もし誰かから「なぜもっと早くから着手しないのか」と聞かれたら答えに困ってしまう。
https://t2y.github.io/hugo-hands-on/ 野菜スープのレシピ ホットクック調理の続き 。ホットクックの取説と一緒に付いていたレシピ本をみながら次は 野菜スープ に挑戦してみた。
材料を入れてから手動でスープを25分に設定してしばらく放置したものの、あまり手応えがなくて、取り消ししてメニューの「野菜スープ」でやり直した。メニューから選択すると画面に後◯◯分と表示されるからわかりやすい。やり直したらレシピは25分なのがセンサーが検知して7分まで下がったので、手動でもそこそこ火を通していた模様。これも後から調べたら手動でスープをやると、スープが沸騰するまでの時間はカウントされないようで、その分が加熱されていないようにみえたのかもしれない。
オリジナルを改変してレシピはこんなところ。
にんじん x 1 新玉ねぎ x 1 かぼちゃ 1/4切れ ミディアムトマト x 8 セロリ x 1 しめじ 1袋 えのき 1袋 お料理ベーコン 1パック ローリエ 1枚 塩コショウ 適当 水 400cc 完成したらローリエ (ローレル) を鍋から取り出す。薄味のポトフのような優しい野菜スープになった。イメージ通りではある。本当はコンソメ入れろと書いてあるところを、これだけ野菜ときのこを入れたら出汁でるでしょ？と思って省いた。そしたら美味しくないわけではないけれど、薄味の、なにかひと味足りないと感じたのでやはりコンソメは必要だった。コンソメじゃなくても鶏ガラか鰹節か、なにかしら出汁がいる。ホットクックは材料入れたら他にやることないから味付けの調整が難しい (このままでも十分おいしいけど) 。分量や食材の組み合わせを工夫して出来上がりの精度を上げていく取り組みが必要になる。
セロリを丸1本入れてみたらアクセントが強過ぎて、葉っぱのみにして茎の部分はあまり入れないようにしてもよいかもしれない。ミディアムトマトも酸味のアクセントがあって美味しい。完成した直後だと熱くてほうばると火傷注意だけ。にんじんはもっと小さく切った方がよい。圧力鍋と違ってホットクックはにんじんがとろとろになるまでは加熱されない。一口大ぐらいのサイズは食べ応えはあるが、他の野菜と一緒に食べにくい。次はもっと小さく切ってみる。その他の食材は全体と調和して馴染んでいた気がする。鍋の水位MAXまで食材入れたせいか、水ももう少し増やしてスープ多めでもよいかもしれない。
トレーニングして体重を落としていくために、夜はこういった低カロリーでお腹に優しそうな料理をメインにしていきたい。</description><content>&lt;p>4時半に寝て8時過ぎに起きた。23時頃に晩ご飯を食べてそのまま寝ると吐くので3時半ぐらいまでオフィスで作業していた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腕立て:20x1,縄跳び(両足跳:50x3,駆け足跳び:20x2,スキーヤー:10x1)をした。縄跳びをコンクリートの駐車場と公園の土の上の両方でやってみた。やはり土の方がひざへの衝撃が緩和されて身体の負荷が軽減されてよさそうに思える。おっさんが公園で縄跳びするのはちょっと恥ずかしいけれど、健康のためなので仕方ない。息が切れたら休みながら20分ほど縄跳びしてた。やり始めるとけっこう楽しい。&lt;/p>
&lt;p>physical なエクササイズのことを、英語ではワークアウトと呼ぶらしい。トレーニング動画をみているとその用語が出てくる。日本語で言う筋トレを英語で言うとワークアウトが適切らしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabi-labo.com/297176/workout">ワークアウトとは？トレーニングとの違いは？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="hugo-のハンズオン資料作り">hugo のハンズオン資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0116/">先日の続き&lt;/a> 。空き時間をみつけてやろうと思っていたのに、平日の夜に書く余裕がないぐらいは今週はなぜか忙しかった。いくつか遂行したり、上級者向けのコンテンツ作成に着手した。おっさんなので取り掛かることに一番時間がかかる。やり始めたらさくさく書いていくのに、、、。もし誰かから「なぜもっと早くから着手しないのか」と聞かれたら答えに困ってしまう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/hugo-hands-on/">https://t2y.github.io/hugo-hands-on/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="野菜スープのレシピ">野菜スープのレシピ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0127/#ホットクックに初挑戦">ホットクック調理の続き&lt;/a> 。ホットクックの取説と一緒に付いていたレシピ本をみながら次は &lt;a href="https://cocoroplus.jp.sharp/kitchen/recipe/hotcook/KN-HW24G/R4080">野菜スープ&lt;/a> に挑戦してみた。&lt;/p>
&lt;p>材料を入れてから手動でスープを25分に設定してしばらく放置したものの、あまり手応えがなくて、取り消ししてメニューの「野菜スープ」でやり直した。メニューから選択すると画面に後◯◯分と表示されるからわかりやすい。やり直したらレシピは25分なのがセンサーが検知して7分まで下がったので、手動でもそこそこ火を通していた模様。これも後から調べたら手動でスープをやると、スープが沸騰するまでの時間はカウントされないようで、その分が加熱されていないようにみえたのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>オリジナルを改変してレシピはこんなところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>にんじん x 1&lt;/li>
&lt;li>新玉ねぎ x 1&lt;/li>
&lt;li>かぼちゃ 1/4切れ&lt;/li>
&lt;li>ミディアムトマト x 8&lt;/li>
&lt;li>セロリ x 1&lt;/li>
&lt;li>しめじ 1袋&lt;/li>
&lt;li>えのき 1袋&lt;/li>
&lt;li>お料理ベーコン 1パック&lt;/li>
&lt;li>ローリエ 1枚&lt;/li>
&lt;li>塩コショウ 適当&lt;/li>
&lt;li>水 400cc&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0128_vegisoup.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>完成したらローリエ (ローレル) を鍋から取り出す。薄味のポトフのような優しい野菜スープになった。イメージ通りではある。本当はコンソメ入れろと書いてあるところを、これだけ野菜ときのこを入れたら出汁でるでしょ？と思って省いた。そしたら美味しくないわけではないけれど、薄味の、なにかひと味足りないと感じたのでやはりコンソメは必要だった。コンソメじゃなくても鶏ガラか鰹節か、なにかしら出汁がいる。ホットクックは材料入れたら他にやることないから味付けの調整が難しい (このままでも十分おいしいけど) 。分量や食材の組み合わせを工夫して出来上がりの精度を上げていく取り組みが必要になる。&lt;/p>
&lt;p>セロリを丸1本入れてみたらアクセントが強過ぎて、葉っぱのみにして茎の部分はあまり入れないようにしてもよいかもしれない。ミディアムトマトも酸味のアクセントがあって美味しい。完成した直後だと熱くてほうばると火傷注意だけ。にんじんはもっと小さく切った方がよい。圧力鍋と違ってホットクックはにんじんがとろとろになるまでは加熱されない。一口大ぐらいのサイズは食べ応えはあるが、他の野菜と一緒に食べにくい。次はもっと小さく切ってみる。その他の食材は全体と調和して馴染んでいた気がする。鍋の水位MAXまで食材入れたせいか、水ももう少し増やしてスープ多めでもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>トレーニングして体重を落としていくために、夜はこういった低カロリーでお腹に優しそうな料理をメインにしていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>かきまぜという進化</title><link>/diary/posts/2024/0127/</link><pubDate>Sat, 27 Jan 2024 13:44:27 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0127/</guid><description>2時過ぎに寝て6時半に起きた。晩ご飯食べてからちょっと自転車で走って運動してオフィスで軽く作業するつもりが、ブログ読んだりして結局意図した作業ができなかった。
今日の筋トレは腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳)30x3をした。腹筋ローラーは腹筋も使うけど、肩や腕の筋肉もパンパンになっている。
ストレッチ 筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。トレーナーさんもストレッチしていて、体が硬めにみえるという話しはあるものの、筋肉痛をストレッチで伸ばすのは悪いことではないので問題ないという。昨日ルミナリエの案内に歩き回ったせいか足も腰もやや疲労していた。お尻の後ろのツボのようなところも普段平気なのに効いた気がする。トレーナーさんとネットで調べた情報をベースに筋トレの話しをしていて、毎日同じメニューをこなすよりも違うメニューをやった方が筋肉が回復する日を設けられて効果的らしい。ちょうどいま習慣化できてきたタイミングでいくつかメニューを増やそうとしているので1週間の筋トレのメニュー作りをしてもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。
縄跳びの跳び方 筋トレのメニューの1つにしようと FEELCAT なわとびを購入してみた。
今日届いたので長さを調節して早速オフィスの近所の駐車場へ行ってやってみた。縄跳びなんか学校の体育でやって以降やったことないんじゃないかとすら思えた。最初はどうやって跳ぶんだっけ？みたいなところから始めて、段々記憶が戻ってきてリズムよく跳べるようになった。長さ調節の説明書に初心者は少したるむ感じの長い方がよいと書いてあったから長めに調節していたものの、跳んでみると縄がたるんだ分の回転するリズムが自分の感覚と違って返って跳びにくかった。戻ってきてさらに短く適性な長さに調節した。ひとまず両足跳び30回を3セット跳んでみた。これだけで息が切れた。
縄跳びの動画をみていて回数をこなすよりも跳び続ける秒数を測った方がよいようにみえる。これなら縄跳びが上達することで同じ時間でも回数が増えて負荷を上げていくのにちょうどよさそうに思える。まだ両足跳びも怪しいので慣れてきたら時間に移行していく。他のいろんな跳び方にも挑戦したい。
短時間で効率的！全身を鍛える”縄跳び”トレーニング 完全版 能楽の勉強 4半期に1回ぐらいの「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。前回の所感はここ 。久しぶりで最寄り駅は阪急芦屋川駅なのに、なぜか阪神だと勘違いしていて阪神芦屋駅に行ってしまい、そこから速歩きで20分かけて芦屋能楽堂に辿り着いた。1kmほど歩いた。そのせいで10分ほど遅刻した。よい運動にはなったけれど。
今回のお題は「難波」という、世阿弥の祝言能だという。世阿弥が自筆した本物の文献は国の重要文化財としてお寺に保管されている。その文献をすべて写真に撮ったものを影印 (えいいん) と呼び 世阿弥自筆能本集 として販売されている。講師の朝原さんがその本を持ってこられてみせていただいた。おそらく難波の詞章もそこに書かれていたのだと思う。現代人は世阿弥の自筆をそのまま読めないが、びっしりとカタカナが書かれていた。発音どおりの表記をするために意図的に漢字やひらがなを使わずにカタカナで書いたと考えられている。この文献は世阿弥が自筆したことは間違いないが、書いてある内容がすべて世阿弥のオリジナルかどうかまではわかっていない。世阿弥が活躍したのは室町時代なので本は書き写すしかなかった。他人の創作物や文献を世阿弥が書き写した可能性もある。
《難波》 第37回能のことばを読んでみる会 朝原さんによると、現代に伝わっている難波の詞章の内容と、世阿弥が自筆した文献に書いてある内容はいくつか食い違っているという。その理由としていくつかの仮説が考察される。
世阿弥が書いたものは編集中の草稿だったのではないか 世阿弥が書いたものを現代まで伝わる過程で誰かが改変したのではないか 実は難波が誰かの創作物で、世阿弥はそれを書き写したものの、それはオリジナルではなかったのではないか 難波の次第は次の言葉から始まる。
山も霞みて浦の春。山も霞みて浦の春。波風静かなりけり
七・五・七・五・七・四と七五調になっている。この冒頭の音を聞くだけで、いまから始まる物語はきれいな美しい物語を展開するよという意図が込められているという。また「波風静か」とは能の中では世の中が平和ですよという意味をもっているという。
やまもかすみて うらのはる やまもかすみて うらのはる なみかぜしずか なりけり
といった具合に、この1文だけで解説が10分といった、いつも通りの詳細な解説で進んでいく。
難波は 仁徳天皇 の仁政を讃える内容となっている。所々、仁徳天皇の徳によってなにもしなくても平和で穏やかで人々は幸せに暮らしているみたいな表現が出てくる。現代人が習った仁徳天皇という呼び名は、奈良時代中期に中国を真似て漢字2文字で天皇の名前を表すようになって以降の話しだという。したがって奈良時代に成立した 日本書紀 では仁徳天皇という名前は出ておらず、仁徳天皇を表す大鷦鷯尊 (おおさざきのみこと) という日本式の名前が使われている。難波の中でもその名前で出てくる。こういった漢字2文字で天皇の名前を表す以前の日本式の天皇名前を 和風諡号 と呼ぶらしい。
咲くや木 (こ) の花 冬籠り
「木の花」は「こそあど」言葉の指示語としての「これ」の意図がある。わざわざ「木の花」とあるのは 木花開耶姫 (このはなのさくやびめ) と掛けているのだという。しかし、木花開耶姫は桜の女神 (または火山の女神？) として現代では伝わっている。難波の物語で出てくるのは梅についての問答なのに木花開耶姫が出てくるのはそもそもおかしいのだけど、当時は梅の女神でもあったのか？それともただ言葉を掛けただけなのか？といった複数の考察ができるという。
難波の物語自体は仁徳天皇がいかに素晴らしくて、その治世によって世の中は平和で美しくて、様々な情景を浮かべるような表現がたくさん出てくる。もし能をみて幻視できる人であれば、暖かくて穏やかで華やかな景色をたくさん眺められるのだと思う。いつもどおり和歌や漢詩の引用があちこちにあって、朝原さんも解説しきれないぐらいの背景の脱線しまくりしながら進めていた。おもしろかった。
ホットクックに初挑戦 先週末に 部屋のレイアウト変更 してホットクックのための居場所を作った。その翌日の日曜日は出掛けてそのまま外食して、平日はなぜかいろいろ忙しくて、夜に用事があったり、寒くてスーパー行くのが億劫で冷凍食品で晩ご飯を済ませたりしているうちに1週間が過ぎてしまった。今日は満を持してスーパーへ出掛け、食材を購入してきた。最初は作り方や材料をよく知っていて慣れたものがよいだろうと思ってカレーにした。ホットクック は KN-HW24G を購入した。大き過ぎたかな？とも思ったけど、実際に作ってみたらスーパーで買ってきた食材を使い切って3食分ぐらいの作りおきにするにはちょうどよいサイズに思える。
牛すじカレーを作ってみた。約1時間。レシピはこんなところ。
牛すじ 400-500g 玉ねぎ x 2 にんじん x 1 さつまいも x 1 じゃがいも x 2 ミディアムトマト x 8 しめじ 水 100 cc 業務カレールウ 1箱 (業務スーパーで売っているPB) 私はどろどろカレー派なので水分の少ないこういうカレーは好みの方。牛すじも思ったより煮込めていてよい感じだった。従来の圧力鍋で作ったカレーと食べ比べしないとわからないぐらいには、いつも作っているカレーの水分少なめのカレーが出来上がった。普通においしかったと思う。食材を切って鍋に入れるところまでは圧力鍋と同じだが、カレールウまで最初から入れてしまうというのが従来の調理と大きく異なる。圧力鍋なら火を通した後に蓋を開けてからカレールウを入れてかきまぜるという調理が必要になる。さらにホットクックでは調理中にも食材をかきまぜるから 味がしみ込む という。圧力鍋とホットクックの大きな違いの1つとして「かきまぜ」を自動化したことで手間をなくして料理の質も上げたようにみえる。素材の栄養も逃げないからこれは素晴らしい。</description><content>&lt;p>2時過ぎに寝て6時半に起きた。晩ご飯食べてからちょっと自転車で走って運動してオフィスで軽く作業するつもりが、ブログ読んだりして結局意図した作業ができなかった。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳)30x3をした。腹筋ローラーは腹筋も使うけど、肩や腕の筋肉もパンパンになっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。トレーナーさんもストレッチしていて、体が硬めにみえるという話しはあるものの、筋肉痛をストレッチで伸ばすのは悪いことではないので問題ないという。昨日ルミナリエの案内に歩き回ったせいか足も腰もやや疲労していた。お尻の後ろのツボのようなところも普段平気なのに効いた気がする。トレーナーさんとネットで調べた情報をベースに筋トレの話しをしていて、毎日同じメニューをこなすよりも違うメニューをやった方が筋肉が回復する日を設けられて効果的らしい。ちょうどいま習慣化できてきたタイミングでいくつかメニューを増やそうとしているので1週間の筋トレのメニュー作りをしてもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="縄跳びの跳び方">縄跳びの跳び方&lt;/h2>
&lt;p>筋トレのメニューの1つにしようと FEELCAT なわとびを購入してみた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/49e0QAl" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61dx3mllMrL._AC_SL1186_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>今日届いたので長さを調節して早速オフィスの近所の駐車場へ行ってやってみた。縄跳びなんか学校の体育でやって以降やったことないんじゃないかとすら思えた。最初はどうやって跳ぶんだっけ？みたいなところから始めて、段々記憶が戻ってきてリズムよく跳べるようになった。長さ調節の説明書に初心者は少したるむ感じの長い方がよいと書いてあったから長めに調節していたものの、跳んでみると縄がたるんだ分の回転するリズムが自分の感覚と違って返って跳びにくかった。戻ってきてさらに短く適性な長さに調節した。ひとまず両足跳び30回を3セット跳んでみた。これだけで息が切れた。&lt;/p>
&lt;p>縄跳びの動画をみていて回数をこなすよりも跳び続ける秒数を測った方がよいようにみえる。これなら縄跳びが上達することで同じ時間でも回数が増えて負荷を上げていくのにちょうどよさそうに思える。まだ両足跳びも怪しいので慣れてきたら時間に移行していく。他のいろんな跳び方にも挑戦したい。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/OBjA8bCImS8" allowfullscreen title="なわとびトレーニング6種目3サイクル10分">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www3.nhk.or.jp/sports/story/8956/">短時間で効率的！全身を鍛える”縄跳び”トレーニング 完全版&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="能楽の勉強">能楽の勉強&lt;/h2>
&lt;p>4半期に1回ぐらいの「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1021/#能楽の勉強">前回の所感はここ&lt;/a> 。久しぶりで最寄り駅は阪急芦屋川駅なのに、なぜか阪神だと勘違いしていて阪神芦屋駅に行ってしまい、そこから速歩きで20分かけて芦屋能楽堂に辿り着いた。1kmほど歩いた。そのせいで10分ほど遅刻した。よい運動にはなったけれど。&lt;/p>
&lt;p>今回のお題は「難波」という、世阿弥の祝言能だという。世阿弥が自筆した本物の文献は国の重要文化財としてお寺に保管されている。その文献をすべて写真に撮ったものを影印 (えいいん) と呼び &lt;a href="https://www.iwanami.co.jp/book/b265634.html">世阿弥自筆能本集&lt;/a> として販売されている。講師の朝原さんがその本を持ってこられてみせていただいた。おそらく難波の詞章もそこに書かれていたのだと思う。現代人は世阿弥の自筆をそのまま読めないが、びっしりとカタカナが書かれていた。発音どおりの表記をするために意図的に漢字やひらがなを使わずにカタカナで書いたと考えられている。この文献は世阿弥が自筆したことは間違いないが、書いてある内容がすべて世阿弥のオリジナルかどうかまではわかっていない。世阿弥が活躍したのは室町時代なので本は書き写すしかなかった。他人の創作物や文献を世阿弥が書き写した可能性もある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/repertoire/yondemiru-naniwa20240127">《難波》 第37回能のことばを読んでみる会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>朝原さんによると、現代に伝わっている難波の詞章の内容と、世阿弥が自筆した文献に書いてある内容はいくつか食い違っているという。その理由としていくつかの仮説が考察される。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>世阿弥が書いたものは編集中の草稿だったのではないか&lt;/li>
&lt;li>世阿弥が書いたものを現代まで伝わる過程で誰かが改変したのではないか&lt;/li>
&lt;li>実は難波が誰かの創作物で、世阿弥はそれを書き写したものの、それはオリジナルではなかったのではないか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>難波の次第は次の言葉から始まる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>山も霞みて浦の春。山も霞みて浦の春。波風静かなりけり&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>七・五・七・五・七・四と七五調になっている。この冒頭の音を聞くだけで、いまから始まる物語はきれいな美しい物語を展開するよという意図が込められているという。また「波風静か」とは能の中では世の中が平和ですよという意味をもっているという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>やまもかすみて うらのはる やまもかすみて うらのはる なみかぜしずか なりけり&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>といった具合に、この1文だけで解説が10分といった、いつも通りの詳細な解説で進んでいく。&lt;/p>
&lt;p>難波は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%BB%81%E5%BE%B3%E5%A4%A9%E7%9A%87">仁徳天皇&lt;/a> の仁政を讃える内容となっている。所々、仁徳天皇の徳によってなにもしなくても平和で穏やかで人々は幸せに暮らしているみたいな表現が出てくる。現代人が習った仁徳天皇という呼び名は、奈良時代中期に中国を真似て漢字2文字で天皇の名前を表すようになって以降の話しだという。したがって奈良時代に成立した &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%9B%B8%E7%B4%80">日本書紀&lt;/a> では仁徳天皇という名前は出ておらず、仁徳天皇を表す大鷦鷯尊 (おおさざきのみこと) という日本式の名前が使われている。難波の中でもその名前で出てくる。こういった漢字2文字で天皇の名前を表す以前の日本式の天皇名前を &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%AB%A1">和風諡号&lt;/a> と呼ぶらしい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>咲くや木 (こ) の花 冬籠り&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>「木の花」は「こそあど」言葉の指示語としての「これ」の意図がある。わざわざ「木の花」とあるのは &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B3%E3%83%8E%E3%83%8F%E3%83%8A%E3%83%8E%E3%82%B5%E3%82%AF%E3%83%A4%E3%83%93%E3%83%A1">木花開耶姫 (このはなのさくやびめ)&lt;/a> と掛けているのだという。しかし、木花開耶姫は桜の女神 (または火山の女神？) として現代では伝わっている。難波の物語で出てくるのは梅についての問答なのに木花開耶姫が出てくるのはそもそもおかしいのだけど、当時は梅の女神でもあったのか？それともただ言葉を掛けただけなのか？といった複数の考察ができるという。&lt;/p>
&lt;p>難波の物語自体は仁徳天皇がいかに素晴らしくて、その治世によって世の中は平和で美しくて、様々な情景を浮かべるような表現がたくさん出てくる。もし能をみて幻視できる人であれば、暖かくて穏やかで華やかな景色をたくさん眺められるのだと思う。いつもどおり和歌や漢詩の引用があちこちにあって、朝原さんも解説しきれないぐらいの背景の脱線しまくりしながら進めていた。おもしろかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックに初挑戦">ホットクックに初挑戦&lt;/h2>
&lt;p>先週末に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0120/#部屋のレイアウト変更">部屋のレイアウト変更&lt;/a> してホットクックのための居場所を作った。その翌日の日曜日は出掛けてそのまま外食して、平日はなぜかいろいろ忙しくて、夜に用事があったり、寒くてスーパー行くのが億劫で冷凍食品で晩ご飯を済ませたりしているうちに1週間が過ぎてしまった。今日は満を持してスーパーへ出掛け、食材を購入してきた。最初は作り方や材料をよく知っていて慣れたものがよいだろうと思ってカレーにした。&lt;a href="https://jp.sharp/hotcook/">ホットクック&lt;/a> は KN-HW24G を購入した。大き過ぎたかな？とも思ったけど、実際に作ってみたらスーパーで買ってきた食材を使い切って3食分ぐらいの作りおきにするにはちょうどよいサイズに思える。&lt;/p>
&lt;p>牛すじカレーを作ってみた。約1時間。レシピはこんなところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>牛すじ 400-500g&lt;/li>
&lt;li>玉ねぎ x 2&lt;/li>
&lt;li>にんじん x 1&lt;/li>
&lt;li>さつまいも x 1&lt;/li>
&lt;li>じゃがいも x 2&lt;/li>
&lt;li>ミディアムトマト x 8&lt;/li>
&lt;li>しめじ&lt;/li>
&lt;li>水 100 cc&lt;/li>
&lt;li>業務カレールウ 1箱 (業務スーパーで売っているPB)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0127_hotcook.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>私はどろどろカレー派なので水分の少ないこういうカレーは好みの方。牛すじも思ったより煮込めていてよい感じだった。従来の圧力鍋で作ったカレーと食べ比べしないとわからないぐらいには、いつも作っているカレーの水分少なめのカレーが出来上がった。普通においしかったと思う。食材を切って鍋に入れるところまでは圧力鍋と同じだが、カレールウまで最初から入れてしまうというのが従来の調理と大きく異なる。圧力鍋なら火を通した後に蓋を開けてからカレールウを入れてかきまぜるという調理が必要になる。さらにホットクックでは調理中にも食材をかきまぜるから &lt;a href="https://jp.sharp/hotcook/products/knhw24g/feature/cook/">味がしみ込む&lt;/a> という。圧力鍋とホットクックの大きな違いの1つとして「かきまぜ」を自動化したことで手間をなくして料理の質も上げたようにみえる。素材の栄養も逃げないからこれは素晴らしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kakedashiwanko.com/hotcook-use/">【ホットクックを使いこなす】365日使い倒した私が使い方を徹底解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>またホットクックは料理を作った後にそのまま保温ができる。今回作ったカレーをひとまず保温にしてみた。但し、この保温温度は75℃と細菌が繁殖しない設定になっているのでご飯の保温には向かないとのこと。保温と似て非なる機能が予約調理になる。予約調理は次の図のように、まず一旦火を通した上で適温をキープして最後の仕上げになる。夜に予約したら深夜のうちにできてしまって朝まで保温するような仕組みにみえる。夜にセットして朝食べるか、朝にセットして夜に食べるか、どちらのパターンもありそう。&lt;/p>
&lt;img src="https://jp.sharp/hotcook/products/knhw24g/feature/cook/images/sub08-1.jpg" width=480 />
&lt;p>理想的な1日だと6-7時頃に起きて8時過ぎにオフィスへ行って18-19時までお手伝い先のお仕事をして、一旦家に帰ってきて晩ご飯を食べて、またオフィスへ戻って21-24時ぐらいまで自分の会社のお仕事をする。晩ご飯が遅くなっても若い頃はなにも起きなかったが、いまは寝る前に晩ご飯を食べると最悪の状況では吐く。ここで21時頃に家でくつろいでいると、もう働きたくなくなってオフィスへ戻らないときもちょくちょくある。要はさぼってしまう。人間が弱い。&lt;/p>
&lt;p>オフィスには &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0725/#小さい冷蔵庫">冷蔵庫&lt;/a> もあるから、ホットクック用の食材セットを冷蔵庫に保管しておいて、オフィスにも小さいホットクックを置いといたらそのまま晩ご飯を食べられるのではないかと考え始めた。フロアには給湯室もあるからご飯を食べてからホットクックの鍋を洗うこともできるだろう。徒歩5分で家に帰れるのだから帰ったらよいと普通なら考えると思う。当初は私もそう考えた。オフィスにいたらいくらでも働けるのに、家に帰ったらもう働きたくないという誘惑に打ち克つのはなかなか厳しい。理想的ではない1日だと18-19時頃にお手伝い先のお仕事を終えて、そのまま22時頃まで自分の会社のお仕事をする。そうすると晩ご飯が23時をまわってしまい、そのまま寝たら気分が悪くて3時頃に食べたものを吐いて眠れないというのが最悪の状況になる。それも何度かやってもう慣れたけれど。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。調理に「かきまぜ」という進化をもたらしたことがこれほどすごいことだと理解できていなかった。ということでオフィス用に一番小さい KN-HW10G を購入してみた。また今度、家とオフィスのダブルホットクックの運用も考えてみる。&lt;/p></content></item><item><title>会社でもテックブログを読む会を始めた</title><link>/diary/posts/2024/0125/</link><pubDate>Thu, 25 Jan 2024 08:30:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0125/</guid><description>昨日は疲れて21時頃から横になってうたた寝したりしながら何度か起きて6時半に起きた。
今日の筋トレは腹筋:10x2,腹筋ローラー:5x2,腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。
筋トレのメニュー追加 だいぶ筋トレにも慣れてきてもう習慣化の壁は超えたかな？といったところ。そろそろ同じメニューばかりしているのも飽きてきたのでいくつか追加してみようと思う。過去に働いていた会社で腹筋ローラーをみんなでやったことがあったとふと思い出した。探したら家のクローゼットの奥から出てきた。久しぶりに腹筋ローラーやったらめっちゃしんどい。筋肉が落ちているんやな。さらにストレッチのトレーナーさんと話していて背筋もやったらどう？とアドバイスを受けたのでそれも追加してみることにした。
社内版テックブログを読む会をやってみた 年末のふりかえりイベントで西原さんにテックブログを読む会のこと を教えてもらった。その後、公けにやっているそのイベントに参加させてもらって、やり方の流れやコツなどを実際に参加して学んでいた。1ヶ月ほど通ったのでその経験をもとにお手伝い先の社内でも導入することに、半ば、私が強引に決めた。メンバーから開発の時間が少なくなるという懸念の声も上がった。それは私も理解できる。しかし、これはやった方が中長期でみてよいはず。「おれのサイドエフェクトがそう言ってる」気がする。
私は会議が嫌いな方なので、できる限り、チーム参加型の同期イベントを増やしたくないという思いがある。そんな私からみても、このイベントには価値があるとコミュニティイベントに15年以上参加してきて直感的に感じるものがある。たった30分のイベントだが価値がある。価値のあることだけを30分に凝縮している。洗練されている。一般人は内容も中身もシンプルですごく簡単に思うかもしれないが、このイベントを企画するには多くの試行錯誤を経ていることが私にはわかる。「恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね」と一般人では気付けまい。
第1回をチームでやってみた。30分でメンバーは記事を読んで所感を話して意図したようにうまく進行できたと思う。毎週30分。まずはこれを1ヶ月継続してみてメンバーの感想を聞いてみようと思う。
間接照明の受け取り ジモティーでアジア雑貨風の照明を500円で購入した。ニトリ製のようだ。これも実家のコワーキングスペースで使おうと考えている。もともと1000円で出品されていて、悪くはないけど、1000円はやや高いかなと見送っていた。何ヶ月かしてから値下げして500円になったので問い合わせしたら交渉が成立した。当初は東灘区まで取りに行くつもりが、出品者の実家が三ノ宮にあったそうで三ノ宮で受け渡しできた。電球をもっと明るいのに取り替えたら十分に間接照明として使えそう。</description><content>&lt;p>昨日は疲れて21時頃から横になってうたた寝したりしながら何度か起きて6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x2,腹筋ローラー:5x2,腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="筋トレのメニュー追加">筋トレのメニュー追加&lt;/h2>
&lt;p>だいぶ筋トレにも慣れてきてもう習慣化の壁は超えたかな？といったところ。そろそろ同じメニューばかりしているのも飽きてきたのでいくつか追加してみようと思う。過去に働いていた会社で腹筋ローラーをみんなでやったことがあったとふと思い出した。探したら家のクローゼットの奥から出てきた。久しぶりに腹筋ローラーやったらめっちゃしんどい。筋肉が落ちているんやな。さらにストレッチのトレーナーさんと話していて背筋もやったらどう？とアドバイスを受けたのでそれも追加してみることにした。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/n0Oa8IsJfzE" allowfullscreen title="腹筋を割る！初心者でもできる腹筋ローラーの正しいやり方">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h2 id="社内版テックブログを読む会をやってみた">社内版テックブログを読む会をやってみた&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1210/#2023年ふりかえり">年末のふりかえりイベントで西原さんにテックブログを読む会のこと&lt;/a> を教えてもらった。その後、公けにやっているそのイベントに参加させてもらって、やり方の流れやコツなどを実際に参加して学んでいた。1ヶ月ほど通ったのでその経験をもとにお手伝い先の社内でも導入することに、半ば、私が強引に決めた。メンバーから開発の時間が少なくなるという懸念の声も上がった。それは私も理解できる。しかし、これはやった方が中長期でみてよいはず。「おれのサイドエフェクトがそう言ってる」気がする。&lt;/p>
&lt;p>私は会議が嫌いな方なので、できる限り、チーム参加型の同期イベントを増やしたくないという思いがある。そんな私からみても、このイベントには価値があるとコミュニティイベントに15年以上参加してきて直感的に感じるものがある。たった30分のイベントだが価値がある。価値のあることだけを30分に凝縮している。洗練されている。一般人は内容も中身もシンプルですごく簡単に思うかもしれないが、このイベントを企画するには多くの試行錯誤を経ていることが私にはわかる。「恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね」と一般人では気付けまい。&lt;/p>
&lt;p>第1回をチームでやってみた。30分でメンバーは記事を読んで所感を話して意図したようにうまく進行できたと思う。毎週30分。まずはこれを1ヶ月継続してみてメンバーの感想を聞いてみようと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0125_slack-channel.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="間接照明の受け取り">間接照明の受け取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーでアジア雑貨風の照明を500円で購入した。ニトリ製のようだ。これも実家のコワーキングスペースで使おうと考えている。もともと1000円で出品されていて、悪くはないけど、1000円はやや高いかなと見送っていた。何ヶ月かしてから値下げして500円になったので問い合わせしたら交渉が成立した。当初は東灘区まで取りに行くつもりが、出品者の実家が三ノ宮にあったそうで三ノ宮で受け渡しできた。電球をもっと明るいのに取り替えたら十分に間接照明として使えそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0125_light.jpg"/>
&lt;/figure></content></item></channel></rss>