<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Exercise on</title><link>/diary/tags/exercise/</link><description>Recent content in Exercise on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 26 Mar 2024 09:36:30 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/exercise/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>夜散歩</title><link>/diary/posts/2024/0326/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2024 09:36:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0326/</guid><description>23時から寝て0時に過ぎに起きて4時に起きて5時に起きた。昨日は雨降りで出掛けられないから家でゆっくりしてた。
今日の運動は散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
磯上体育館のチーム登録 先日 磯上体育館でバドミントン してきたという話題を三宮.dev で共有しておいた。今日になってそのスレッドが盛り上がってきてチーム登録しようぜとなって、最低5人いるのだけど、呼びかけたらすぐに5人集まって、その勢いで磯上体育館へ行ってチーム登録してきた。磯上体育館のスタッフさんに利用についてのルールを聞いたら、想像以上に複雑な利用ルールになっていた。背景はよくわからないけど、論理的ではなく一貫性もなく訳のわからない利用ルールになっている。一部の人たちだけが得するようなルールにならないよう、あちこちに制約を加えていったら全体としてわかりにくい、誰にとっても使いやすくない利用ルールが出来上がったみたいな雰囲気。そんな懸念を抱きつつも、なんやらかんやらで三宮.dev という名前のチームが爆誕した。運動部というチャンネルを作って現時点で9名が参加してくれた。私が体重を落とすために運動やりたいだけなんだが、一緒に付き合ってくれる仲間がいるというのは本当にありがたい。感謝。
晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース 夜はながいさんとやまさきさんと散歩してきた。19時過ぎに出発して、神戸摩耶食堂 で晩ご飯を食べて、それから HATなぎさの湯 でお風呂に入って、さらに歩いて帰ってきたら23時前ぐらいだったと思う。行きも帰りも歩いたから 8km 近く歩いたのではないかな。いつも1人で歩いているので、誰かと雑談しながら歩くのも雰囲気が違ってとても楽しかった。麻耶食堂の鮭の塩焼きをお勧めされて食べてみた。たしかに脂がのっていておいしかった。また行こうと思う。HATなぎさの湯もずっと行きたいと思いつつ、行けていなかった場所の1つ。高さの浅い露天風呂があって、周りに人がいなかったのでお風呂に浸かりながらストレッチをできたりしてよかった。
帰りにながいさんが運営している レンタルサロンFELICITE神戸店 に案内してもらった。整体やマッサージなどを行うレンタルスペースにみえた。ながいさんは毎日、本業のお仕事を終えてからこのレンタルスペースの掃除を自分でしているらしい。今日も散歩から帰ってきて23時頃なのにこれから掃除して帰ると話されていた。人それぞれの考えやモチベーションがあって日々の生活を送っていると思うが、なにごとであれ、毎日ずっと継続できていることがあるのはすごいと素直に感心した。1年、3年、5年、、、継続しているうちに普通の人たちには負けないモノができてくるように思う。私も日記を継続できるようになってコンテンツを溜めていくことへの自信をもてるようになった気がする。
この散歩コースを記録しておいて三宮.dev のコミュニティにも共有しようと思って google map でマイマップを作ってみた。
麻耶食堂とHATなぎさの湯コース</description><content>&lt;p>23時から寝て0時に過ぎに起きて4時に起きて5時に起きた。昨日は雨降りで出掛けられないから家でゆっくりしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="磯上体育館のチーム登録">磯上体育館のチーム登録&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0324/">磯上体育館でバドミントン&lt;/a> してきたという話題を三宮.dev で共有しておいた。今日になってそのスレッドが盛り上がってきてチーム登録しようぜとなって、最低5人いるのだけど、呼びかけたらすぐに5人集まって、その勢いで磯上体育館へ行ってチーム登録してきた。磯上体育館のスタッフさんに利用についてのルールを聞いたら、想像以上に複雑な利用ルールになっていた。背景はよくわからないけど、論理的ではなく一貫性もなく訳のわからない利用ルールになっている。一部の人たちだけが得するようなルールにならないよう、あちこちに制約を加えていったら全体としてわかりにくい、誰にとっても使いやすくない利用ルールが出来上がったみたいな雰囲気。そんな懸念を抱きつつも、なんやらかんやらで三宮.dev という名前のチームが爆誕した。運動部というチャンネルを作って現時点で9名が参加してくれた。私が体重を落とすために運動やりたいだけなんだが、一緒に付き合ってくれる仲間がいるというのは本当にありがたい。感謝。&lt;/p>
&lt;h2 id="晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース">晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース&lt;/h2>
&lt;p>夜はながいさんとやまさきさんと散歩してきた。19時過ぎに出発して、&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280103/28002405/">神戸摩耶食堂&lt;/a> で晩ご飯を食べて、それから &lt;a href="https://nagisa-u.com/">HATなぎさの湯&lt;/a> でお風呂に入って、さらに歩いて帰ってきたら23時前ぐらいだったと思う。行きも帰りも歩いたから 8km 近く歩いたのではないかな。いつも1人で歩いているので、誰かと雑談しながら歩くのも雰囲気が違ってとても楽しかった。麻耶食堂の鮭の塩焼きをお勧めされて食べてみた。たしかに脂がのっていておいしかった。また行こうと思う。HATなぎさの湯もずっと行きたいと思いつつ、行けていなかった場所の1つ。高さの浅い露天風呂があって、周りに人がいなかったのでお風呂に浸かりながらストレッチをできたりしてよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0326_maya.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>帰りにながいさんが運営している &lt;a href="https://www.felicite-kobe.net/">レンタルサロンFELICITE神戸店&lt;/a> に案内してもらった。整体やマッサージなどを行うレンタルスペースにみえた。ながいさんは毎日、本業のお仕事を終えてからこのレンタルスペースの掃除を自分でしているらしい。今日も散歩から帰ってきて23時頃なのにこれから掃除して帰ると話されていた。人それぞれの考えやモチベーションがあって日々の生活を送っていると思うが、なにごとであれ、毎日ずっと継続できていることがあるのはすごいと素直に感心した。1年、3年、5年、、、継続しているうちに普通の人たちには負けないモノができてくるように思う。私も日記を継続できるようになってコンテンツを溜めていくことへの自信をもてるようになった気がする。&lt;/p>
&lt;p>この散歩コースを記録しておいて三宮.dev のコミュニティにも共有しようと思って google map でマイマップを作ってみた。&lt;/p>
&lt;a href="https://www.google.com/maps/d/viewer?hl=ja&amp;mid=1CCeQVb2v9syuAEIygtJxOueyle1kmTM&amp;ll=34.694666521514925%2C135.21131085&amp;z=15">
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0326_mymap.png"/>
&lt;/figure>
麻耶食堂とHATなぎさの湯コース
&lt;/a></content></item><item><title>バドミントンに挑戦</title><link>/diary/posts/2024/0324/</link><pubDate>Sun, 24 Mar 2024 10:24:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0324/</guid><description>1時過ぎに寝て4時過ぎに起きて6時半に起きた。fitbit 上は2時43分から6時43分まで寝ていたことになっている。4時過ぎに一旦起きてトイレへ行ってそれからだらだらしてたらまた寝てしまった気はする。私の感覚では1時過ぎから4時過ぎまで寝ていたんだけどな。
今日の運動はバドミントン,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体育館でバドミントン 最近 ハニカムさんと会う機会が多い 。磯上体育館 でバドミントンやるからよかったら？と誘われていた。運動になるならいいなと思って参加してきた。磯上体育館に入るのも私は初めてだった。周りの人からよさそうに名前は聞いていたけど、評判通りよかった。2022年に建てられたばかりで、施設はきれいで設備も整っている。バドミントン、バレー、バスケット、卓球といった室内競技ができる。バドミントンはコートが6面あって、すべて埋まっていた。1つのコートで4人が練習したりゲームしたりできる。スペースに制約があるのであまり大人数で行ってバドミントンをすることはできない。
記憶にある限り、バドミントンをやってみるのは初めてかもしれない。学生の頃からあわせてもほとんどやったことがない。最初はシャトルコック (通称シャトル？) の跳ぶ速度感に戸惑ったりもしたけど、だんだん慣れてきて15分ぐらいキャッチボール的なことをしていたらオーバースロー的な打ち方はできるようになった。しかし、サーブがうまく出来なくて苦戦した。逆シングルの返しも下手っぴだった。本当は手首のひねりで打たないと速度が出ないらしい。経験者が撃つと音と勢いが異なり素人のそれとはまったく違っていた。キャッチボール的なことをする分には素人でもすぐできるけど、いろんな角度で打ち返せるようになるにはちゃんと練習しないといけない。30分ぐらいキャッチボール的に練習して、その後はミニゲームをした。4人のうち1人は経験者だったので3対1のチームにしてゲームしていた。シャトルの軌道がみえていても空振りしたり、ラケットの変な位置に当たってうまく返せなかったり、ゲーム形式だとキャッチボール的な応酬よりは難しくて技量のなさを実感した。趣味でやる分には、動けなくなるような運動にはならないので有酸素運動としてとてもよさそうに思えた。また機会があったら挑戦したい。</description><content>&lt;p>1時過ぎに寝て4時過ぎに起きて6時半に起きた。fitbit 上は2時43分から6時43分まで寝ていたことになっている。4時過ぎに一旦起きてトイレへ行ってそれからだらだらしてたらまた寝てしまった気はする。私の感覚では1時過ぎから4時過ぎまで寝ていたんだけどな。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はバドミントン,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>最近 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0319/#ハニカムさんと飲み会">ハニカムさんと会う機会が多い&lt;/a> 。&lt;a href="https://isogami-gym.jp/">磯上体育館&lt;/a> でバドミントンやるからよかったら？と誘われていた。運動になるならいいなと思って参加してきた。磯上体育館に入るのも私は初めてだった。周りの人からよさそうに名前は聞いていたけど、評判通りよかった。2022年に建てられたばかりで、施設はきれいで設備も整っている。バドミントン、バレー、バスケット、卓球といった室内競技ができる。バドミントンはコートが6面あって、すべて埋まっていた。1つのコートで4人が練習したりゲームしたりできる。スペースに制約があるのであまり大人数で行ってバドミントンをすることはできない。&lt;/p>
&lt;p>記憶にある限り、バドミントンをやってみるのは初めてかもしれない。学生の頃からあわせてもほとんどやったことがない。最初はシャトルコック (通称シャトル？) の跳ぶ速度感に戸惑ったりもしたけど、だんだん慣れてきて15分ぐらいキャッチボール的なことをしていたらオーバースロー的な打ち方はできるようになった。しかし、サーブがうまく出来なくて苦戦した。逆シングルの返しも下手っぴだった。本当は手首のひねりで打たないと速度が出ないらしい。経験者が撃つと音と勢いが異なり素人のそれとはまったく違っていた。キャッチボール的なことをする分には素人でもすぐできるけど、いろんな角度で打ち返せるようになるにはちゃんと練習しないといけない。30分ぐらいキャッチボール的に練習して、その後はミニゲームをした。4人のうち1人は経験者だったので3対1のチームにしてゲームしていた。シャトルの軌道がみえていても空振りしたり、ラケットの変な位置に当たってうまく返せなかったり、ゲーム形式だとキャッチボール的な応酬よりは難しくて技量のなさを実感した。趣味でやる分には、動けなくなるような運動にはならないので有酸素運動としてとてもよさそうに思えた。また機会があったら挑戦したい。&lt;/p></content></item><item><title>一般人が有名人と話せる牧歌的 sns</title><link>/diary/posts/2024/0323/</link><pubDate>Sat, 23 Mar 2024 14:33:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0323/</guid><description>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を始めて睡眠の質は上がっているはずだけど、やっぱり基本は3-4時間程度しか眠れないみたい。今朝の体重は 79.4 kg だった。この2ヶ月間、1週間で 0.4-0.8 kg を漸進的に減らせている。このままのペースを維持できればとは思うが、そろそろ体重が減らない期間に入ってくるのかもしれない。それでも有酸素運動の時間や量もあげていかないといけないと思う。
今日の運動は,腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 先週に引き続き、足の負荷は高い状態が続いているものの、先週よりは少し身体的に運動に慣れて回復しているような気はする。今週は月・火・木と用事があってあまり運動できていないせいかもしれない。あとはおもに散歩と縄跳びをしていたことになる。それでも太ももの外側の筋がかなり張っている。トレーナーさんが言うには内側の筋肉と外側の筋肉のうち、私は外側の筋肉の方が強いため、強い方の筋肉を多く使ってしまって張りになっているという。あと右のお尻の横のツボみたいなところも、これまでになかったような痛みが出ていた。右股関節の稼働領域が少し広まったような気もしていて、それによって使われる筋肉も変わってきているのかもしれない。足の負荷や張りは強いものの、運動を制限するような状況にはないとトレーナーさんに確認してもらったのでこのまま運動を継続する。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。
facebook で友だちになる 私の運動のバイブルのようになっている 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール の著者である 体脂肪トレーナー 佐々木豊氏 のブログサイトをみつけた。そこで気軽に facebook に友だち申請してくださいと書いてあったので申請してみた。すると、承認してくれて本当につながった。メッセンジャーで少しやり取りした。ノートに要点をまとめていることを伝えたら、最近のアップデートを教えていただいた。感謝。私のまとめノートもこのコメントで訂正した。
今は水は４リットルはすすめてなく、冬は１５００cc程度、夏は２０００cc程度をすすめています
今日は すぐ効くストレッチ の DVD をみながらいくつか実践してみた。すぐできるシンプルなストレッチばかりだった。立った状態で行うものと座った状態でも行えるものがある。簡単にできるのでオフィスで fitbit の運動リマインダーが届いたときに本書で紹介されているストレッチを実践するのがよさそうにみえた。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を始めて睡眠の質は上がっているはずだけど、やっぱり基本は3-4時間程度しか眠れないみたい。今朝の体重は 79.4 kg だった。この2ヶ月間、1週間で 0.4-0.8 kg を漸進的に減らせている。このままのペースを維持できればとは思うが、そろそろ体重が減らない期間に入ってくるのかもしれない。それでも有酸素運動の時間や量もあげていかないといけないと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は,腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、足の負荷は高い状態が続いているものの、先週よりは少し身体的に運動に慣れて回復しているような気はする。今週は月・火・木と用事があってあまり運動できていないせいかもしれない。あとはおもに散歩と縄跳びをしていたことになる。それでも太ももの外側の筋がかなり張っている。トレーナーさんが言うには内側の筋肉と外側の筋肉のうち、私は外側の筋肉の方が強いため、強い方の筋肉を多く使ってしまって張りになっているという。あと右のお尻の横のツボみたいなところも、これまでになかったような痛みが出ていた。右股関節の稼働領域が少し広まったような気もしていて、それによって使われる筋肉も変わってきているのかもしれない。足の負荷や張りは強いものの、運動を制限するような状況にはないとトレーナーさんに確認してもらったのでこのまま運動を継続する。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="facebook-で友だちになる">facebook で友だちになる&lt;/h2>
&lt;p>私の運動のバイブルのようになっている &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> の著者である &lt;a href="https://ameblo.jp/yutafatoff/">体脂肪トレーナー 佐々木豊氏&lt;/a> のブログサイトをみつけた。そこで気軽に facebook に友だち申請してくださいと書いてあったので申請してみた。すると、承認してくれて本当につながった。メッセンジャーで少しやり取りした。ノートに要点をまとめていることを伝えたら、最近のアップデートを教えていただいた。感謝。私のまとめノートもこのコメントで訂正した。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>今は水は４リットルはすすめてなく、冬は１５００cc程度、夏は２０００cc程度をすすめています&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>今日は &lt;a href="https://books.shufunotomo.co.jp/book/b145207.html">すぐ効くストレッチ&lt;/a> の DVD をみながらいくつか実践してみた。すぐできるシンプルなストレッチばかりだった。立った状態で行うものと座った状態でも行えるものがある。簡単にできるのでオフィスで fitbit の運動リマインダーが届いたときに本書で紹介されているストレッチを実践するのがよさそうにみえた。&lt;/p></content></item><item><title>10年に1度の失敗</title><link>/diary/posts/2024/0322/</link><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 11:31:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0322/</guid><description>21時頃から布団に入って0時ぐらいまで 精霊の守り人 をみていたらそのまま寝てしまった。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
公正証書の正本を紛失する 12時から信託銀行の担当者と口座開設の打ち合わせをする予定だった。事前に準備しようと 公正証書の正本 を探してみたが、みつからない。月曜日のリリースパーティ のときは机の上に放置していた。机の上に粗雑に放置しておくと失くすからあえて移動させた記憶がある。本来は予めかばんに入れて打ち合わせまで保管しておくところが、リリースパーティへ出掛けるから、道中の行き帰りや現地でかばんを紛失するリスクがあると正本をかばんに含めず、一旦オフィスに置いておこうと書架にしまったつもりだった。しかし、机の上にも書類を置いてある書架にも一通り調べてみたが、どこにも正本が見当たらない。みつからないので誤って他のゴミと一緒に捨ててしまったのだろうと推測している。保管場所を忘れてしまった可能性もなきにしもあらずだけど、数時間探して見当たらないのでそんな保管場所を無意識に選択するとは思えない。
公正証書の正本を取得して1週間で紛失するという失態を私がやってしまったことにショックを受けた。私は書類管理をきっちりする方なので重要な書類をなくしたりはしない、いや、過去にはしなかった。どこに閉まったか、忘れてしまうことはたまにあるけれど、あちこちひっくり返して調べれば必ず出てくるぐらいには書類を必ず残しておく方だった。過去にこんな失敗をした記憶はない。にも関わらず、そんな私が重要な書類を紛失してしまうという状況に遭遇して、この機会にふりかえることにした。非常に稀な事件が起こったので戒めに書いておく。
3月は例年になく、とんでもなく忙しい月になっているせいか、日々の生活に対する私の集中力や注意力が散漫になっているように思われる。
格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本の代謝に取り組むようになった これまで通っていなかった コワーキングイベント や外部の勉強会へ参加している 開発合宿と出張 が連続でかさなった 歯医者の治療 をしてきた 睡眠時無呼吸症候群の CPAP 治療 を開始した テックブログに課題管理の記事 を書いている お手伝い先の機能開発 に着手した ビジネスを前提とした 新しい会社の付き合い が増えた 家族信託の手続き を完了させた 社宅の調査 に着手した よくも悪くも複数の未知のイベントや人間関係に脳のリソースを多く割いた結果、集中力を欠いて本来やらないような失敗をしてしまったのだと推測する。そして、そのいろいろにかまけて書類管理を怠っている状態を長い期間に渡って許容してしまった。もっと早くオフィスの書類管理を見直すべきだった。
オフィスに会社と個人の書類が混在している 書架には会社の書類を整理する棚は作られているが、個人の書類の置き場所がない 会社の書類はほぼ整理されているが、机の上に未整理の書類を散乱させる運用になっている そこに未整理の会社と個人の書類が混在していた 書類を乱雑に積み上げているから、大事な書類を紛失するという事件が起きた 10時半に信託銀行へ電話するも、担当者はすでに出発していて捕まらなくて11時半に折り返しがかかってきて、事情を説明して確認したところ、やはり公正証書の正本なしでは信託口座を開設手続きを進められないとのころ。申し訳ないところだが、今日の打ち合わせをキャンセルしてもらった。午後から公証人へ連絡して再発行の手続きをしてもらう。幸いにも来週すぐに再発行してくれるらしい。手数料に3,500円ほど必要になる。図らずして公正証書の安全性を確認できた。原本は公証役場に保管されているため、原本と同じ効力をもつ正本は (手数料さえ支払えば) いつでも再発行できる。
同時にこの失敗は他人の失敗に対して私を寛容にするだろう。私ですら、公正証書の正本を1週間で紛失するという、ありえない失敗をする。人間は必ず失敗する。どんなありえない状況でもそれが起こってしまったのであれば、その事実を受け入れる必要がある。失敗してしまったことそのものを言及するのではなく、なぜ失敗したのか？その失敗をふりかえることで次の気付きへとつなげる。同じ失敗を繰り返さない仕組みを構築する。他人が失敗しているのをみかけたとき、この記事を読み返して自己を省みるようにしようと思う。
スマート縄跳びの試用 先日 スマート縄跳びを購入 した。水曜日に届いていたものの、雨降りだったり、寒波だったりして、ようやく試用できた。跳んだ数を数えるアプリは普通に使う分にはよさそうにみえる。跳んだ回数と消費したカロリーを算出できる。私は使わないけれど、ソーシャル機能も備わっている。LED による回数表示そのものはカッコいいし、アイディアも斬新でよいと思う。どんな使い勝手かは実際に使ってみないとわからないのでこの仕組み自体は一見の価値がある。一方で実際に使ってみて実用性を考えたらいまひとつかなと思えた。
回数ディスプレイの表示位置を調整するのがやや難しい 調整はグリップを握る位置を変えないといけない 縄跳びの回転の速度によっても表示位置がブレる LED はロープの長さを調整できない 3つのサイズを提供していて小さめの M を買ったものの、これでも私の感覚としてはロープが長過ぎる 自分の跳びやすい長さの調整できないと跳んでいてストレスになる 近いうちに時間のインターバルによるワークアウトに移行しようと考えている。回数が重要でなければ跳んでいるときに回数を確認する必要もない。ロープの長さを調整できないことは知っていたのでそれ自体は仕方ないものの、LLED だと自動でカウントできても跳ぶときにストレスがたまる (ストレスは代謝を下げる) と思えた。そこでロープの長さを調節できる SmartRope PURE も購入してみた。3-4日もあれば届くはず。</description><content>&lt;p>21時頃から布団に入って0時ぐらいまで &lt;a href="https://www.production-ig.co.jp/works/moribito/">精霊の守り人&lt;/a> をみていたらそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="公正証書の正本を紛失する">公正証書の正本を紛失する&lt;/h2>
&lt;p>12時から信託銀行の担当者と口座開設の打ち合わせをする予定だった。事前に準備しようと &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0315/#家族信託の公正証書の作成">公正証書の正本&lt;/a> を探してみたが、みつからない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0318/#go-122-リリースパーティのパブリックビューイング">月曜日のリリースパーティ&lt;/a> のときは机の上に放置していた。机の上に粗雑に放置しておくと失くすからあえて移動させた記憶がある。本来は予めかばんに入れて打ち合わせまで保管しておくところが、リリースパーティへ出掛けるから、道中の行き帰りや現地でかばんを紛失するリスクがあると正本をかばんに含めず、一旦オフィスに置いておこうと書架にしまったつもりだった。しかし、机の上にも書類を置いてある書架にも一通り調べてみたが、どこにも正本が見当たらない。みつからないので誤って他のゴミと一緒に捨ててしまったのだろうと推測している。保管場所を忘れてしまった可能性もなきにしもあらずだけど、数時間探して見当たらないのでそんな保管場所を無意識に選択するとは思えない。&lt;/p>
&lt;p>公正証書の正本を取得して1週間で紛失するという失態を私がやってしまったことにショックを受けた。私は書類管理をきっちりする方なので重要な書類をなくしたりはしない、いや、過去にはしなかった。どこに閉まったか、忘れてしまうことはたまにあるけれど、あちこちひっくり返して調べれば必ず出てくるぐらいには書類を必ず残しておく方だった。過去にこんな失敗をした記憶はない。にも関わらず、そんな私が重要な書類を紛失してしまうという状況に遭遇して、この機会にふりかえることにした。非常に稀な事件が起こったので戒めに書いておく。&lt;/p>
&lt;p>3月は例年になく、とんでもなく忙しい月になっているせいか、日々の生活に対する私の集中力や注意力が散漫になっているように思われる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本の代謝に取り組むようになった&lt;/li>
&lt;li>これまで通っていなかった &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0227/#coworking-day-2024">コワーキングイベント&lt;/a> や外部の勉強会へ参加している&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0307/#精神的な疲労">開発合宿と出張&lt;/a> が連続でかさなった&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0311/#歯医者で詰めもの">歯医者の治療&lt;/a> をしてきた&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0314/#CPAP-治療による睡眠">睡眠時無呼吸症候群の CPAP 治療&lt;/a> を開始した&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0315/#ふりかえり">テックブログに課題管理の記事&lt;/a> を書いている&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0319/">お手伝い先の機能開発&lt;/a> に着手した&lt;/li>
&lt;li>ビジネスを前提とした &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0319/#ハニカムさんと飲み会">新しい会社の付き合い&lt;/a> が増えた&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0315/#家族信託の公正証書の作成">家族信託の手続き&lt;/a> を完了させた&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0321/#不動産仲介会社さん訪問">社宅の調査&lt;/a> に着手した&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>よくも悪くも複数の未知のイベントや人間関係に脳のリソースを多く割いた結果、集中力を欠いて本来やらないような失敗をしてしまったのだと推測する。そして、そのいろいろにかまけて書類管理を怠っている状態を長い期間に渡って許容してしまった。もっと早くオフィスの書類管理を見直すべきだった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>オフィスに会社と個人の書類が混在している&lt;/li>
&lt;li>書架には会社の書類を整理する棚は作られているが、個人の書類の置き場所がない&lt;/li>
&lt;li>会社の書類はほぼ整理されているが、机の上に未整理の書類を散乱させる運用になっている
&lt;ul>
&lt;li>そこに未整理の会社と個人の書類が混在していた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>書類を乱雑に積み上げているから、大事な書類を紛失するという事件が起きた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>10時半に信託銀行へ電話するも、担当者はすでに出発していて捕まらなくて11時半に折り返しがかかってきて、事情を説明して確認したところ、やはり公正証書の正本なしでは信託口座を開設手続きを進められないとのころ。申し訳ないところだが、今日の打ち合わせをキャンセルしてもらった。午後から公証人へ連絡して再発行の手続きをしてもらう。幸いにも来週すぐに再発行してくれるらしい。手数料に3,500円ほど必要になる。図らずして公正証書の安全性を確認できた。原本は公証役場に保管されているため、原本と同じ効力をもつ正本は (手数料さえ支払えば) いつでも再発行できる。&lt;/p>
&lt;p>同時にこの失敗は他人の失敗に対して私を寛容にするだろう。私ですら、公正証書の正本を1週間で紛失するという、ありえない失敗をする。人間は必ず失敗する。どんなありえない状況でもそれが起こってしまったのであれば、その事実を受け入れる必要がある。失敗してしまったことそのものを言及するのではなく、なぜ失敗したのか？その失敗をふりかえることで次の気付きへとつなげる。同じ失敗を繰り返さない仕組みを構築する。他人が失敗しているのをみかけたとき、この記事を読み返して自己を省みるようにしようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマート縄跳びの試用">スマート縄跳びの試用&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0317/#スマート縄跳びを購入">スマート縄跳びを購入&lt;/a> した。水曜日に届いていたものの、雨降りだったり、寒波だったりして、ようやく試用できた。跳んだ数を数えるアプリは普通に使う分にはよさそうにみえる。跳んだ回数と消費したカロリーを算出できる。私は使わないけれど、ソーシャル機能も備わっている。LED による回数表示そのものはカッコいいし、アイディアも斬新でよいと思う。どんな使い勝手かは実際に使ってみないとわからないのでこの仕組み自体は一見の価値がある。一方で実際に使ってみて実用性を考えたらいまひとつかなと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>回数ディスプレイの表示位置を調整するのがやや難しい
&lt;ul>
&lt;li>調整はグリップを握る位置を変えないといけない&lt;/li>
&lt;li>縄跳びの回転の速度によっても表示位置がブレる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>LED はロープの長さを調整できない
&lt;ul>
&lt;li>3つのサイズを提供していて小さめの M を買ったものの、これでも私の感覚としてはロープが長過ぎる&lt;/li>
&lt;li>自分の跳びやすい長さの調整できないと跳んでいてストレスになる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>近いうちに時間のインターバルによるワークアウトに移行しようと考えている。回数が重要でなければ跳んでいるときに回数を確認する必要もない。ロープの長さを調整できないことは知っていたのでそれ自体は仕方ないものの、LLED だと自動でカウントできても跳ぶときにストレスがたまる (ストレスは代謝を下げる) と思えた。そこでロープの長さを調節できる &lt;a href="https://store.tangramfactory.com/collections/frontpage/products/smart-rope-pure">SmartRope PURE&lt;/a> も購入してみた。3-4日もあれば届くはず。&lt;/p></content></item><item><title>脂肪を燃やす折り返し</title><link>/diary/posts/2024/0316/</link><pubDate>Sat, 16 Mar 2024 14:26:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0316/</guid><description>2時半過ぎに寝て6時前に起きて7時に起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重の中間地点 1月20日に体重を測り始めてそのときが 91.6kg だった。今朝測ったら 81.2kg だったので2ヶ月弱で -10kg を達成した。今年いっぱいまでの目標値は70kgなのでまだまだ道半ばではあるが、半年間で -10kg 程度かな？と想定していたのでずっと早いペースで体重を減らすことができている。5% ほど体重が落ちると 恒常性ないしホメオスターシス という人間の防衛反応が働いて体重が減らなくなるという記事をみかけていた。しかし、いまのところ、11%強の体重を削減しているが停滞するという状況にはなっていない。これは 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に書いてある通りに従って代謝をよくしているからだろう。毎週1kg程度の体重減がある。合宿明けの東京出張していたときに停滞していたが、あのときは疲労と日々の食事が外食になってしまったことによる一時的なものにみえる。一方で体重の減り方の傾きは緩やかになってきた。筋トレや運動量を増やしてワークロードの負荷をあげていく時期にきているのかもしれない。3月中には80kgを下回るようにがんばりたい。
ストレッチ 先週に引き続き、今週は毎日1万歩いている。明日1万歩を歩いたら初の1週間連続1万歩超えになる。これは意図的に挑戦してみようと思う。一方でたくさん歩いているので足の負荷が高くなっている。先週ほどひどくはなかったものの、足全般、右足の前も後ろの筋、とくに前太もものの筋の張りが強い。もともと私は3年前から右股関節周りの可動域が少なくて、その当時よりは少しはよくなっているものの、なかなか左足と同じような状態にはなっていない。右股関節の可動域がもう少し広がっていけば、走ったり泳いだりともっと運動の自由度がでてくるかもしれないし、ずっとこのままかもしれない。トレーナーさんからは筋肉の張りそのものは強いが、筋肉を使っているものなので悪いものではないように仰っていた。いまの時点ではとくに散歩を制限しなくてもよいが、ローラーのようなものを当てて筋肉を緩める作業をしてから日々のストレッチをした方が効果的だと教えてくれた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。
HidrateSpark のバッテリー容量 先日 HidrateSpark PRO STEEL というスマートボテルを購入した。過去の日記を見返すと2月20日(火)から運用しているようにみえる。届いたときにバッテリーをフル充電しておいた。それから初めてバッテリーを再充電する。たまたまアプリをみたら残バッテリー表示がワーニングっぽい黄色ゾーンになっていたのに気付いたので再充電することにした。センサー部分をボテルから取り外す必要があるので充電しながら運用するといったことはできない。残バッテリー表示が黄色ゾーンでまだ少し余裕があったことを考慮すると、約1ヶ月ぐらいは充電せずに運用できるようみえる。私の感覚では十分なバッテリー容量だと思う。
hidratespark からデータ連携した fitbit のアプリで水分の摂取量をみる。3月は合宿と出張があったからこの図の平均消費量は下がってしまう。家とオフィスをあわせて、過去1ヶ月分をふりかえると、大半は1日1,000ml前後の水を飲んでいる。意識して気付いたら水を飲むようにはしているけど、目標の2,000mlには程遠い。</description><content>&lt;p>2時半過ぎに寝て6時前に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重の中間地点">体重の中間地点&lt;/h2>
&lt;p>1月20日に体重を測り始めてそのときが 91.6kg だった。今朝測ったら 81.2kg だったので2ヶ月弱で -10kg を達成した。今年いっぱいまでの目標値は70kgなのでまだまだ道半ばではあるが、半年間で -10kg 程度かな？と想定していたのでずっと早いペースで体重を減らすことができている。5% ほど体重が落ちると &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%81%92%E5%B8%B8%E6%80%A7">恒常性ないしホメオスターシス&lt;/a> という人間の防衛反応が働いて体重が減らなくなるという記事をみかけていた。しかし、いまのところ、11%強の体重を削減しているが停滞するという状況にはなっていない。これは &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に書いてある通りに従って代謝をよくしているからだろう。毎週1kg程度の体重減がある。合宿明けの東京出張していたときに停滞していたが、あのときは疲労と日々の食事が外食になってしまったことによる一時的なものにみえる。一方で体重の減り方の傾きは緩やかになってきた。筋トレや運動量を増やしてワークロードの負荷をあげていく時期にきているのかもしれない。3月中には80kgを下回るようにがんばりたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_weight.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、今週は毎日1万歩いている。明日1万歩を歩いたら初の1週間連続1万歩超えになる。これは意図的に挑戦してみようと思う。一方でたくさん歩いているので足の負荷が高くなっている。先週ほどひどくはなかったものの、足全般、右足の前も後ろの筋、とくに前太もものの筋の張りが強い。もともと私は3年前から右股関節周りの可動域が少なくて、その当時よりは少しはよくなっているものの、なかなか左足と同じような状態にはなっていない。右股関節の可動域がもう少し広がっていけば、走ったり泳いだりともっと運動の自由度がでてくるかもしれないし、ずっとこのままかもしれない。トレーナーさんからは筋肉の張りそのものは強いが、筋肉を使っているものなので悪いものではないように仰っていた。いまの時点ではとくに散歩を制限しなくてもよいが、ローラーのようなものを当てて筋肉を緩める作業をしてから日々のストレッチをした方が効果的だと教えてくれた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="hidratespark-のバッテリー容量">HidrateSpark のバッテリー容量&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0223/#スマートボトルの運用">HidrateSpark PRO STEEL&lt;/a> というスマートボテルを購入した。過去の日記を見返すと2月20日(火)から運用しているようにみえる。届いたときにバッテリーをフル充電しておいた。それから初めてバッテリーを再充電する。たまたまアプリをみたら残バッテリー表示がワーニングっぽい黄色ゾーンになっていたのに気付いたので再充電することにした。センサー部分をボテルから取り外す必要があるので充電しながら運用するといったことはできない。残バッテリー表示が黄色ゾーンでまだ少し余裕があったことを考慮すると、約1ヶ月ぐらいは充電せずに運用できるようみえる。私の感覚では十分なバッテリー容量だと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_hidrate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>hidratespark からデータ連携した fitbit のアプリで水分の摂取量をみる。3月は合宿と出張があったからこの図の平均消費量は下がってしまう。家とオフィスをあわせて、過去1ヶ月分をふりかえると、大半は1日1,000ml前後の水を飲んでいる。意識して気付いたら水を飲むようにはしているけど、目標の2,000mlには程遠い。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_fitbit-water.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>Fun/Give/Learn のふりかえりを miro で行う</title><link>/diary/posts/2024/0313/</link><pubDate>Wed, 13 Mar 2024 17:46:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0313/</guid><description>fitbit の日々の目標の1万歩と2900カロリーの消費を達成するため、23時過ぎから散歩に言って0時前に達成して戻ってきて、CPAP のセットアップする前に疲れてそのまま寝てしまった。
今日の運動は水中ウォーキング,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
google jamboard の移行先 サービス終了するので移行しないといけない。
Google Jamboard の提供終了について 前にお手伝いしていた会社でよく使っていた Miro でいいんじゃないかと思って実際に評価して、機能性と使い勝手がとてもよかったので、やっぱり miro でいいんじゃないかと結論付けた。お手伝い先では miro を使っていない。偉い人に miro の管理者になってもらって、私のアカウントを招待してもらって、開発メンバーのチームを作ってもらうことにした。
付箋に絵文字を付けられる 付箋の作成者を表示、確認できる 付箋にコメントを付けられる この3点だけでも jamboard ではできなかったことを実現できて好感触。今後の fun/give/learn のふりかえり は miro のボードを使う。
プール 前に行ったのが2月16日なので約1ヶ月経ってしまっていた。最近は週の半分ぐらいは夜に予定が入っている。打ち合わせや勉強会が入ったり、ちょっとお仕事を残業していたりすると全然余裕がない。プールに入った後に時計をみたら19時19分だった。1時間は運動しようと思って途中に5分休憩があるので20時25分で引き上げてきた。歩いたり平泳ぎしたりを1時間ずっとやってた。プールは空いていたのでほぼ1コースを貸し切りで自分のペースで歩いたり泳いだりできて快適だった。しかし、プールでは fitbit を外しているのでこの1時間のアクティビティは記録されない。これだけが残念。
隣のコースで外国人がバタフライで泳いでいて、すごいダイナミックで迫力があってカッコよかった。バタフライとかどうやって泳ぐのだろう？と軽く真似してみたけど泳げる気がしない。4泳法の中では一番難しいみたい。
バタフライは、クロールや平泳ぎ、背泳ぎと並んで、水泳の「4泳法」のひとつです。両手を回すように動かしたり、両足を揃えて上下にうねらせたり、非常にダイナミックなフォームで泳ぎます。4泳法の中ではクロールの次に速く泳げる一方で、泳ぎ方にコツが必要なため、最も泳げない人が多い泳法といわれています。
【水泳】バタフライを上手に泳ぐコツは？ 泳ぎ方の基本を押さえよう
プールを終えて晩ご飯を食べて歩数が9000歩を超えてたり、消費カロリーが2700カロリーぐらいだった。プールのアクティビティを含めると実際は軽く超えているけれど、データ上の目標を達成していないのが気に食わないと思えたので夜に散歩に出掛けて、データ上も日々の目標値を達成した。しんどかったけど、余分に運動したのでよしとしておく。</description><content>&lt;p>fitbit の日々の目標の1万歩と2900カロリーの消費を達成するため、23時過ぎから散歩に言って0時前に達成して戻ってきて、CPAP のセットアップする前に疲れてそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は水中ウォーキング,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="google-jamboard-の移行先">google jamboard の移行先&lt;/h2>
&lt;p>サービス終了するので移行しないといけない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://support.google.com/jamboard/answer/14084927?hl=ja">Google Jamboard の提供終了について&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>前にお手伝いしていた会社でよく使っていた &lt;a href="https://miro.com/">Miro&lt;/a> でいいんじゃないかと思って実際に評価して、機能性と使い勝手がとてもよかったので、やっぱり miro でいいんじゃないかと結論付けた。お手伝い先では miro を使っていない。偉い人に miro の管理者になってもらって、私のアカウントを招待してもらって、開発メンバーのチームを作ってもらうことにした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0313_miro1.png"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>付箋に絵文字を付けられる&lt;/li>
&lt;li>付箋の作成者を表示、確認できる&lt;/li>
&lt;li>付箋にコメントを付けられる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この3点だけでも jamboard ではできなかったことを実現できて好感触。今後の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0926/#fundonelearn-のカスタマイズ">fun/give/learn のふりかえり&lt;/a> は miro のボードを使う。&lt;/p>
&lt;h2 id="プール">プール&lt;/h2>
&lt;p>前に行ったのが2月16日なので約1ヶ月経ってしまっていた。最近は週の半分ぐらいは夜に予定が入っている。打ち合わせや勉強会が入ったり、ちょっとお仕事を残業していたりすると全然余裕がない。プールに入った後に時計をみたら19時19分だった。1時間は運動しようと思って途中に5分休憩があるので20時25分で引き上げてきた。歩いたり平泳ぎしたりを1時間ずっとやってた。プールは空いていたのでほぼ1コースを貸し切りで自分のペースで歩いたり泳いだりできて快適だった。しかし、プールでは fitbit を外しているのでこの1時間のアクティビティは記録されない。これだけが残念。&lt;/p>
&lt;p>隣のコースで外国人がバタフライで泳いでいて、すごいダイナミックで迫力があってカッコよかった。バタフライとかどうやって泳ぐのだろう？と軽く真似してみたけど泳げる気がしない。4泳法の中では一番難しいみたい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>バタフライは、クロールや平泳ぎ、背泳ぎと並んで、水泳の「4泳法」のひとつです。両手を回すように動かしたり、両足を揃えて上下にうねらせたり、非常にダイナミックなフォームで泳ぎます。4泳法の中ではクロールの次に速く泳げる一方で、泳ぎ方にコツが必要なため、最も泳げない人が多い泳法といわれています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://media.alpen-group.jp/media/detail/other_230629_01.html">【水泳】バタフライを上手に泳ぐコツは？ 泳ぎ方の基本を押さえよう&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>プールを終えて晩ご飯を食べて歩数が9000歩を超えてたり、消費カロリーが2700カロリーぐらいだった。プールのアクティビティを含めると実際は軽く超えているけれど、データ上の目標を達成していないのが気に食わないと思えたので夜に散歩に出掛けて、データ上も日々の目標値を達成した。しんどかったけど、余分に運動したのでよしとしておく。&lt;/p></content></item><item><title>大きなふりかえりの資料作り</title><link>/diary/posts/2024/0228/</link><pubDate>Wed, 28 Feb 2024 21:15:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0228/</guid><description>お風呂で fitbit を外してそのまま付けるのを忘れて寝た。たぶん3時前に寝て6時半ぐらいに起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
大きなふりかえりの資料作り 今日は丸一日ふりかえりの資料を作っていた。だいたい出来た。過去のスライドがあるのでその内容に沿って統計のグラフを作りながら、今回の開発の特徴や前開発との違いなどを比較していく。ノウハウが溜まっているので比較的簡単に作っていける。しかし、今回は2週間遅れ、新規メンバーの受け入れ失敗と、プロジェクトとして明確も失敗もあったのでその反省として、次の受け入れのときにこういう状況なら受け入れせず、開発からメンバーを外すといったクライテリアを作ることにした。今回の失敗は新規メンバーのために、ぎりぎりまで参加できるよう、待ったために結果的に中盤の機能開発の集中力を乱した。プロジェクトマネジメントの失敗としてしっかりふりかえりをしていく。
バランスボール ジモティーで IGNIO のバランスボールを0円で譲り受けた。新品を買ってもそんなに高くないのかな？
椅子の代わりにもなるし、トレーニングのなにかにも使えるかもしれない。実家コワーキングスペースに置いておく用に譲ってもらった。県庁駅の近くの持ち主の自宅近くまで意味なく歩いて受け取りに行ってきた。おかげで7000歩、片道40分ほど歩いて今日の運動のノルマを達成した。もう1万歩歩くのは簡単になってきた。普段の生活に1時間ほど散歩の時間を設けると簡単に超える。バランスボールの空気がやや少なかったのでダイソーで空気入れを探してこようと思う。
バランスボールに使える空気入れの種類や空気の入れ方を解説 創作天ぷらと創作そば 私の知る限り、三ノ宮で一二を争うおいしいお蕎麦屋さんに ISOGAMI FRY BAR がある。以前からお昼にはちょくちょくお蕎麦を食べに行ったりしていた。いまはダイエット中だから外食そのものをほぼ　していない。ふと夜はどんなメニューがあるのかの下見に入ってみた。夜はお酒も出しているので、チャージ300円、ワンドリンク必須だという。料理は刺し身や前菜、サラダ、つまみ系の料理、創作天ぷらがあり、お蕎麦も基本のざる蕎麦から創作系の変わったお蕎麦もある。ちょっとよい居酒屋へ行くぐらいの金額にはなる。ここのお蕎麦はおいしいから割高でも私は気にはならない。
創作そばの彩り野菜の豆乳バジルそば。
創作天ぷらのバジル&amp;amp;トマト。</description><content>&lt;p>お風呂で fitbit を外してそのまま付けるのを忘れて寝た。たぶん3時前に寝て6時半ぐらいに起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="大きなふりかえりの資料作り">大きなふりかえりの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今日は丸一日ふりかえりの資料を作っていた。だいたい出来た。過去のスライドがあるのでその内容に沿って統計のグラフを作りながら、今回の開発の特徴や前開発との違いなどを比較していく。ノウハウが溜まっているので比較的簡単に作っていける。しかし、今回は2週間遅れ、新規メンバーの受け入れ失敗と、プロジェクトとして明確も失敗もあったのでその反省として、次の受け入れのときにこういう状況なら受け入れせず、開発からメンバーを外すといったクライテリアを作ることにした。今回の失敗は新規メンバーのために、ぎりぎりまで参加できるよう、待ったために結果的に中盤の機能開発の集中力を乱した。プロジェクトマネジメントの失敗としてしっかりふりかえりをしていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="バランスボール">バランスボール&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで IGNIO のバランスボールを0円で譲り受けた。新品を買ってもそんなに高くないのかな？&lt;/p>
&lt;p>椅子の代わりにもなるし、トレーニングのなにかにも使えるかもしれない。実家コワーキングスペースに置いておく用に譲ってもらった。県庁駅の近くの持ち主の自宅近くまで意味なく歩いて受け取りに行ってきた。おかげで7000歩、片道40分ほど歩いて今日の運動のノルマを達成した。もう1万歩歩くのは簡単になってきた。普段の生活に1時間ほど散歩の時間を設けると簡単に超える。バランスボールの空気がやや少なかったのでダイソーで空気入れを探してこようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tential.jp/journals/exercise/balance_ball/013">バランスボールに使える空気入れの種類や空気の入れ方を解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="創作天ぷらと創作そば">創作天ぷらと創作そば&lt;/h2>
&lt;p>私の知る限り、三ノ宮で一二を争うおいしいお蕎麦屋さんに &lt;a href="https://t-and-g.jp/">ISOGAMI FRY BAR&lt;/a> がある。以前からお昼にはちょくちょくお蕎麦を食べに行ったりしていた。いまはダイエット中だから外食そのものをほぼ　していない。ふと夜はどんなメニューがあるのかの下見に入ってみた。夜はお酒も出しているので、チャージ300円、ワンドリンク必須だという。料理は刺し身や前菜、サラダ、つまみ系の料理、創作天ぷらがあり、お蕎麦も基本のざる蕎麦から創作系の変わったお蕎麦もある。ちょっとよい居酒屋へ行くぐらいの金額にはなる。ここのお蕎麦はおいしいから割高でも私は気にはならない。&lt;/p>
&lt;p>創作そばの彩り野菜の豆乳バジルそば。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0228_soba1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>創作天ぷらのバジル&amp;amp;トマト。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0228_tenpra1.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>骨伝導ワイヤレスイヤホンを初めて使う</title><link>/diary/posts/2024/0226/</link><pubDate>Mon, 26 Feb 2024 09:52:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0226/</guid><description>0時半に寝て6時前に起きた。fitbit によると5時間は寝ていたらしい。睡眠時間が増えてきた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
骨伝導ワイヤレスイヤホン 初めて bluetooth 接続の骨伝導ワイヤレスイヤホンを購入してみた。音楽を聞きながら散歩できたらいいなと思って危険防止のために耳が空いているものにした。使ったことがなかったのでよくわかっていなかったけど、普通にイヤホン部分から音も出ているので電車とか、静かなところとか、音漏れが気になる場所では使えない。おそらく普通のイヤホンよりは小さい音で骨伝導の仕組みで聞こえるのだと思う。
買って届いてから、ふと サクラチェッカー でみてみたらレビューはサクラっぽい。
サクラ度は 99￼です。
お昼から付けて聞きながらお仕事をしていた。apple music を聞く分には音質とか音飛びとか、私のレベルでは気にならない。他の骨伝導ワイヤレスイヤホンを使ったことがないのでこの製品がベースラインになる。それでも値段も高くなかったし、このぐらいの品質で数年ぐらい安定的に使えればそれでいいかな。あとは耐久性がどのぐらいもつのか次第。
社内版テックブログを読む会の紹介 週末に下書きしておいて、今朝から社内でレビューを通して、夕方に公開した。
チームで「テックブログを読む会」を始めました ついでに 企業テックブログ RSS で連携されることも確認できた。
イベント開催へ向けて準備のお手伝い Python Kansai をおがわさんが主催している。私はもう10年ほど python やっていないし、最近の動向も追いかけていないし、うちの会社のビジネスとしても言語的には java か go しかやらないと決めている。もしかしたら rust はやるかも？だけど。私の関心度が低くなっているので積極的には運営しないし、登壇もやらないのだけど、おがわさんがやっているからできる範囲内で協力はしようと考えていて、そのための打ち合わせに参加した。今日の成果としてはイベントをやる会場が決まったらしい。よかった。よかった。初めての打ち合わせで、且つ知らない人たちの顔合わせでもあったため、やや堅い雰囲気で雑談して終えた。</description><content>&lt;p>0時半に寝て6時前に起きた。fitbit によると5時間は寝ていたらしい。睡眠時間が増えてきた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="骨伝導ワイヤレスイヤホン">骨伝導ワイヤレスイヤホン&lt;/h2>
&lt;p>初めて bluetooth 接続の骨伝導ワイヤレスイヤホンを購入してみた。音楽を聞きながら散歩できたらいいなと思って危険防止のために耳が空いているものにした。使ったことがなかったのでよくわかっていなかったけど、普通にイヤホン部分から音も出ているので電車とか、静かなところとか、音漏れが気になる場所では使えない。おそらく普通のイヤホンよりは小さい音で骨伝導の仕組みで聞こえるのだと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/48xCCAd" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61ki0oFCRmL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>買って届いてから、ふと &lt;a href="https://sakura-checker.jp/search/B0CMV31HK3/">サクラチェッカー&lt;/a> でみてみたらレビューはサクラっぽい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>サクラ度は 99￼です。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>お昼から付けて聞きながらお仕事をしていた。apple music を聞く分には音質とか音飛びとか、私のレベルでは気にならない。他の骨伝導ワイヤレスイヤホンを使ったことがないのでこの製品がベースラインになる。それでも値段も高くなかったし、このぐらいの品質で数年ぐらい安定的に使えればそれでいいかな。あとは耐久性がどのぐらいもつのか次第。&lt;/p>
&lt;h2 id="社内版テックブログを読む会の紹介">社内版テックブログを読む会の紹介&lt;/h2>
&lt;p>週末に下書きしておいて、今朝から社内でレビューを通して、夕方に公開した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.osstech.co.jp/posts/2024/02/techblog-reading/">チームで「テックブログを読む会」を始めました&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ついでに &lt;a href="https://yamadashy.github.io/tech-blog-rss-feed/">企業テックブログ RSS&lt;/a> で連携されることも確認できた。&lt;/p>
&lt;h2 id="イベント開催へ向けて準備のお手伝い">イベント開催へ向けて準備のお手伝い&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kansai-python.connpass.com/">Python Kansai&lt;/a> をおがわさんが主催している。私はもう10年ほど python やっていないし、最近の動向も追いかけていないし、うちの会社のビジネスとしても言語的には java か go しかやらないと決めている。もしかしたら rust はやるかも？だけど。私の関心度が低くなっているので積極的には運営しないし、登壇もやらないのだけど、おがわさんがやっているからできる範囲内で協力はしようと考えていて、そのための打ち合わせに参加した。今日の成果としてはイベントをやる会場が決まったらしい。よかった。よかった。初めての打ち合わせで、且つ知らない人たちの顔合わせでもあったため、やや堅い雰囲気で雑談して終えた。&lt;/p></content></item><item><title>忘れていた記事翻訳</title><link>/diary/posts/2024/0224/</link><pubDate>Sat, 24 Feb 2024 13:02:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0224/</guid><description>2時に寝て6時過ぎに起きた。運動のせいか、朝もすっきり起きれるようになってきた。
今日の運動は腹筋ローラー,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 昨日、一昨日と夜に5千歩ぐらい歩いたせいか、ストレッチをしていて、ふくらはぎ、太ももの前、太ももの後ろ、臀部のツボ、腰周りとあちこち張りがあったり痛かったりした。腰に負荷がかかっているのは気付いていたが、その他の部位はとくに自覚症状がなかった。実際にトレーナーさんがそれぞれの部位をストレッチしてみると全然ダメなことに気付いた。こんな風にたまに私の認識とカラダの状態が異なるときがある。プロのトレーナーさんがいることでストレッチを通してよくない状態をチェックできる。このことは私の物理的な健康に大きく寄与している。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。
ブログ記事の翻訳 12日前に著者に許可を得て、そのときは余裕がなくて後日やろうと思っているうちに時間が過ぎてしまった。
スタートアップ企業での働き方や会社の変化などが書いてあっておもしろい。技術系のスタートアップで企業文化として大事なことについても著者の経験から言及している。私もその内容には同意できる。アーキテクチャに関わることはトップダウンでないと判断できない。トップが技術オンチだと、この記事にあるような不可逆的な変更を伴う大胆な決断ができない。私はそういうものを「作ったときから壊れているシステム」と呼ぶ。アーキテクチャが壊れているシステムは作り直すしかないから、小手先でなにをどう改善しても直ることはない。
(翻訳) GitLab 社で働くのはどのようなものだったか fitbit のバッテリーと充電 たくさん運動するほどフィードバックが増えるからバッテリーの消耗には個人差があると思う。私の場合、4日ぐらいで30-40%ぐらいになる。50%を下回ったら次の充電タイミングで充電するようにしている。fitibt は 50m 耐水性能を備えていて水泳は問題ないとあるのでお風呂も大丈夫だと思う。睡眠時間を測るために寝るときも付けているので外す時間帯がない。そこで充電タイミングはお風呂へ入るときにしている。お風呂へ入る前に外して充電セットして、お風呂から上がってきてストレッチし終えたら100%になっている。3-4日周期の、お風呂のタイミングで1-2時間充電をしておくとフル充電できる。バッテリーは十分に長持ちすると思う。
Fitbit デバイスを着けて泳いだりシャワーを浴びたりできますか？ プールで fitbit を身に付けたい 神戸市立市民福祉スポーツセンター のプールでは 時計を付けて入ってはいけない というルールがある。受付の担当者さんに、このルールを変更に関して誰に陳情すればよいかを尋ねてみた。すると、担当者さんは神戸市から委託されて運営しているに過ぎないから神戸市に陳情するのがよいと教えてくれた。調べてみると、規制・行政手続きというほど大げさなものではないが、次のページで改善提案を受け付けているのをみつけた。
規制・行政手続き見直し提案募集 プールで fitbit を付けて入れない現状と、健康管理のためにデータを活用する人は増えているということを踏まえて、なんらかの条件や運用、実証実験などはできないか？という提案をしてみた。個人よりも会社の方が説得力あるかなと思って会社名義で申請した。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時過ぎに起きた。運動のせいか、朝もすっきり起きれるようになってきた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>昨日、一昨日と夜に5千歩ぐらい歩いたせいか、ストレッチをしていて、ふくらはぎ、太ももの前、太ももの後ろ、臀部のツボ、腰周りとあちこち張りがあったり痛かったりした。腰に負荷がかかっているのは気付いていたが、その他の部位はとくに自覚症状がなかった。実際にトレーナーさんがそれぞれの部位をストレッチしてみると全然ダメなことに気付いた。こんな風にたまに私の認識とカラダの状態が異なるときがある。プロのトレーナーさんがいることでストレッチを通してよくない状態をチェックできる。このことは私の物理的な健康に大きく寄与している。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ブログ記事の翻訳">ブログ記事の翻訳&lt;/h2>
&lt;p>12日前に著者に許可を得て、そのときは余裕がなくて後日やろうと思っているうちに時間が過ぎてしまった。&lt;/p>
&lt;p>スタートアップ企業での働き方や会社の変化などが書いてあっておもしろい。技術系のスタートアップで企業文化として大事なことについても著者の経験から言及している。私もその内容には同意できる。アーキテクチャに関わることはトップダウンでないと判断できない。トップが技術オンチだと、この記事にあるような不可逆的な変更を伴う大胆な決断ができない。私はそういうものを「作ったときから壊れているシステム」と呼ぶ。アーキテクチャが壊れているシステムは作り直すしかないから、小手先でなにをどう改善しても直ることはない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2024/02/24/154954">(翻訳) GitLab 社で働くのはどのようなものだったか&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="fitbit-のバッテリーと充電">fitbit のバッテリーと充電&lt;/h2>
&lt;p>たくさん運動するほどフィードバックが増えるからバッテリーの消耗には個人差があると思う。私の場合、4日ぐらいで30-40%ぐらいになる。50%を下回ったら次の充電タイミングで充電するようにしている。fitibt は 50m 耐水性能を備えていて水泳は問題ないとあるのでお風呂も大丈夫だと思う。睡眠時間を測るために寝るときも付けているので外す時間帯がない。そこで充電タイミングはお風呂へ入るときにしている。お風呂へ入る前に外して充電セットして、お風呂から上がってきてストレッチし終えたら100%になっている。3-4日周期の、お風呂のタイミングで1-2時間充電をしておくとフル充電できる。バッテリーは十分に長持ちすると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://support.google.com/fitbit/answer/14236707?hl=ja#zippy=%2C%E7%A7%81%E3%81%AEfitbit%E3%83%87%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%B9%E3%81%AF%E9%98%B2%E6%B0%B4%E4%BB%95%E6%A7%98%E3%81%A7%E3%81%99%E3%81%8B">Fitbit デバイスを着けて泳いだりシャワーを浴びたりできますか？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="プールで-fitbit-を身に付けたい">プールで fitbit を身に付けたい&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> のプールでは &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0216/#プール">時計を付けて入ってはいけない&lt;/a> というルールがある。受付の担当者さんに、このルールを変更に関して誰に陳情すればよいかを尋ねてみた。すると、担当者さんは神戸市から委託されて運営しているに過ぎないから神戸市に陳情するのがよいと教えてくれた。調べてみると、規制・行政手続きというほど大げさなものではないが、次のページで改善提案を受け付けているのをみつけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a93584/minaoshiteian.html">規制・行政手続き見直し提案募集&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>プールで fitbit を付けて入れない現状と、健康管理のためにデータを活用する人は増えているということを踏まえて、なんらかの条件や運用、実証実験などはできないか？という提案をしてみた。個人よりも会社の方が説得力あるかなと思って会社名義で申請した。&lt;/p></content></item><item><title>人が詩を読むとき</title><link>/diary/posts/2024/0218/</link><pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:34:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0218/</guid><description>4時に寝て5時頃に起きてトイレに行ってまた寝て7時半に起きた。2時前から布団に入っていたと思うが、夜に居眠りするせいで夜中はうまく眠れない。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
睡眠時無呼吸症候群の検査キット フィリップス社のウォッチパット ユニファイド という検査キットが送られてきた。指先と喉元に装置を付けて電源を ON にして眠るだけ。装置の特徴としておもしろいのは電源を ON にしたら OFF にすることはできなくて10時間後に自動的に OFF になるという。これは寝ている間に誤操作で電源が OFF にならないようにという配慮だと思う。正しい設計だと思う。また晩ご飯食べてから1-2時間居眠りしてしまって、それから40分ほど散歩行って、お風呂入ってストレッチして眠ることにした。ちょっと寝てしまっていたからいつもより寝付けなくてうまく検査できているか、普段通りではないという意味で不安でもある。4-6時ぐらいまでは普通に眠れたと思うけど、サンプリングのデータとしては少ないかもしれない。
掃除のエネルギー消費 午前中、部屋の掃除やレイアウト変更を2-3時間していた。ふと fitbit のアクティビティをみると、散歩と同等もしくはそれよりも高い数値を示していた。掃除けっこうしんどいのはそうだし、あちこち歩いたり拭いたりモノを片付けたりするから歩くよりもカラダ全体を使って運動しているという見方ができる。定期的に部屋のレイアウト変更や大掃除をすると、よい有酸素運動になることに気付いた。
2023年度の個人の確定申告1 昨年の確定申告はこちら 。書類作りの作業に着手し始めた。今年も昨年とやることはほとんど変わらない。
給与の源泉徴収票からの転機 印税売上を源泉徴収済み雑収入として登録 ふるさと納税と npo 向けの寄付金の登録 株式の取引報告書の登録 (損益通算) 小規模企業共済の所得控除の登録 ふるさと納税の入力をしようとして電子申請できるようになっていることに気付いた。今年から？
特定事業者のポータルサイトにてダウンロードした寄付金控除に関する証明書（XML形式）から寄付金の内容をまとめて取り込むことができます。
私は さとふる でふるさと納税の手続きをしている。調べてみたらポータルで「寄付金控除に関する証明書」を電子データで発行してくれる。申請してから発行に2日かかるという点が意味不明だけど、申請して待つことにした。来年からは事前に証明書を発行をやっておくとよさそう。
ふるさと納税 「寄付金控除に関する証明書」発行・発送サービス いつの間にか上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除が freee 上でできるようになっていた。昔はこの書類は電子申請に対応していなかったような気がする。
No.1474 上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除 ふるさと納税が電子申請できるようになったことであとは認定 NPO への寄付金控除の領収書、具体的には「国境なき医師団」の領収書だけが紙で残った。私にとって必要な確定申告の大半は電子申請できるようになった。
頁をめくる音で息をする オフィスの机の上にある書類やら備品やらがとっ散らかった雑踏の中に 読みかけのまま の状態の本をみつけた。ちょうど2時間ほど時間を持て余していて、その隙間時間によいタイミングに現れた。まさにこの日の、この時間のためにそこに佇んでいたかのよう。6割ぐらいは読み終えていたからちょうど2時間弱で読み終えた。端的に言って本書は興味深い読みものに感じる。
「ひととの繋がりを生む町の本屋さん」というのを見かけるたびに、自分は人と繋がりたくないから本を読んでいたのかもしれないと思う。生きていればいくらでも繋がりがあるのに、どうして本の世界でも繋がらないといけないのだろう。そうとはいえ、古本屋を続けて来て、一枚手ぬぐいを作れるぐらいには無数の糸ができている。ひとりになりたかったのに、ひとりでは生きてはいけないことを知る。
この表現は私の最近の心境と、とてもよく似ている。嘘と欺瞞だらけの組織や煩わしい人間関係に愛想を尽かして、起業した頃、ひとりでひっそりと自分の仕事だけをしていこうと考えていた。そして、実際にそれに近いことを1-2年やってみて それではうまくいかない ことを知った。
著者は文学を学んでいた方なので本書では詩をたくさん紹介している。多くの人は人生において詩を読む時間は少ない。私も学生の頃の授業以外で詩をほとんど読んだことはないと思うし、詩を読んでもあまりピンとこないことが多い。しかし、人生において詩を読む機会は何度かあるのだろうなとは思う。それは人生がうまくいっていないときだと思う。
何ものにもなれない自分を実感したとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 起業して失敗して、なんだかよくわからない手応えのとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 昔のように一心不乱に集中した開発はできないことはわかっているのに惰性で開発を続けているとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない 本書を読んでいると、なぜ人は詩を読むのかの根源を探す旅に出掛けるような気がしてくる。</description><content>&lt;p>4時に寝て5時頃に起きてトイレに行ってまた寝て7時半に起きた。2時前から布団に入っていたと思うが、夜に居眠りするせいで夜中はうまく眠れない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠時無呼吸症候群の検査キット">睡眠時無呼吸症候群の検査キット&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.philips.co.jp/healthcare/product/HCNOCTN439/watchpat-unified">フィリップス社のウォッチパット ユニファイド&lt;/a> という検査キットが送られてきた。指先と喉元に装置を付けて電源を ON にして眠るだけ。装置の特徴としておもしろいのは電源を ON にしたら OFF にすることはできなくて10時間後に自動的に OFF になるという。これは寝ている間に誤操作で電源が OFF にならないようにという配慮だと思う。正しい設計だと思う。また晩ご飯食べてから1-2時間居眠りしてしまって、それから40分ほど散歩行って、お風呂入ってストレッチして眠ることにした。ちょっと寝てしまっていたからいつもより寝付けなくてうまく検査できているか、普段通りではないという意味で不安でもある。4-6時ぐらいまでは普通に眠れたと思うけど、サンプリングのデータとしては少ないかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="掃除のエネルギー消費">掃除のエネルギー消費&lt;/h2>
&lt;p>午前中、部屋の掃除やレイアウト変更を2-3時間していた。ふと fitbit のアクティビティをみると、散歩と同等もしくはそれよりも高い数値を示していた。掃除けっこうしんどいのはそうだし、あちこち歩いたり拭いたりモノを片付けたりするから歩くよりもカラダ全体を使って運動しているという見方ができる。定期的に部屋のレイアウト変更や大掃除をすると、よい有酸素運動になることに気付いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="2023年度の個人の確定申告1">2023年度の個人の確定申告1&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0313/#2022年度の個人の確定申告">昨年の確定申告はこちら&lt;/a> 。書類作りの作業に着手し始めた。今年も昨年とやることはほとんど変わらない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>給与の源泉徴収票からの転機&lt;/li>
&lt;li>印税売上を源泉徴収済み雑収入として登録&lt;/li>
&lt;li>ふるさと納税と npo 向けの寄付金の登録&lt;/li>
&lt;li>株式の取引報告書の登録 (損益通算)&lt;/li>
&lt;li>小規模企業共済の所得控除の登録&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ふるさと納税の入力をしようとして電子申請できるようになっていることに気付いた。今年から？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>特定事業者のポータルサイトにてダウンロードした寄付金控除に関する証明書（XML形式）から寄付金の内容をまとめて取り込むことができます。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私は &lt;a href="https://www.satofull.jp/">さとふる&lt;/a> でふるさと納税の手続きをしている。調べてみたらポータルで「寄付金控除に関する証明書」を電子データで発行してくれる。申請してから発行に2日かかるという点が意味不明だけど、申請して待つことにした。来年からは事前に証明書を発行をやっておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.satofull.jp/static/kifukin_shomei.php?valinkid=AS00227_1">ふるさと納税 「寄付金控除に関する証明書」発行・発送サービス&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いつの間にか上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除が freee 上でできるようになっていた。昔はこの書類は電子申請に対応していなかったような気がする。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.nta.go.jp/taxes/shiraberu/taxanswer/shotoku/1474.htm">No.1474 上場株式等に係る譲渡損失の損益通算及び繰越控除&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ふるさと納税が電子申請できるようになったことであとは認定 NPO への寄付金控除の領収書、具体的には「国境なき医師団」の領収書だけが紙で残った。私にとって必要な確定申告の大半は電子申請できるようになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="頁をめくる音で息をする">頁をめくる音で息をする&lt;/h2>
&lt;p>オフィスの机の上にある書類やら備品やらがとっ散らかった雑踏の中に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1114/">読みかけのまま&lt;/a> の状態の本をみつけた。ちょうど2時間ほど時間を持て余していて、その隙間時間によいタイミングに現れた。まさにこの日の、この時間のためにそこに佇んでいたかのよう。6割ぐらいは読み終えていたからちょうど2時間弱で読み終えた。端的に言って本書は興味深い読みものに感じる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「ひととの繋がりを生む町の本屋さん」というのを見かけるたびに、自分は人と繋がりたくないから本を読んでいたのかもしれないと思う。生きていればいくらでも繋がりがあるのに、どうして本の世界でも繋がらないといけないのだろう。そうとはいえ、古本屋を続けて来て、一枚手ぬぐいを作れるぐらいには無数の糸ができている。ひとりになりたかったのに、ひとりでは生きてはいけないことを知る。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この表現は私の最近の心境と、とてもよく似ている。嘘と欺瞞だらけの組織や煩わしい人間関係に愛想を尽かして、起業した頃、ひとりでひっそりと自分の仕事だけをしていこうと考えていた。そして、実際にそれに近いことを1-2年やってみて &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n84deed5fd934">それではうまくいかない&lt;/a> ことを知った。&lt;/p>
&lt;p>著者は文学を学んでいた方なので本書では詩をたくさん紹介している。多くの人は人生において詩を読む時間は少ない。私も学生の頃の授業以外で詩をほとんど読んだことはないと思うし、詩を読んでもあまりピンとこないことが多い。しかし、人生において詩を読む機会は何度かあるのだろうなとは思う。それは人生がうまくいっていないときだと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>何ものにもなれない自分を実感したとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;li>起業して失敗して、なんだかよくわからない手応えのとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;li>昔のように一心不乱に集中した開発はできないことはわかっているのに惰性で開発を続けているとき、なにかしらの詩を読んで思うところがあるかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>本書を読んでいると、なぜ人は詩を読むのかの根源を探す旅に出掛けるような気がしてくる。&lt;/p></content></item><item><title>スマートボトルの調査</title><link>/diary/posts/2024/0217/</link><pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:19:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0217/</guid><description>昨日はプールで疲れて21時過ぎにうたた寝して1時ぐらいに起きて眠れなくなって3時に寝て7時に起きた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳,駆け足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 運動とストレッチのバランスがよくなってきた。今日はふくらはぎと肩周りのツボや胸筋の張りが辛かった。散歩していると腰にも負荷がくるのであまりよくないのではないかと思ったけど、トレーナーさんによるとは腰はそれほどでもないとのこと。自分でやっているストレッチとは別に、トレーナーさんが毎週ストレッチしてもらえるのは代謝をあげるための疲労回復に効果があると思う。体重も5%ほど減ってそろそろ停滞時期に入る頃だが、まだ順調に下がり続けている。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後159cmだった。代謝をよくするため、就寝前に疲労回復向けにストレッチをよくやるようになって少し数値が改善している。
縄跳びを再開 縄跳びを急にやったせいか、足の骨か筋の変なところを痛めてしまっていた。トレーナーさんのアドバイス に従い痛みが治るまで2週間お休みしていた。もう大丈夫かな？とやってみたけど、まったく痛みは感じなので寛解したと思う。この期間にプールで水中ウォーキングを発見できたのもよかった。散歩で歩くのは足首や腰に負荷がかかるけど、プールならまったく足腰に負荷がかからない。定期的にプールへ行くことで足腰の休養にもなる。痛みが消えたことで安定的に跳べるようになってきたのでもう少し慣れたら回数から時間へのワークロードに変えていこうと思う。
スマートボトルを購入 fitbit に記録できるものの中に飲んだ水の量がある。格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本にもミネラルウォーターを1日最低2リットル、できれば4リット飲めと言っている。水を飲むと水分をカラダ中に運ぶことそのものがエネルギーを消費して効率がよいのと、老廃物を排出しやすくなったり、代謝の循環をよくする効果があるという。厚労省も健康のために水を飲めと言っているし、多くの健康やダイエットの記事も水を飲めと言っている。
いちいち飲んだ水の量をアプリに入力していくのは面倒だし、飲んだ水の量なんかそうそう覚えていない。そこで水を飲んだときにその量をデータ連携してくれるボトルを探してみた。HidrateSpark というプロダクトがよいらしいことがわかった。ボトルの底にセンサーが付いていて重さの変化で飲んだ水の量を計測して bluetooth 接続で連携するらしい。amazon で購入しようと調べていると、なぜかわからないが、apple store で売っているものの方が値段が3000円ほど安かったので apple store から 32 oz. (946ml) のスマートボトルを2つ購入した。オフィス用と家用に置いて、飲んだ水の量をじゃんじゃか記録する。
HidrateSpark PRO STEEL - 32 oz.（946ml）Smart Water Bottle + Bonus Straw Lid リファレンス 今日、水、どれだけ飲んだっけ？に答える仕組みをつくったよー。 「健康のため水を飲もう」推進運動</description><content>&lt;p>昨日はプールで疲れて21時過ぎにうたた寝して1時ぐらいに起きて眠れなくなって3時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳,駆け足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>運動とストレッチのバランスがよくなってきた。今日はふくらはぎと肩周りのツボや胸筋の張りが辛かった。散歩していると腰にも負荷がくるのであまりよくないのではないかと思ったけど、トレーナーさんによるとは腰はそれほどでもないとのこと。自分でやっているストレッチとは別に、トレーナーさんが毎週ストレッチしてもらえるのは代謝をあげるための疲労回復に効果があると思う。体重も5%ほど減ってそろそろ停滞時期に入る頃だが、まだ順調に下がり続けている。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後159cmだった。代謝をよくするため、就寝前に疲労回復向けにストレッチをよくやるようになって少し数値が改善している。&lt;/p>
&lt;h2 id="縄跳びを再開">縄跳びを再開&lt;/h2>
&lt;p>縄跳びを急にやったせいか、足の骨か筋の変なところを痛めてしまっていた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0203/#ストレッチ">トレーナーさんのアドバイス&lt;/a> に従い痛みが治るまで2週間お休みしていた。もう大丈夫かな？とやってみたけど、まったく痛みは感じなので寛解したと思う。この期間にプールで水中ウォーキングを発見できたのもよかった。散歩で歩くのは足首や腰に負荷がかかるけど、プールならまったく足腰に負荷がかからない。定期的にプールへ行くことで足腰の休養にもなる。痛みが消えたことで安定的に跳べるようになってきたのでもう少し慣れたら回数から時間へのワークロードに変えていこうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマートボトルを購入">スマートボトルを購入&lt;/h2>
&lt;p>fitbit に記録できるものの中に飲んだ水の量がある。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本にもミネラルウォーターを1日最低2リットル、できれば4リット飲めと言っている。水を飲むと水分をカラダ中に運ぶことそのものがエネルギーを消費して効率がよいのと、老廃物を排出しやすくなったり、代謝の循環をよくする効果があるという。厚労省も健康のために水を飲めと言っているし、多くの健康やダイエットの記事も水を飲めと言っている。&lt;/p>
&lt;p>いちいち飲んだ水の量をアプリに入力していくのは面倒だし、飲んだ水の量なんかそうそう覚えていない。そこで水を飲んだときにその量をデータ連携してくれるボトルを探してみた。&lt;a href="https://hidratespark.com/">HidrateSpark&lt;/a> というプロダクトがよいらしいことがわかった。ボトルの底にセンサーが付いていて重さの変化で飲んだ水の量を計測して bluetooth 接続で連携するらしい。amazon で購入しようと調べていると、なぜかわからないが、apple store で売っているものの方が値段が3000円ほど安かったので apple store から 32 oz. (946ml) のスマートボトルを2つ購入した。オフィス用と家用に置いて、飲んだ水の量をじゃんじゃか記録する。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.apple.com/jp/shop/product/HQ222ZM/A/hidratespark-pro-steel-32-oz946mlsmart-water-bottle-bonus-straw-lid">HidrateSpark PRO STEEL - 32 oz.（946ml）Smart Water Bottle + Bonus Straw Lid&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="リファレンス">リファレンス&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://qiita.com/myblackcat7112/items/fc1e48ad9f104d62dc21">今日、水、どれだけ飲んだっけ？に答える仕組みをつくったよー。&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mhlw.go.jp/stf/seisakunitsuite/bunya/topics/bukyoku/kenkou/suido/nomou/index.html">「健康のため水を飲もう」推進運動&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>fitbit にデータを連携していく</title><link>/diary/posts/2024/0216/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 08:30:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0216/</guid><description>3時に寝て7時前に起きた。なぜかいろいろ忙しい。
今日の運動は腕立て,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重計 ながいさんのアドバイス のおかげで anker 製の fitbit 対応の体重計を購入した。EufyLife というアプリを介して bluetooth 接続で体重に関するデータをスマホに取り込む。スペースの都合でスクリーンショットには6つしか表示されていないけど、12項目を計測できる。率と量は同じものだからそれでかさ増ししている感もある。基本的に肥満なのでいろいろ数値は悪いのだけれども、筋肉と骨だけが正常の値を示している。骨は昔から健康診断へ行く度に先生から頑丈だと褒められた記憶がある。筋肉は筋トレを始めて1ヶ月以上経つのでその成果が出てきているのかもしれない。
EufyLife アプリに fitbit と apple ヘルスケアへの連携設定がある。それを有効にすることで体重データも fitbit のダッシュボードでも確認できる。fitbit では体重と体脂肪率の2つしか管理していない。もっと細かい数値をみたかったら EufyLife のアプリを参照することになる。それぞれのアプリの用途が異なるので、今後も両方のアプリを使う気がする。
プール 18時半から 神戸市立市民福祉スポーツセンター のプールへ行ってみた。18時台は10人未満で1コースを1-2人で使っている状態で空いていていいなと思えた。19時まわってから徐々に人が増えていって20人前後になったと思う。平日でもみんなお仕事終えてからプールにくるんやなということがわかった。私が滞在していた1時間強ぐらいの間でも車椅子に乗った方が2人来られていた。土曜日は障がい者専用になっている。普段そういった属性の人たちと接することはないので新鮮に感じた。
fitbit を付けて歩いたり泳いだりしていたら、監視員の方に「時計は外してください」と注意された。fitbit は時計じゃないんだけど、時計機能も付いているから確かに時計だなと納得してしまった。その後、外して運動していたわけだけど、プールのアクティビティを記録することができない。監視員さんもルールに従って運営しているので、これは偉い人に fitbit をつけてプールに入れるようにルール改定の陳情しないといけないと理解した。
プールを終えてから元町の kaldi へ いぶりがっこのタルタルソース 160g を買いに行った。fitbit を付けてから運動量や消費エネルギーがみえることで有酸素運動のモチベーションが格段に上がった。意味なく少し遠いお店へ歩いて買いものへ行く。あと、いぶりがっこのタルタルソースがめちゃくちゃおいしい。これ考えた人は天才やと思う。</description><content>&lt;p>3時に寝て7時前に起きた。なぜかいろいろ忙しい。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重計">体重計&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0214/#fitbit-で睡眠時間を観察">ながいさんのアドバイス&lt;/a> のおかげで anker 製の fitbit 対応の体重計を購入した。&lt;a href="https://apps.apple.com/jp/app/eufylife/id1153481724">EufyLife&lt;/a> というアプリを介して bluetooth 接続で体重に関するデータをスマホに取り込む。スペースの都合でスクリーンショットには6つしか表示されていないけど、12項目を計測できる。率と量は同じものだからそれでかさ増ししている感もある。基本的に肥満なのでいろいろ数値は悪いのだけれども、筋肉と骨だけが正常の値を示している。骨は昔から健康診断へ行く度に先生から頑丈だと褒められた記憶がある。筋肉は筋トレを始めて1ヶ月以上経つのでその成果が出てきているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0216_scale.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>EufyLife アプリに fitbit と apple ヘルスケアへの連携設定がある。それを有効にすることで体重データも fitbit のダッシュボードでも確認できる。fitbit では体重と体脂肪率の2つしか管理していない。もっと細かい数値をみたかったら EufyLife のアプリを参照することになる。それぞれのアプリの用途が異なるので、今後も両方のアプリを使う気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="プール">プール&lt;/h2>
&lt;p>18時半から &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> のプールへ行ってみた。18時台は10人未満で1コースを1-2人で使っている状態で空いていていいなと思えた。19時まわってから徐々に人が増えていって20人前後になったと思う。平日でもみんなお仕事終えてからプールにくるんやなということがわかった。私が滞在していた1時間強ぐらいの間でも車椅子に乗った方が2人来られていた。土曜日は障がい者専用になっている。普段そういった属性の人たちと接することはないので新鮮に感じた。&lt;/p>
&lt;p>fitbit を付けて歩いたり泳いだりしていたら、監視員の方に「時計は外してください」と注意された。fitbit は時計じゃないんだけど、時計機能も付いているから確かに時計だなと納得してしまった。その後、外して運動していたわけだけど、プールのアクティビティを記録することができない。監視員さんもルールに従って運営しているので、これは偉い人に fitbit をつけてプールに入れるようにルール改定の陳情しないといけないと理解した。&lt;/p>
&lt;p>プールを終えてから元町の kaldi へ &lt;a href="https://www.kaldi.co.jp/ec/pro/disp/1/4571347775105">いぶりがっこのタルタルソース 160g&lt;/a> を買いに行った。fitbit を付けてから運動量や消費エネルギーがみえることで有酸素運動のモチベーションが格段に上がった。意味なく少し遠いお店へ歩いて買いものへ行く。あと、いぶりがっこのタルタルソースがめちゃくちゃおいしい。これ考えた人は天才やと思う。&lt;/p></content></item><item><title>fitbit おもしろい</title><link>/diary/posts/2024/0214/</link><pubDate>Wed, 14 Feb 2024 03:27:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0214/</guid><description>2時に寝て6時半過ぎに起きた。これまで眠れない状況の記録のためにこれを書いてきた。しかし、今後は fitbit が記録してくれるからここに書かなくてもよいかもしれない。
今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
fitbit で睡眠時間を観察 fitbit を付けたまま眠ると睡眠時間や睡眠の質も計測できることに気付いた。昨日の睡眠時間がこれ。運動するまでは3時間ほどしか眠れなかったのが、体調がよくなって4時間眠れるようになった。睡眠スコアというものがあってほとんどの人は72〜83のスコアになるらしい。高いほどよい。ぎりぎりだけど、私もまだ普通のクラスにカテゴライズされている。これは意外だった。これも運動の記録のスプレッドシートに一応つけておく。
昨日は午後に fitbit が届いたので半日しか付けてなかった。今日はフルで付けていて22時の時点だと次のような数値になる。今日は意識して歩く機会を増やしてみた。遠くのお店へ買いものへ行ったり、トランクルームへ箱を持っていったりした。30分ほど歩くとゾーン時間を稼げる。ゾーン時間とは心拍が上がってトレーニングできているような時間らしい。315分になっていて、平日にこんなずっと歩いていたわけではないので、日常のちょっとした負荷の高い動作でもゾーン時間にカウントされるみたい。毎日このぐらいの運動をしていれば、食べる量さえ調整できれば体重はどんどん落ちていくのではないか？
ながいさんから fitbit 対応の体重計もあると教えてもらって、いくつかググってみているうちに Anker Eufy (ユーフィ) Smart Scale C1 が機能と値段のバランスがちょうどよいプロダクトにみえたので購入してみた。
歯医者で治療 前回の定期歯科検診で、歯の掃除をしてもらっているときに奥歯の銀の詰めものが外れてしまった。いつ治療したのかも覚えてないぐらいの昔 (10年以上？) のものなので寿命だろうと思う。歯医者さんが言うのは選択肢が3つあるという。
銀の詰めものを付け直す 別の詰めものを付け直す 虫歯の治療をして別の詰めものを付け直す 詰めものの下は虫歯になっていたらしい。せっかくの機会だから虫歯も直した方がよいだろうと思って3番目の治療をすることにした。今日は虫歯の治療で歯を削る日になる。麻酔をしてくれたものの、麻酔が全然効かなくて最終的には6回追加で麻酔した。マンガによくあるような「こいつ、毒が効かないのか？！」みたいな毒耐性を発揮して薬も効かないキャラクターみたいになってしまっていた。もはや途中から歯を削る恐怖よりも麻酔が効かないんじゃないかの恐怖とたたかっていた。痛くないように麻酔うってくれているのに、めっちゃ痛いんやからね。これはこの世のわりと高いのレベルの恐怖やわ。なんとかやり終えたが、もう今日は何もしないと思うぐらい疲れた。fitbit はこの心拍数の上昇をゾーン時間と勘違いしたのではないか？
トランクルームのその後 オフィスに電子レンジを購入したのでその箱を歩いて持っていった。借りているスペースの半分ぐらいは埋まりつつある。これだけの箱を部屋に置いておく邪魔さを考慮すると借りてよかったなと思える。明日はモニターの箱も歩いてもっていこう。この歳になるとモチベーション管理が難しい。居住環境でストレスになるものはお金で排除していって集中力を維持できるようにしたい。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半過ぎに起きた。これまで眠れない状況の記録のためにこれを書いてきた。しかし、今後は fitbit が記録してくれるからここに書かなくてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="fitbit-で睡眠時間を観察">fitbit で睡眠時間を観察&lt;/h2>
&lt;p>fitbit を付けたまま眠ると睡眠時間や睡眠の質も計測できることに気付いた。昨日の睡眠時間がこれ。運動するまでは3時間ほどしか眠れなかったのが、体調がよくなって4時間眠れるようになった。睡眠スコアというものがあってほとんどの人は72〜83のスコアになるらしい。高いほどよい。ぎりぎりだけど、私もまだ普通のクラスにカテゴライズされている。これは意外だった。これも運動の記録のスプレッドシートに一応つけておく。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_fitbit2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>昨日は午後に fitbit が届いたので半日しか付けてなかった。今日はフルで付けていて22時の時点だと次のような数値になる。今日は意識して歩く機会を増やしてみた。遠くのお店へ買いものへ行ったり、トランクルームへ箱を持っていったりした。30分ほど歩くとゾーン時間を稼げる。ゾーン時間とは心拍が上がってトレーニングできているような時間らしい。315分になっていて、平日にこんなずっと歩いていたわけではないので、日常のちょっとした負荷の高い動作でもゾーン時間にカウントされるみたい。毎日このぐらいの運動をしていれば、食べる量さえ調整できれば体重はどんどん落ちていくのではないか？&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_fitbit1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ながいさんから fitbit 対応の体重計もあると教えてもらって、いくつかググってみているうちに Anker Eufy (ユーフィ) Smart Scale C1 が機能と値段のバランスがちょうどよいプロダクトにみえたので購入してみた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3SVw7mf" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51nWBoaSZgL._SX466_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="歯医者で治療">歯医者で治療&lt;/h2>
&lt;p>前回の定期歯科検診で、歯の掃除をしてもらっているときに奥歯の銀の詰めものが外れてしまった。いつ治療したのかも覚えてないぐらいの昔 (10年以上？) のものなので寿命だろうと思う。歯医者さんが言うのは選択肢が3つあるという。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>銀の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;li>別の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;li>虫歯の治療をして別の詰めものを付け直す&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>詰めものの下は虫歯になっていたらしい。せっかくの機会だから虫歯も直した方がよいだろうと思って3番目の治療をすることにした。今日は虫歯の治療で歯を削る日になる。麻酔をしてくれたものの、麻酔が全然効かなくて最終的には6回追加で麻酔した。マンガによくあるような「こいつ、毒が効かないのか？！」みたいな毒耐性を発揮して薬も効かないキャラクターみたいになってしまっていた。もはや途中から歯を削る恐怖よりも麻酔が効かないんじゃないかの恐怖とたたかっていた。痛くないように麻酔うってくれているのに、めっちゃ痛いんやからね。これはこの世のわりと高いのレベルの恐怖やわ。なんとかやり終えたが、もう今日は何もしないと思うぐらい疲れた。fitbit はこの心拍数の上昇をゾーン時間と勘違いしたのではないか？&lt;/p>
&lt;h2 id="トランクルームのその後">トランクルームのその後&lt;/h2>
&lt;p>オフィスに電子レンジを購入したのでその箱を歩いて持っていった。借りているスペースの半分ぐらいは埋まりつつある。これだけの箱を部屋に置いておく邪魔さを考慮すると借りてよかったなと思える。明日はモニターの箱も歩いてもっていこう。この歳になるとモチベーション管理が難しい。居住環境でストレスになるものはお金で排除していって集中力を維持できるようにしたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0214_trunkroom.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>プールへ行ってきた</title><link>/diary/posts/2024/0211/</link><pubDate>Sun, 11 Feb 2024 22:04:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0211/</guid><description>出張帰りでバテて22時前に帰ってきて、オフィス行こうと思っていたけど、そのままダウンしていたと思う。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を 運動の記録 にまとめる。1月20日の時点で 91.6kg だった体重は今朝の時点で 86.5kg まで下がった。1ヶ月もたたないうちに 5kg ほど削れた。運動の習慣がついて他のメトリクスもよい方に向かっていると楽しくなってきてこのまま数値をよくすることに専念したい。
散髪 2ヶ月ぶりの散髪。前髪が目に入って鬱陶しくてモニターをみることに集中できなくなっていた。もっと短く切ってもらってよいのだけど、もう4年ぐらい通っている散髪屋さんが調整してカットしてくれているのだからこれでいいのだろう的な。私も「短めにしてください」ぐらいしか伝えないので同じような髪型にしかならないのかもしれない。
昇降テーブル引き取り ジモティーでアイリスオーヤマ製の昇降テーブルを1,520円で購入した。
前回で 必要なテーブルと椅子の最後の1ピース と書いたものの、たまたま掘り出しものをみつけて、コワーキングスペースじゃなくても、いま住んでいるマンションで作業机に使ってもいいなと思って、気軽に問い合わせしたら購入できてしまった。出品者が投稿したのが2月9日12:14分、私がアプリ内メールで問い合わせしたのが13時33分。ジモティーで10取引以上やってきた経験から言うと出品後20分超えたらまず先約が決まってしまって取り引きは成立しない。1,520円という中途半端な値段と、私の感覚ならあと500円落ちるかな？とも思えたけど、商品説明を読んでいるとたった2年しか使っていないし、モノもよさそう (私はアイリスオーヤマのファンだし) だし、この金額はお得だと思いつつも、公開後1時間も経っていたからなくなったかなとダメ元で送ってみたら取り引きが成立した。おそらく1,000円だったら誰かが即決したかもしれないし、平日の昼間に公開していたせいかもしれない。かなりラッキーな取り引きだった。
プールで水中ウォーキング 近所でプールやっているところがないかを調べたら 神戸市立市民福祉スポーツセンター があった。1回600円で時間は無制限。といっても2時間もやれば十分かな。今日は初めてだったので1時間で帰ってきた。大半は水中を歩き続けて、たまに気分でクロールや平泳ぎで軽く泳ぐ。肥満の人が散歩すると、その体重ゆえに足や腰への負担が大きい。それに比べて水中ウォーキングは足首、ひざ、腰への負担がほぼない。平日は21時まで、日祝日は17時まで、土曜日は障害者専用なので一般人は利用できない。木曜日が休館日。フルで行こうと思ったら週5日行くことはできる。がんばっても週3日ぐらいかぁ。近所なのでなるべく通ってみようと思う。
ストレッチ 昨日荷物を持ったまま約2時間 5.5km ほど歩いて足や腰への疲労は溜まっている。それでも昼間にプールに行ってきたらちょうどよいリハビリになったのか、行く前よりも痛みはとれて楽になっていた。今日もいつもとは違う部位がきつかった。左太ももの前の筋、腰回り、肩の筋。筋肉痛なのか疲労なのか、いずれにしてもストレッチは疲労回復に効果的なので代謝がよくなる。トレーナーさんに、運動してその後ストレッチをしているという話をしたら マッサージガン というアイテムを紹介してくれた。これは振動で筋肉をほぐすという。そして筋肉をほぐした後にストレッチをした方が筋肉が伸びやすいので効果的だという。定価が1万3千いくらで会員は10%引きで1万2千いくらで購入できるという。軽く試したら小さい割にたしかに振動は強力にみえた。今日のところは考えますと言って帰ってきたが、トレーナーさんとの付き合いもあるし買ってみて試してもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。</description><content>&lt;p>出張帰りでバテて22時前に帰ってきて、オフィス行こうと思っていたけど、そのままダウンしていたと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,水中ウォーキングをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。1月20日の時点で 91.6kg だった体重は今朝の時点で 86.5kg まで下がった。1ヶ月もたたないうちに 5kg ほど削れた。運動の習慣がついて他のメトリクスもよい方に向かっていると楽しくなってきてこのまま数値をよくすることに専念したい。&lt;/p>
&lt;h2 id="散髪">散髪&lt;/h2>
&lt;p>2ヶ月ぶりの散髪。前髪が目に入って鬱陶しくてモニターをみることに集中できなくなっていた。もっと短く切ってもらってよいのだけど、もう4年ぐらい通っている散髪屋さんが調整してカットしてくれているのだからこれでいいのだろう的な。私も「短めにしてください」ぐらいしか伝えないので同じような髪型にしかならないのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="昇降テーブル引き取り">昇降テーブル引き取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーでアイリスオーヤマ製の昇降テーブルを1,520円で購入した。&lt;/p>
&lt;p>前回で &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0203/#ダイニングテーブルセットの引き取り">必要なテーブルと椅子の最後の1ピース&lt;/a> と書いたものの、たまたま掘り出しものをみつけて、コワーキングスペースじゃなくても、いま住んでいるマンションで作業机に使ってもいいなと思って、気軽に問い合わせしたら購入できてしまった。出品者が投稿したのが2月9日12:14分、私がアプリ内メールで問い合わせしたのが13時33分。ジモティーで10取引以上やってきた経験から言うと出品後20分超えたらまず先約が決まってしまって取り引きは成立しない。1,520円という中途半端な値段と、私の感覚ならあと500円落ちるかな？とも思えたけど、商品説明を読んでいるとたった2年しか使っていないし、モノもよさそう (私はアイリスオーヤマのファンだし) だし、この金額はお得だと思いつつも、公開後1時間も経っていたからなくなったかなとダメ元で送ってみたら取り引きが成立した。おそらく1,000円だったら誰かが即決したかもしれないし、平日の昼間に公開していたせいかもしれない。かなりラッキーな取り引きだった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/42zRn44" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/41ahiXzyRDL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="プールで水中ウォーキング">プールで水中ウォーキング&lt;/h2>
&lt;p>近所でプールやっているところがないかを調べたら &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/">神戸市立市民福祉スポーツセンター&lt;/a> があった。1回600円で時間は無制限。といっても2時間もやれば十分かな。今日は初めてだったので1時間で帰ってきた。大半は水中を歩き続けて、たまに気分でクロールや平泳ぎで軽く泳ぐ。肥満の人が散歩すると、その体重ゆえに足や腰への負担が大きい。それに比べて水中ウォーキングは足首、ひざ、腰への負担がほぼない。平日は21時まで、日祝日は17時まで、土曜日は障害者専用なので一般人は利用できない。木曜日が休館日。フルで行こうと思ったら週5日行くことはできる。がんばっても週3日ぐらいかぁ。近所なのでなるべく通ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>昨日荷物を持ったまま約2時間 5.5km ほど歩いて足や腰への疲労は溜まっている。それでも昼間にプールに行ってきたらちょうどよいリハビリになったのか、行く前よりも痛みはとれて楽になっていた。今日もいつもとは違う部位がきつかった。左太ももの前の筋、腰回り、肩の筋。筋肉痛なのか疲労なのか、いずれにしてもストレッチは疲労回復に効果的なので代謝がよくなる。トレーナーさんに、運動してその後ストレッチをしているという話をしたら &lt;a href="https://prtimes.jp/main/html/rd/p/000000080.000012643.html">マッサージガン&lt;/a> というアイテムを紹介してくれた。これは振動で筋肉をほぐすという。そして筋肉をほぐした後にストレッチをした方が筋肉が伸びやすいので効果的だという。定価が1万3千いくらで会員は10%引きで1万2千いくらで購入できるという。軽く試したら小さい割にたしかに振動は強力にみえた。今日のところは考えますと言って帰ってきたが、トレーナーさんとの付き合いもあるし買ってみて試してもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p></content></item><item><title>散歩してツナ買ってハンズオン講師</title><link>/diary/posts/2024/0210/</link><pubDate>Sat, 10 Feb 2024 09:01:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0210/</guid><description>0時半に寝て4時に起きて、それから何をしたか記憶にないけれど、気付いたら7時になってた。二度寝したかもしれないしスマホで遊んでいたかもしれない。
今日は筋トレをお休みして散歩だけした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ホテルの朝食 ホテルの2階にイタリアンなレストランが入っていて、ホテルと協業してビッフェ形式の朝食を提供している。ホテルを予約した時点では朝食いらないやと付けなかったものの、出張で野菜をしっかり取るのはけっこう難しいことに気付いて、こういうビッフェ形式だとサラダをいくらでももってこれるので野菜をとるにはよいことに気付いた。朝からフロントへ行って朝食券を買いたいですと伝えたらすぐに発行してくれた。1,500円。お値段相応の、いろいろ料理があって楽しめた。今後は野菜をとるためにビッフェ形式だったら宿泊プランに朝食を付けてもいいかも？とか考えていた。
目黒川沿いを散歩 9時過ぎに大崎のホテルを出発して、目黒川沿いの遊歩道をひたすら上がっていく。荷物をもっていたから普通よりも負荷の高い散歩をした。途中で1度休憩して、2時間弱ぐらいかけて約 5.5 km ほど歩いた。目黒川沿いの遊歩道は人混みもないし気持ちよいし、歩くにはとてもよいところ。東京に住んでいた頃もなにかと歩いたことがある。
おつな訪問 散歩の目的地である おつな というお店に着いた。池尻大橋駅の近くにある。
勉強会にお土産を持っていこうと考えて、調べていたらツナ専門店というのがあることに気付いた。珍しいからおもしろいなと思って買い行くことにした。10種類あって店員さんにクラッカーにあう味はどれ？と聞いたら5つぐらいお勧めされて、全然わからんと思ってエイヤで 燻製粒マスタード味 に決めた。勉強会後の懇親会で振る舞って、クラッカーに乗せて一口だけ食べたけど、あまり味を覚えていない。また後でゆっくり味わおうと思っているうちになくなってしまったので感想はよくわからない。ただ懇親会の参加者がばくばく食べていたのできっとおいしかったのだと思う。ほんと雑談しているうちに気付いたらなくなっていた。
hugo ハンズオンの講師 知人に依頼されて 静的サイトジェネレーター勉強会 に講師として参加した。会場は elv という ses の会社が運営していてイベントスペースとして貸し出ししているらしい。ハンズオン資料は1ヶ月ぐらいかけて少しずつコンテンツを増やしたり手直したりしながら今朝、最後の1つを書き上げた。最終的には次のようになった。
Hugo ハンズオン 実際の参加者は4名だった。それなりに労力をかけて作ったのにあまり意味がなかったかもしれない。私自身、静的サイトジェネレーターなんかハンズオンしなくてもすぐ使えるでしょと思うし、誰がこのハンズオンを必要としているのか答えがないのでさもありなんといったところか。参加者のうち半分はプログラミングのお仕事をしているそうで、それ以外が半分かな。そのうちの1人がどりらんさんの知人だったのでトレーダーさんかもしれない。ビジネスパーソン向けにはこのハンズオン資料は難しかったかもしれない。
4人の講師がそれぞれの静的サイトジェネーターのツールを紹介する。講師によって説明の仕方や力を入れているところが異なって、聞いていて、私も勉強になったし、他講師の話しを聞くのはおもしろかった。参加者の視点からも、いろんな話しを聞けてお得なイベントだったのではないかなと思う。静的サイトジェネレーターを4つ調べて役に立つかどうかは知らんけど。
新幹線で帰路 ハンズオン終わったらその足で東京駅へ。今日は疲れたからよいもの食べようと 佐藤水産鮨 北の海 幸づくし を初めて購入してみた。税込1,450円で他の駅弁よりも少し割高になる。海のものならヘルシーそうという打算もあった。結論から言うと期待外れだった。この値段だと割高で期待値が上がった分の評価は下がってしまうと思う。1,000円前後ならもっとおいしかったんだと思う。リピートはないかな。</description><content>&lt;p>0時半に寝て4時に起きて、それから何をしたか記憶にないけれど、気付いたら7時になってた。二度寝したかもしれないしスマホで遊んでいたかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日は筋トレをお休みして散歩だけした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホテルの朝食">ホテルの朝食&lt;/h2>
&lt;p>ホテルの2階にイタリアンなレストランが入っていて、ホテルと協業してビッフェ形式の朝食を提供している。ホテルを予約した時点では朝食いらないやと付けなかったものの、出張で野菜をしっかり取るのはけっこう難しいことに気付いて、こういうビッフェ形式だとサラダをいくらでももってこれるので野菜をとるにはよいことに気付いた。朝からフロントへ行って朝食券を買いたいですと伝えたらすぐに発行してくれた。1,500円。お値段相応の、いろいろ料理があって楽しめた。今後は野菜をとるためにビッフェ形式だったら宿泊プランに朝食を付けてもいいかも？とか考えていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="目黒川沿いを散歩">目黒川沿いを散歩&lt;/h2>
&lt;p>9時過ぎに大崎のホテルを出発して、目黒川沿いの遊歩道をひたすら上がっていく。荷物をもっていたから普通よりも負荷の高い散歩をした。途中で1度休憩して、2時間弱ぐらいかけて約 5.5 km ほど歩いた。目黒川沿いの遊歩道は人混みもないし気持ちよいし、歩くにはとてもよいところ。東京に住んでいた頃もなにかと歩いたことがある。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_meguro-river.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="おつな訪問">おつな訪問&lt;/h2>
&lt;p>散歩の目的地である &lt;a href="http://otuna.tokyo/">おつな&lt;/a> というお店に着いた。池尻大橋駅の近くにある。&lt;/p>
&lt;p>勉強会にお土産を持っていこうと考えて、調べていたらツナ専門店というのがあることに気付いた。珍しいからおもしろいなと思って買い行くことにした。10種類あって店員さんにクラッカーにあう味はどれ？と聞いたら5つぐらいお勧めされて、全然わからんと思ってエイヤで &lt;a href="https://otuna.shop/?pid=162981379">燻製粒マスタード味&lt;/a> に決めた。勉強会後の懇親会で振る舞って、クラッカーに乗せて一口だけ食べたけど、あまり味を覚えていない。また後でゆっくり味わおうと思っているうちになくなってしまったので感想はよくわからない。ただ懇親会の参加者がばくばく食べていたのできっとおいしかったのだと思う。ほんと雑談しているうちに気付いたらなくなっていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_otsuna.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="hugo-ハンズオンの講師">hugo ハンズオンの講師&lt;/h2>
&lt;p>知人に依頼されて &lt;a href="https://fin-py.connpass.com/event/307453/">静的サイトジェネレーター勉強会&lt;/a> に講師として参加した。会場は &lt;a href="https://elv-ccb.connpass.com/">elv&lt;/a> という ses の会社が運営していてイベントスペースとして貸し出ししているらしい。ハンズオン資料は1ヶ月ぐらいかけて少しずつコンテンツを増やしたり手直したりしながら今朝、最後の1つを書き上げた。最終的には次のようになった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/hugo-hands-on/">Hugo ハンズオン&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>実際の参加者は4名だった。それなりに労力をかけて作ったのにあまり意味がなかったかもしれない。私自身、静的サイトジェネレーターなんかハンズオンしなくてもすぐ使えるでしょと思うし、誰がこのハンズオンを必要としているのか答えがないのでさもありなんといったところか。参加者のうち半分はプログラミングのお仕事をしているそうで、それ以外が半分かな。そのうちの1人がどりらんさんの知人だったのでトレーダーさんかもしれない。ビジネスパーソン向けにはこのハンズオン資料は難しかったかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>4人の講師がそれぞれの静的サイトジェネーターのツールを紹介する。講師によって説明の仕方や力を入れているところが異なって、聞いていて、私も勉強になったし、他講師の話しを聞くのはおもしろかった。参加者の視点からも、いろんな話しを聞けてお得なイベントだったのではないかなと思う。静的サイトジェネレーターを4つ調べて役に立つかどうかは知らんけど。&lt;/p>
&lt;h2 id="新幹線で帰路">新幹線で帰路&lt;/h2>
&lt;p>ハンズオン終わったらその足で東京駅へ。今日は疲れたからよいもの食べようと &lt;a href="https://www.anafesta.com/airports/cts/23_0859/">佐藤水産鮨 北の海 幸づくし&lt;/a> を初めて購入してみた。税込1,450円で他の駅弁よりも少し割高になる。海のものならヘルシーそうという打算もあった。結論から言うと期待外れだった。この値段だと割高で期待値が上がった分の評価は下がってしまうと思う。1,000円前後ならもっとおいしかったんだと思う。リピートはないかな。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_ekiben.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>運動と食事と代謝をあげること</title><link>/diary/posts/2024/0204/</link><pubDate>Sun, 04 Feb 2024 00:36:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0204/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。今日も途中で起きずよく眠れた。運動と睡眠は相関関係があるのかもしれない。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラーをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか? せっかく運動の習慣がついてきたのでこの機会に体重を落とす。1月21日に測った体重が91.6kg、体脂肪率が27.8だった。今朝の体重は87.4kg、体脂肪率が24.9だった。14日で体重が4.2kg、体脂肪率が2.9減った。人生史上もっとも太っているのがいまだったのでちょっと運動して、ちょっと食べものを改善すれば体重や体脂肪率も大きく落ちる。恒常性ないしホメオスターシス という人体の現象があって、5%程度の体重が落ちると身体は現状を維持しようと脂肪を温存したり、食べたものから最大限の栄養を吸収しようとしたりすることがあって1ヶ月程度、体重が落ちないといったことは普通らしい。90 * 0.05 = 4.5kg なのでそろそろ体重が落ちにくくなる時期かもしれない。
過去に 軽度肥満の私をたった 3 ヶ月で 13.3kg 痩せさせた 5 つの方法と 3 冊の本 を読んで「格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?」という本を購入した。当時 (2009年頃) も本書を読みながら体脂肪コントロールのようなことをして、うまくいったような記憶がある。具体的にどういう成果だったのかはもう覚えていない。ただ本書がとてもよかったという印象だけ覚えていた。
ちなみに、炭水化物をなるべく食べるよう勧めているダイエット本に初めて出会いました。
本書の特徴としてはカラダの 代謝 をあげることで効率よく脂肪を燃焼することを提案している。炭水化物を抜くとカラダは飢餓状態だと勘違いして脂肪をなるべく温存しようと筋肉を先に分解してしまうらしい。代謝をあげるという視点から炭水化物を抜くというダイエットのやり方はよくないと説いている。この代謝をあげるという概念は、日常生活を大きく変えることもなく、根性や意志の力で激しい運動をする必要もなく、ちょっと意識や行動を変えるだけで日々の生活のエネルギーをたくさん消費させるよう、カラダに働きかける。私のような、人間が弱い人に向いた方法だと思う。
本書の中で疲労は代謝を下げてしまうため、疲労を回復するためにストレッチを長くしようと提案している。トレーナーさんも筋トレした後にストレッチをした方がよいとアドバイスしてくれていた。Dr.stretch さんに通い始めて3年ぐらい経つと思うが、物理的な身体の疲労でしんどいと感じたことは通い始めてから1度もない。ストレッチは疲労回復に大きな効果があることを経験則からも学んでいる。筋トレした後や散歩してきた後に代謝をあげるための手段としてストレッチを取り入れていこうと思う。
今日は本書をまた読み直して、日々の生活で意識付けするための要項を upnote のノートに書いて整理してみた。1つハッとしたことに徒歩は有酸素運動にとてもよいと書いてあったところ。
有酸素運動を週に200分行うことを目標にする 1日平均30分程度 徒歩15分の道のりを往復する程度でよい コロナ禍でリモートワークになって太った人が私も含めて、周りではたくさんいた。本書の著者が提案している週に200分の有酸素運動って、大半の人が通勤でカバーできる運動量であることにいま気付いた。「通勤」が代謝をあげるための最低限の有酸素運動だったんだと、いまさらながら気付いたのが今日の発見。
読み直して、私にとっての 重要なところをノートのまとめた 。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。今日も途中で起きずよく眠れた。運動と睡眠は相関関係があるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラーをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="格闘家に学ぶ体脂肪コントロールなぜ格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?&lt;/h2>
&lt;p>せっかく運動の習慣がついてきたのでこの機会に体重を落とす。1月21日に測った体重が91.6kg、体脂肪率が27.8だった。今朝の体重は87.4kg、体脂肪率が24.9だった。14日で体重が4.2kg、体脂肪率が2.9減った。人生史上もっとも太っているのがいまだったのでちょっと運動して、ちょっと食べものを改善すれば体重や体脂肪率も大きく落ちる。&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%81%92%E5%B8%B8%E6%80%A7">恒常性ないしホメオスターシス&lt;/a> という人体の現象があって、5%程度の体重が落ちると身体は現状を維持しようと脂肪を温存したり、食べたものから最大限の栄養を吸収しようとしたりすることがあって1ヶ月程度、体重が落ちないといったことは普通らしい。90 * 0.05 = 4.5kg なのでそろそろ体重が落ちにくくなる時期かもしれない。&lt;/p>
&lt;p>過去に &lt;a href="http://blog.livedoor.jp/nipotan/archives/51381115.html">軽度肥満の私をたった 3 ヶ月で 13.3kg 痩せさせた 5 つの方法と 3 冊の本&lt;/a> を読んで「格闘家に学ぶ体脂肪コントロール―なぜ、格闘家は3時間で3キロ体重を落とせるのか?」という本を購入した。当時 (2009年頃) も本書を読みながら体脂肪コントロールのようなことをして、うまくいったような記憶がある。具体的にどういう成果だったのかはもう覚えていない。ただ本書がとてもよかったという印象だけ覚えていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ちなみに、炭水化物をなるべく食べるよう勧めているダイエット本に初めて出会いました。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3vZ2l73" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/41e71sMs+aL.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>本書の特徴としてはカラダの &lt;strong>代謝&lt;/strong> をあげることで効率よく脂肪を燃焼することを提案している。炭水化物を抜くとカラダは飢餓状態だと勘違いして脂肪をなるべく温存しようと筋肉を先に分解してしまうらしい。代謝をあげるという視点から炭水化物を抜くというダイエットのやり方はよくないと説いている。この代謝をあげるという概念は、日常生活を大きく変えることもなく、根性や意志の力で激しい運動をする必要もなく、ちょっと意識や行動を変えるだけで日々の生活のエネルギーをたくさん消費させるよう、カラダに働きかける。私のような、人間が弱い人に向いた方法だと思う。&lt;/p>
&lt;p>本書の中で疲労は代謝を下げてしまうため、疲労を回復するためにストレッチを長くしようと提案している。トレーナーさんも筋トレした後にストレッチをした方がよいとアドバイスしてくれていた。Dr.stretch さんに通い始めて3年ぐらい経つと思うが、物理的な身体の疲労でしんどいと感じたことは通い始めてから1度もない。ストレッチは疲労回復に大きな効果があることを経験則からも学んでいる。筋トレした後や散歩してきた後に代謝をあげるための手段としてストレッチを取り入れていこうと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日は本書をまた読み直して、日々の生活で意識付けするための要項を upnote のノートに書いて整理してみた。1つハッとしたことに徒歩は有酸素運動にとてもよいと書いてあったところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>有酸素運動を週に200分行うことを目標にする
&lt;ul>
&lt;li>1日平均30分程度&lt;/li>
&lt;li>徒歩15分の道のりを往復する程度でよい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>コロナ禍でリモートワークになって太った人が私も含めて、周りではたくさんいた。本書の著者が提案している週に200分の有酸素運動って、大半の人が通勤でカバーできる運動量であることにいま気付いた。「通勤」が代謝をあげるための最低限の有酸素運動だったんだと、いまさらながら気付いたのが今日の発見。&lt;/p>
&lt;p>読み直して、私にとっての &lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/8eef267b-358b-4fcb-9fc1-bee1809ad1f7">重要なところをノートのまとめた&lt;/a> 。&lt;/p></content></item><item><title>rfc に書いてある仕様の矛盾</title><link>/diary/posts/2024/0131/</link><pubDate>Wed, 31 Jan 2024 09:03:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0131/</guid><description>昨日は21時前に神戸に戻ってきて、オフィスへ行く元気もなくて、そのまま寝てた。0時頃に起きて2-3時ぐらいまでだらだらしていてまた寝て7時半に起きた。
今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x2,腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x3)をした。縄跳びの疲労で日常生活で痛くなったことのない膝の後ろの、なんと呼ぶのかすらわからない筋が痛い。いまは両足跳以外の負荷のかかる跳び方はできない。
scim パーサー周りの改善 先日 実装した scim パーサー を使って scim プロトコルによる id 連携の内部処理をリファクタリングした。たまたま rfc7643 を読んでいたら go-urn の実装で食い違っているところがあって pr を送ってみた。
Remove param from SCIM types #43 作者から教えてもらって、食い違っているのは rfc7643 の方で相反する内容が書いてある。これはこの rfc を作成した scim WG とやらにメールしてこの仕様はどちらが正なの？と聞いて訂正してもらえばいいんやろか？
加圧シャツ トレーニングが楽しくなってきてその効率を上げようと思って加圧シャツも買ってみた。伸縮する着圧のあるシャツで体を締め付けることで血流が悪くなる。血流が悪くなると、筋繊維 (脳？) は疲労を感じやすくなり、それでより強く太い筋繊維を生成しようとする。要は脳を騙すみたいなアイテムだという。1日着ていたが、とくにお仕事や身体の動作に支障はない。上半身が締め付けられることで背筋が伸びるような気もする。よい意味で緊張感をもつことができているように思う。しばらく使ってみる。</description><content>&lt;p>昨日は21時前に神戸に戻ってきて、オフィスへ行く元気もなくて、そのまま寝てた。0時頃に起きて2-3時ぐらいまでだらだらしていてまた寝て7時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x2,腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x3)をした。縄跳びの疲労で日常生活で痛くなったことのない膝の後ろの、なんと呼ぶのかすらわからない筋が痛い。いまは両足跳以外の負荷のかかる跳び方はできない。&lt;/p>
&lt;h2 id="scim-パーサー周りの改善">scim パーサー周りの改善&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0129/#scim-パーサーの実装">実装した scim パーサー&lt;/a> を使って scim プロトコルによる id 連携の内部処理をリファクタリングした。たまたま &lt;a href="https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc7643">rfc7643&lt;/a> を読んでいたら go-urn の実装で食い違っているところがあって pr を送ってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/leodido/go-urn/pull/43">Remove param from SCIM types #43&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>作者から教えてもらって、食い違っているのは rfc7643 の方で相反する内容が書いてある。これはこの rfc を作成した scim WG とやらにメールしてこの仕様はどちらが正なの？と聞いて訂正してもらえばいいんやろか？&lt;/p>
&lt;h2 id="加圧シャツ">加圧シャツ&lt;/h2>
&lt;p>トレーニングが楽しくなってきてその効率を上げようと思って加圧シャツも買ってみた。伸縮する着圧のあるシャツで体を締め付けることで血流が悪くなる。血流が悪くなると、筋繊維 (脳？) は疲労を感じやすくなり、それでより強く太い筋繊維を生成しようとする。要は脳を騙すみたいなアイテムだという。1日着ていたが、とくにお仕事や身体の動作に支障はない。上半身が締め付けられることで背筋が伸びるような気もする。よい意味で緊張感をもつことができているように思う。しばらく使ってみる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/49cW8me" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51V2zdpwOSL._AC_SX679_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>縄跳びとホットクック調理が楽しい</title><link>/diary/posts/2024/0128/</link><pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:20:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0128/</guid><description>4時半に寝て8時過ぎに起きた。23時頃に晩ご飯を食べてそのまま寝ると吐くので3時半ぐらいまでオフィスで作業していた。
今日の筋トレは腕立て:20x1,縄跳び(両足跳:50x3,駆け足跳び:20x2,スキーヤー:10x1)をした。縄跳びをコンクリートの駐車場と公園の土の上の両方でやってみた。やはり土の方がひざへの衝撃が緩和されて身体の負荷が軽減されてよさそうに思える。おっさんが公園で縄跳びするのはちょっと恥ずかしいけれど、健康のためなので仕方ない。息が切れたら休みながら20分ほど縄跳びしてた。やり始めるとけっこう楽しい。
physical なエクササイズのことを、英語ではワークアウトと呼ぶらしい。トレーニング動画をみているとその用語が出てくる。日本語で言う筋トレを英語で言うとワークアウトが適切らしい。
ワークアウトとは？トレーニングとの違いは？ hugo のハンズオン資料作り 先日の続き 。空き時間をみつけてやろうと思っていたのに、平日の夜に書く余裕がないぐらいは今週はなぜか忙しかった。いくつか遂行したり、上級者向けのコンテンツ作成に着手した。おっさんなので取り掛かることに一番時間がかかる。やり始めたらさくさく書いていくのに、、、。もし誰かから「なぜもっと早くから着手しないのか」と聞かれたら答えに困ってしまう。
https://t2y.github.io/hugo-hands-on/ 野菜スープのレシピ ホットクック調理の続き 。ホットクックの取説と一緒に付いていたレシピ本をみながら次は 野菜スープ に挑戦してみた。
材料を入れてから手動でスープを25分に設定してしばらく放置したものの、あまり手応えがなくて、取り消ししてメニューの「野菜スープ」でやり直した。メニューから選択すると画面に後◯◯分と表示されるからわかりやすい。やり直したらレシピは25分なのがセンサーが検知して7分まで下がったので、手動でもそこそこ火を通していた模様。これも後から調べたら手動でスープをやると、スープが沸騰するまでの時間はカウントされないようで、その分が加熱されていないようにみえたのかもしれない。
オリジナルを改変してレシピはこんなところ。
にんじん x 1 新玉ねぎ x 1 かぼちゃ 1/4切れ ミディアムトマト x 8 セロリ x 1 しめじ 1袋 えのき 1袋 お料理ベーコン 1パック ローリエ 1枚 塩コショウ 適当 水 400cc 完成したらローリエ (ローレル) を鍋から取り出す。薄味のポトフのような優しい野菜スープになった。イメージ通りではある。本当はコンソメ入れろと書いてあるところを、これだけ野菜ときのこを入れたら出汁でるでしょ？と思って省いた。そしたら美味しくないわけではないけれど、薄味の、なにかひと味足りないと感じたのでやはりコンソメは必要だった。コンソメじゃなくても鶏ガラか鰹節か、なにかしら出汁がいる。ホットクックは材料入れたら他にやることないから味付けの調整が難しい (このままでも十分おいしいけど) 。分量や食材の組み合わせを工夫して出来上がりの精度を上げていく取り組みが必要になる。
セロリを丸1本入れてみたらアクセントが強過ぎて、葉っぱのみにして茎の部分はあまり入れないようにしてもよいかもしれない。ミディアムトマトも酸味のアクセントがあって美味しい。完成した直後だと熱くてほうばると火傷注意だけ。にんじんはもっと小さく切った方がよい。圧力鍋と違ってホットクックはにんじんがとろとろになるまでは加熱されない。一口大ぐらいのサイズは食べ応えはあるが、他の野菜と一緒に食べにくい。次はもっと小さく切ってみる。その他の食材は全体と調和して馴染んでいた気がする。鍋の水位MAXまで食材入れたせいか、水ももう少し増やしてスープ多めでもよいかもしれない。
トレーニングして体重を落としていくために、夜はこういった低カロリーでお腹に優しそうな料理をメインにしていきたい。</description><content>&lt;p>4時半に寝て8時過ぎに起きた。23時頃に晩ご飯を食べてそのまま寝ると吐くので3時半ぐらいまでオフィスで作業していた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腕立て:20x1,縄跳び(両足跳:50x3,駆け足跳び:20x2,スキーヤー:10x1)をした。縄跳びをコンクリートの駐車場と公園の土の上の両方でやってみた。やはり土の方がひざへの衝撃が緩和されて身体の負荷が軽減されてよさそうに思える。おっさんが公園で縄跳びするのはちょっと恥ずかしいけれど、健康のためなので仕方ない。息が切れたら休みながら20分ほど縄跳びしてた。やり始めるとけっこう楽しい。&lt;/p>
&lt;p>physical なエクササイズのことを、英語ではワークアウトと呼ぶらしい。トレーニング動画をみているとその用語が出てくる。日本語で言う筋トレを英語で言うとワークアウトが適切らしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabi-labo.com/297176/workout">ワークアウトとは？トレーニングとの違いは？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="hugo-のハンズオン資料作り">hugo のハンズオン資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0116/">先日の続き&lt;/a> 。空き時間をみつけてやろうと思っていたのに、平日の夜に書く余裕がないぐらいは今週はなぜか忙しかった。いくつか遂行したり、上級者向けのコンテンツ作成に着手した。おっさんなので取り掛かることに一番時間がかかる。やり始めたらさくさく書いていくのに、、、。もし誰かから「なぜもっと早くから着手しないのか」と聞かれたら答えに困ってしまう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/hugo-hands-on/">https://t2y.github.io/hugo-hands-on/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="野菜スープのレシピ">野菜スープのレシピ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0127/#ホットクックに初挑戦">ホットクック調理の続き&lt;/a> 。ホットクックの取説と一緒に付いていたレシピ本をみながら次は &lt;a href="https://cocoroplus.jp.sharp/kitchen/recipe/hotcook/KN-HW24G/R4080">野菜スープ&lt;/a> に挑戦してみた。&lt;/p>
&lt;p>材料を入れてから手動でスープを25分に設定してしばらく放置したものの、あまり手応えがなくて、取り消ししてメニューの「野菜スープ」でやり直した。メニューから選択すると画面に後◯◯分と表示されるからわかりやすい。やり直したらレシピは25分なのがセンサーが検知して7分まで下がったので、手動でもそこそこ火を通していた模様。これも後から調べたら手動でスープをやると、スープが沸騰するまでの時間はカウントされないようで、その分が加熱されていないようにみえたのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>オリジナルを改変してレシピはこんなところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>にんじん x 1&lt;/li>
&lt;li>新玉ねぎ x 1&lt;/li>
&lt;li>かぼちゃ 1/4切れ&lt;/li>
&lt;li>ミディアムトマト x 8&lt;/li>
&lt;li>セロリ x 1&lt;/li>
&lt;li>しめじ 1袋&lt;/li>
&lt;li>えのき 1袋&lt;/li>
&lt;li>お料理ベーコン 1パック&lt;/li>
&lt;li>ローリエ 1枚&lt;/li>
&lt;li>塩コショウ 適当&lt;/li>
&lt;li>水 400cc&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0128_vegisoup.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>完成したらローリエ (ローレル) を鍋から取り出す。薄味のポトフのような優しい野菜スープになった。イメージ通りではある。本当はコンソメ入れろと書いてあるところを、これだけ野菜ときのこを入れたら出汁でるでしょ？と思って省いた。そしたら美味しくないわけではないけれど、薄味の、なにかひと味足りないと感じたのでやはりコンソメは必要だった。コンソメじゃなくても鶏ガラか鰹節か、なにかしら出汁がいる。ホットクックは材料入れたら他にやることないから味付けの調整が難しい (このままでも十分おいしいけど) 。分量や食材の組み合わせを工夫して出来上がりの精度を上げていく取り組みが必要になる。&lt;/p>
&lt;p>セロリを丸1本入れてみたらアクセントが強過ぎて、葉っぱのみにして茎の部分はあまり入れないようにしてもよいかもしれない。ミディアムトマトも酸味のアクセントがあって美味しい。完成した直後だと熱くてほうばると火傷注意だけ。にんじんはもっと小さく切った方がよい。圧力鍋と違ってホットクックはにんじんがとろとろになるまでは加熱されない。一口大ぐらいのサイズは食べ応えはあるが、他の野菜と一緒に食べにくい。次はもっと小さく切ってみる。その他の食材は全体と調和して馴染んでいた気がする。鍋の水位MAXまで食材入れたせいか、水ももう少し増やしてスープ多めでもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>トレーニングして体重を落としていくために、夜はこういった低カロリーでお腹に優しそうな料理をメインにしていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>かきまぜという進化</title><link>/diary/posts/2024/0127/</link><pubDate>Sat, 27 Jan 2024 13:44:27 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0127/</guid><description>2時過ぎに寝て6時半に起きた。晩ご飯食べてからちょっと自転車で走って運動してオフィスで軽く作業するつもりが、ブログ読んだりして結局意図した作業ができなかった。
今日の筋トレは腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳)30x3をした。腹筋ローラーは腹筋も使うけど、肩や腕の筋肉もパンパンになっている。
ストレッチ 筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。トレーナーさんもストレッチしていて、体が硬めにみえるという話しはあるものの、筋肉痛をストレッチで伸ばすのは悪いことではないので問題ないという。昨日ルミナリエの案内に歩き回ったせいか足も腰もやや疲労していた。お尻の後ろのツボのようなところも普段平気なのに効いた気がする。トレーナーさんとネットで調べた情報をベースに筋トレの話しをしていて、毎日同じメニューをこなすよりも違うメニューをやった方が筋肉が回復する日を設けられて効果的らしい。ちょうどいま習慣化できてきたタイミングでいくつかメニューを増やそうとしているので1週間の筋トレのメニュー作りをしてもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。
縄跳びの跳び方 筋トレのメニューの1つにしようと FEELCAT なわとびを購入してみた。
今日届いたので長さを調節して早速オフィスの近所の駐車場へ行ってやってみた。縄跳びなんか学校の体育でやって以降やったことないんじゃないかとすら思えた。最初はどうやって跳ぶんだっけ？みたいなところから始めて、段々記憶が戻ってきてリズムよく跳べるようになった。長さ調節の説明書に初心者は少したるむ感じの長い方がよいと書いてあったから長めに調節していたものの、跳んでみると縄がたるんだ分の回転するリズムが自分の感覚と違って返って跳びにくかった。戻ってきてさらに短く適性な長さに調節した。ひとまず両足跳び30回を3セット跳んでみた。これだけで息が切れた。
縄跳びの動画をみていて回数をこなすよりも跳び続ける秒数を測った方がよいようにみえる。これなら縄跳びが上達することで同じ時間でも回数が増えて負荷を上げていくのにちょうどよさそうに思える。まだ両足跳びも怪しいので慣れてきたら時間に移行していく。他のいろんな跳び方にも挑戦したい。
短時間で効率的！全身を鍛える”縄跳び”トレーニング 完全版 能楽の勉強 4半期に1回ぐらいの「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。前回の所感はここ 。久しぶりで最寄り駅は阪急芦屋川駅なのに、なぜか阪神だと勘違いしていて阪神芦屋駅に行ってしまい、そこから速歩きで20分かけて芦屋能楽堂に辿り着いた。1kmほど歩いた。そのせいで10分ほど遅刻した。よい運動にはなったけれど。
今回のお題は「難波」という、世阿弥の祝言能だという。世阿弥が自筆した本物の文献は国の重要文化財としてお寺に保管されている。その文献をすべて写真に撮ったものを影印 (えいいん) と呼び 世阿弥自筆能本集 として販売されている。講師の朝原さんがその本を持ってこられてみせていただいた。おそらく難波の詞章もそこに書かれていたのだと思う。現代人は世阿弥の自筆をそのまま読めないが、びっしりとカタカナが書かれていた。発音どおりの表記をするために意図的に漢字やひらがなを使わずにカタカナで書いたと考えられている。この文献は世阿弥が自筆したことは間違いないが、書いてある内容がすべて世阿弥のオリジナルかどうかまではわかっていない。世阿弥が活躍したのは室町時代なので本は書き写すしかなかった。他人の創作物や文献を世阿弥が書き写した可能性もある。
《難波》 第37回能のことばを読んでみる会 朝原さんによると、現代に伝わっている難波の詞章の内容と、世阿弥が自筆した文献に書いてある内容はいくつか食い違っているという。その理由としていくつかの仮説が考察される。
世阿弥が書いたものは編集中の草稿だったのではないか 世阿弥が書いたものを現代まで伝わる過程で誰かが改変したのではないか 実は難波が誰かの創作物で、世阿弥はそれを書き写したものの、それはオリジナルではなかったのではないか 難波の冒頭は次の言葉から始まる。
山も霞みて浦の春。山も霞みて浦の春。波風静かなりけり
七・五・七・五・七・四と七五調になっている。この冒頭の音を聞くだけで、いまから始まる物語はきれいな美しい物語を展開するよという意図が込められているという。また「波風静か」とは能の中では世の中が平和ですよという意味をもっているという。
やまもかすみて うらのはる やまもかすみて うらのはる なみかぜしずか なりけり
といった具合に、この1文だけで解説が10分といった、いつも通りの詳細な解説で進んでいく。
難波は 仁徳天皇 の仁政を讃える内容となっている。所々、仁徳天皇の徳によってなにもしなくても平和で穏やかで人々は幸せに暮らしているみたいな表現が出てくる。現代人が習った仁徳天皇という呼び名は、奈良時代中期に中国を真似て漢字2文字で天皇の名前を表すようになって以降の話しだという。したがって奈良時代に成立した 日本書紀 では仁徳天皇という名前は出ておらず、仁徳天皇を表す大鷦鷯尊 (おおさざきのみこと) という日本式の名前が使われている。難波の中でもその名前で出てくる。こういった漢字2文字で天皇の名前を表す以前の日本式の天皇名前を 和風諡号 と呼ぶらしい。
咲くや木 (こ) の花 冬籠り
「木の花」は「こそあど」言葉の指示語としての「これ」の意図がある。わざわざ「木の花」とあるのは 木花開耶姫 (このはなのさくやびめ) と掛けているのだという。しかし、木花開耶姫は桜の女神 (または火山の女神？) として現代では伝わっている。難波の物語で出てくるのは梅についての問答なのに木花開耶姫が出てくるのはそもそもおかしいのだけど、当時は梅の女神でもあったのか？それともただ言葉を掛けただけなのか？といった複数の考察ができるという。
難波の物語自体は仁徳天皇がいかに素晴らしくて、その治世によって世の中は平和で美しくて、様々な情景を浮かべるような表現がたくさん出てくる。もし能をみて幻視できる人であれば、暖かくて穏やかで華やかな景色をたくさん眺められるのだと思う。いつもどおり和歌や漢詩の引用があちこちにあって、朝原さんも解説しきれないぐらいの背景の脱線しまくりしながら進めていた。おもしろかった。
ホットクックに初挑戦 先週末に 部屋のレイアウト変更 してホットクックのための居場所を作った。その翌日の日曜日は出掛けてそのまま外食して、平日はなぜかいろいろ忙しくて、夜に用事があったり、寒くてスーパー行くのが億劫で冷凍食品で晩ご飯を済ませたりしているうちに1週間が過ぎてしまった。今日は満を持してスーパーへ出掛け、食材を購入してきた。最初は作り方や材料をよく知っていて慣れたものがよいだろうと思ってカレーにした。ホットクック は KN-HW24G を購入した。大き過ぎたかな？とも思ったけど、実際に作ってみたらスーパーで買ってきた食材を使い切って3食分ぐらいの作りおきにするにはちょうどよいサイズに思える。
牛すじカレーを作ってみた。約1時間。レシピはこんなところ。
牛すじ 400-500g 玉ねぎ x 2 にんじん x 1 さつまいも x 1 じゃがいも x 2 ミディアムトマト x 8 しめじ 水 100 cc 業務カレールウ 1箱 (業務スーパーで売っているPB) 私はどろどろカレー派なので水分の少ないこういうカレーは好みの方。牛すじも思ったより煮込めていてよい感じだった。従来の圧力鍋で作ったカレーと食べ比べしないとわからないぐらいには、いつも作っているカレーの水分少なめのカレーが出来上がった。普通においしかったと思う。食材を切って鍋に入れるところまでは圧力鍋と同じだが、カレールウまで最初から入れてしまうというのが従来の調理と大きく異なる。圧力鍋なら火を通した後に蓋を開けてからカレールウを入れてかきまぜるという調理が必要になる。さらにホットクックでは調理中にも食材をかきまぜるから 味がしみ込む という。圧力鍋とホットクックの大きな違いの1つとして「かきまぜ」を自動化したことで手間をなくして料理の質も上げたようにみえる。素材の栄養も逃げないからこれは素晴らしい。</description><content>&lt;p>2時過ぎに寝て6時半に起きた。晩ご飯食べてからちょっと自転車で走って運動してオフィスで軽く作業するつもりが、ブログ読んだりして結局意図した作業ができなかった。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋ローラー:5x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳)30x3をした。腹筋ローラーは腹筋も使うけど、肩や腕の筋肉もパンパンになっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。トレーナーさんもストレッチしていて、体が硬めにみえるという話しはあるものの、筋肉痛をストレッチで伸ばすのは悪いことではないので問題ないという。昨日ルミナリエの案内に歩き回ったせいか足も腰もやや疲労していた。お尻の後ろのツボのようなところも普段平気なのに効いた気がする。トレーナーさんとネットで調べた情報をベースに筋トレの話しをしていて、毎日同じメニューをこなすよりも違うメニューをやった方が筋肉が回復する日を設けられて効果的らしい。ちょうどいま習慣化できてきたタイミングでいくつかメニューを増やそうとしているので1週間の筋トレのメニュー作りをしてもよいかもしれない。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="縄跳びの跳び方">縄跳びの跳び方&lt;/h2>
&lt;p>筋トレのメニューの1つにしようと FEELCAT なわとびを購入してみた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/49e0QAl" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61dx3mllMrL._AC_SL1186_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>今日届いたので長さを調節して早速オフィスの近所の駐車場へ行ってやってみた。縄跳びなんか学校の体育でやって以降やったことないんじゃないかとすら思えた。最初はどうやって跳ぶんだっけ？みたいなところから始めて、段々記憶が戻ってきてリズムよく跳べるようになった。長さ調節の説明書に初心者は少したるむ感じの長い方がよいと書いてあったから長めに調節していたものの、跳んでみると縄がたるんだ分の回転するリズムが自分の感覚と違って返って跳びにくかった。戻ってきてさらに短く適性な長さに調節した。ひとまず両足跳び30回を3セット跳んでみた。これだけで息が切れた。&lt;/p>
&lt;p>縄跳びの動画をみていて回数をこなすよりも跳び続ける秒数を測った方がよいようにみえる。これなら縄跳びが上達することで同じ時間でも回数が増えて負荷を上げていくのにちょうどよさそうに思える。まだ両足跳びも怪しいので慣れてきたら時間に移行していく。他のいろんな跳び方にも挑戦したい。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/OBjA8bCImS8" allowfullscreen title="なわとびトレーニング6種目3サイクル10分">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www3.nhk.or.jp/sports/story/8956/">短時間で効率的！全身を鍛える”縄跳び”トレーニング 完全版&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="能楽の勉強">能楽の勉強&lt;/h2>
&lt;p>4半期に1回ぐらいの「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1021/#能楽の勉強">前回の所感はここ&lt;/a> 。久しぶりで最寄り駅は阪急芦屋川駅なのに、なぜか阪神だと勘違いしていて阪神芦屋駅に行ってしまい、そこから速歩きで20分かけて芦屋能楽堂に辿り着いた。1kmほど歩いた。そのせいで10分ほど遅刻した。よい運動にはなったけれど。&lt;/p>
&lt;p>今回のお題は「難波」という、世阿弥の祝言能だという。世阿弥が自筆した本物の文献は国の重要文化財としてお寺に保管されている。その文献をすべて写真に撮ったものを影印 (えいいん) と呼び &lt;a href="https://www.iwanami.co.jp/book/b265634.html">世阿弥自筆能本集&lt;/a> として販売されている。講師の朝原さんがその本を持ってこられてみせていただいた。おそらく難波の詞章もそこに書かれていたのだと思う。現代人は世阿弥の自筆をそのまま読めないが、びっしりとカタカナが書かれていた。発音どおりの表記をするために意図的に漢字やひらがなを使わずにカタカナで書いたと考えられている。この文献は世阿弥が自筆したことは間違いないが、書いてある内容がすべて世阿弥のオリジナルかどうかまではわかっていない。世阿弥が活躍したのは室町時代なので本は書き写すしかなかった。他人の創作物や文献を世阿弥が書き写した可能性もある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/repertoire/yondemiru-naniwa20240127">《難波》 第37回能のことばを読んでみる会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>朝原さんによると、現代に伝わっている難波の詞章の内容と、世阿弥が自筆した文献に書いてある内容はいくつか食い違っているという。その理由としていくつかの仮説が考察される。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>世阿弥が書いたものは編集中の草稿だったのではないか&lt;/li>
&lt;li>世阿弥が書いたものを現代まで伝わる過程で誰かが改変したのではないか&lt;/li>
&lt;li>実は難波が誰かの創作物で、世阿弥はそれを書き写したものの、それはオリジナルではなかったのではないか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>難波の冒頭は次の言葉から始まる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>山も霞みて浦の春。山も霞みて浦の春。波風静かなりけり&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>七・五・七・五・七・四と七五調になっている。この冒頭の音を聞くだけで、いまから始まる物語はきれいな美しい物語を展開するよという意図が込められているという。また「波風静か」とは能の中では世の中が平和ですよという意味をもっているという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>やまもかすみて うらのはる やまもかすみて うらのはる なみかぜしずか なりけり&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>といった具合に、この1文だけで解説が10分といった、いつも通りの詳細な解説で進んでいく。&lt;/p>
&lt;p>難波は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%BB%81%E5%BE%B3%E5%A4%A9%E7%9A%87">仁徳天皇&lt;/a> の仁政を讃える内容となっている。所々、仁徳天皇の徳によってなにもしなくても平和で穏やかで人々は幸せに暮らしているみたいな表現が出てくる。現代人が習った仁徳天皇という呼び名は、奈良時代中期に中国を真似て漢字2文字で天皇の名前を表すようになって以降の話しだという。したがって奈良時代に成立した &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%9B%B8%E7%B4%80">日本書紀&lt;/a> では仁徳天皇という名前は出ておらず、仁徳天皇を表す大鷦鷯尊 (おおさざきのみこと) という日本式の名前が使われている。難波の中でもその名前で出てくる。こういった漢字2文字で天皇の名前を表す以前の日本式の天皇名前を &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%AB%A1">和風諡号&lt;/a> と呼ぶらしい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>咲くや木 (こ) の花 冬籠り&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>「木の花」は「こそあど」言葉の指示語としての「これ」の意図がある。わざわざ「木の花」とあるのは &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B3%E3%83%8E%E3%83%8F%E3%83%8A%E3%83%8E%E3%82%B5%E3%82%AF%E3%83%A4%E3%83%93%E3%83%A1">木花開耶姫 (このはなのさくやびめ)&lt;/a> と掛けているのだという。しかし、木花開耶姫は桜の女神 (または火山の女神？) として現代では伝わっている。難波の物語で出てくるのは梅についての問答なのに木花開耶姫が出てくるのはそもそもおかしいのだけど、当時は梅の女神でもあったのか？それともただ言葉を掛けただけなのか？といった複数の考察ができるという。&lt;/p>
&lt;p>難波の物語自体は仁徳天皇がいかに素晴らしくて、その治世によって世の中は平和で美しくて、様々な情景を浮かべるような表現がたくさん出てくる。もし能をみて幻視できる人であれば、暖かくて穏やかで華やかな景色をたくさん眺められるのだと思う。いつもどおり和歌や漢詩の引用があちこちにあって、朝原さんも解説しきれないぐらいの背景の脱線しまくりしながら進めていた。おもしろかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックに初挑戦">ホットクックに初挑戦&lt;/h2>
&lt;p>先週末に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0120/#部屋のレイアウト変更">部屋のレイアウト変更&lt;/a> してホットクックのための居場所を作った。その翌日の日曜日は出掛けてそのまま外食して、平日はなぜかいろいろ忙しくて、夜に用事があったり、寒くてスーパー行くのが億劫で冷凍食品で晩ご飯を済ませたりしているうちに1週間が過ぎてしまった。今日は満を持してスーパーへ出掛け、食材を購入してきた。最初は作り方や材料をよく知っていて慣れたものがよいだろうと思ってカレーにした。&lt;a href="https://jp.sharp/hotcook/">ホットクック&lt;/a> は KN-HW24G を購入した。大き過ぎたかな？とも思ったけど、実際に作ってみたらスーパーで買ってきた食材を使い切って3食分ぐらいの作りおきにするにはちょうどよいサイズに思える。&lt;/p>
&lt;p>牛すじカレーを作ってみた。約1時間。レシピはこんなところ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>牛すじ 400-500g&lt;/li>
&lt;li>玉ねぎ x 2&lt;/li>
&lt;li>にんじん x 1&lt;/li>
&lt;li>さつまいも x 1&lt;/li>
&lt;li>じゃがいも x 2&lt;/li>
&lt;li>ミディアムトマト x 8&lt;/li>
&lt;li>しめじ&lt;/li>
&lt;li>水 100 cc&lt;/li>
&lt;li>業務カレールウ 1箱 (業務スーパーで売っているPB)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0127_hotcook.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>私はどろどろカレー派なので水分の少ないこういうカレーは好みの方。牛すじも思ったより煮込めていてよい感じだった。従来の圧力鍋で作ったカレーと食べ比べしないとわからないぐらいには、いつも作っているカレーの水分少なめのカレーが出来上がった。普通においしかったと思う。食材を切って鍋に入れるところまでは圧力鍋と同じだが、カレールウまで最初から入れてしまうというのが従来の調理と大きく異なる。圧力鍋なら火を通した後に蓋を開けてからカレールウを入れてかきまぜるという調理が必要になる。さらにホットクックでは調理中にも食材をかきまぜるから &lt;a href="https://jp.sharp/hotcook/products/knhw24g/feature/cook/">味がしみ込む&lt;/a> という。圧力鍋とホットクックの大きな違いの1つとして「かきまぜ」を自動化したことで手間をなくして料理の質も上げたようにみえる。素材の栄養も逃げないからこれは素晴らしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kakedashiwanko.com/hotcook-use/">【ホットクックを使いこなす】365日使い倒した私が使い方を徹底解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>またホットクックは料理を作った後にそのまま保温ができる。今回作ったカレーをひとまず保温にしてみた。但し、この保温温度は75℃と細菌が繁殖しない設定になっているのでご飯の保温には向かないとのこと。保温と似て非なる機能が予約調理になる。予約調理は次の図のように、まず一旦火を通した上で適温をキープして最後の仕上げになる。夜に予約したら深夜のうちにできてしまって朝まで保温するような仕組みにみえる。夜にセットして朝食べるか、朝にセットして夜に食べるか、どちらのパターンもありそう。&lt;/p>
&lt;img src="https://jp.sharp/hotcook/products/knhw24g/feature/cook/images/sub08-1.jpg" width=480 />
&lt;p>理想的な1日だと6-7時頃に起きて8時過ぎにオフィスへ行って18-19時までお手伝い先のお仕事をして、一旦家に帰ってきて晩ご飯を食べて、またオフィスへ戻って21-24時ぐらいまで自分の会社のお仕事をする。晩ご飯が遅くなっても若い頃はなにも起きなかったが、いまは寝る前に晩ご飯を食べると最悪の状況では吐く。ここで21時頃に家でくつろいでいると、もう働きたくなくなってオフィスへ戻らないときもちょくちょくある。要はさぼってしまう。人間が弱い。&lt;/p>
&lt;p>オフィスには &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0725/#小さい冷蔵庫">冷蔵庫&lt;/a> もあるから、ホットクック用の食材セットを冷蔵庫に保管しておいて、オフィスにも小さいホットクックを置いといたらそのまま晩ご飯を食べられるのではないかと考え始めた。フロアには給湯室もあるからご飯を食べてからホットクックの鍋を洗うこともできるだろう。徒歩5分で家に帰れるのだから帰ったらよいと普通なら考えると思う。当初は私もそう考えた。オフィスにいたらいくらでも働けるのに、家に帰ったらもう働きたくないという誘惑に打ち克つのはなかなか厳しい。理想的ではない1日だと18-19時頃にお手伝い先のお仕事を終えて、そのまま22時頃まで自分の会社のお仕事をする。そうすると晩ご飯が23時をまわってしまい、そのまま寝たら気分が悪くて3時頃に食べたものを吐いて眠れないというのが最悪の状況になる。それも何度かやってもう慣れたけれど。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。調理に「かきまぜ」という進化をもたらしたことがこれほどすごいことだと理解できていなかった。ということでオフィス用に一番小さい KN-HW10G を購入してみた。また今度、家とオフィスのダブルホットクックの運用も考えてみる。&lt;/p></content></item><item><title>会社でもテックブログを読む会を始めた</title><link>/diary/posts/2024/0125/</link><pubDate>Thu, 25 Jan 2024 08:30:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0125/</guid><description>昨日は疲れて21時頃から横になってうたた寝したりしながら何度か起きて6時半に起きた。
今日の筋トレは腹筋:10x2,腹筋ローラー:5x2,腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。
筋トレのメニュー追加 だいぶ筋トレにも慣れてきてもう習慣化の壁は超えたかな？といったところ。そろそろ同じメニューばかりしているのも飽きてきたのでいくつか追加してみようと思う。過去に働いていた会社で腹筋ローラーをみんなでやったことがあったとふと思い出した。探したら家のクローゼットの奥から出てきた。久しぶりに腹筋ローラーやったらめっちゃしんどい。筋肉が落ちているんやな。さらにストレッチのトレーナーさんと話していて背筋もやったらどう？とアドバイスを受けたのでそれも追加してみることにした。
社内版テックブログを読む会をやってみた 年末のふりかえりイベントで西原さんにテックブログを読む会のこと を教えてもらった。その後、公けにやっているそのイベントに参加させてもらって、やり方の流れやコツなどを実際に参加して学んでいた。1ヶ月ほど通ったのでその経験をもとにお手伝い先の社内でも導入することに、半ば、私が強引に決めた。メンバーから開発の時間が少なくなるという懸念の声も上がった。それは私も理解できる。しかし、これはやった方が中長期でみてよいはず。「おれのサイドエフェクトがそう言ってる」気がする。
私は会議が嫌いな方なので、できる限り、チーム参加型の同期イベントを増やしたくないという思いがある。そんな私からみても、このイベントには価値があるとコミュニティイベントに15年以上参加してきて直感的に感じるものがある。たった30分のイベントだが価値がある。価値のあることだけを30分に凝縮している。洗練されている。一般人は内容も中身もシンプルですごく簡単に思うかもしれないが、このイベントを企画するには多くの試行錯誤を経ていることが私にはわかる。「恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね」と一般人では気付けまい。
第1回をチームでやってみた。30分でメンバーは記事を読んで所感を話して意図したようにうまく進行できたと思う。毎週30分。まずはこれを1ヶ月継続してみてメンバーの感想を聞いてみようと思う。
間接照明の受け取り ジモティーでアジア雑貨風の照明を500円で購入した。ニトリ製のようだ。これも実家のコワーキングスペースで使おうと考えている。もともと1000円で出品されていて、悪くはないけど、1000円はやや高いかなと見送っていた。何ヶ月かしてから値下げして500円になったので問い合わせしたら交渉が成立した。当初は東灘区まで取りに行くつもりが、出品者の実家が三ノ宮にあったそうで三ノ宮で受け渡しできた。電球をもっと明るいのに取り替えたら十分に間接照明として使えそう。</description><content>&lt;p>昨日は疲れて21時頃から横になってうたた寝したりしながら何度か起きて6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x2,腹筋ローラー:5x2,腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="筋トレのメニュー追加">筋トレのメニュー追加&lt;/h2>
&lt;p>だいぶ筋トレにも慣れてきてもう習慣化の壁は超えたかな？といったところ。そろそろ同じメニューばかりしているのも飽きてきたのでいくつか追加してみようと思う。過去に働いていた会社で腹筋ローラーをみんなでやったことがあったとふと思い出した。探したら家のクローゼットの奥から出てきた。久しぶりに腹筋ローラーやったらめっちゃしんどい。筋肉が落ちているんやな。さらにストレッチのトレーナーさんと話していて背筋もやったらどう？とアドバイスを受けたのでそれも追加してみることにした。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/n0Oa8IsJfzE" allowfullscreen title="腹筋を割る！初心者でもできる腹筋ローラーの正しいやり方">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h2 id="社内版テックブログを読む会をやってみた">社内版テックブログを読む会をやってみた&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1210/#2023年ふりかえり">年末のふりかえりイベントで西原さんにテックブログを読む会のこと&lt;/a> を教えてもらった。その後、公けにやっているそのイベントに参加させてもらって、やり方の流れやコツなどを実際に参加して学んでいた。1ヶ月ほど通ったのでその経験をもとにお手伝い先の社内でも導入することに、半ば、私が強引に決めた。メンバーから開発の時間が少なくなるという懸念の声も上がった。それは私も理解できる。しかし、これはやった方が中長期でみてよいはず。「おれのサイドエフェクトがそう言ってる」気がする。&lt;/p>
&lt;p>私は会議が嫌いな方なので、できる限り、チーム参加型の同期イベントを増やしたくないという思いがある。そんな私からみても、このイベントには価値があるとコミュニティイベントに15年以上参加してきて直感的に感じるものがある。たった30分のイベントだが価値がある。価値のあることだけを30分に凝縮している。洗練されている。一般人は内容も中身もシンプルですごく簡単に思うかもしれないが、このイベントを企画するには多くの試行錯誤を経ていることが私にはわかる。「恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね」と一般人では気付けまい。&lt;/p>
&lt;p>第1回をチームでやってみた。30分でメンバーは記事を読んで所感を話して意図したようにうまく進行できたと思う。毎週30分。まずはこれを1ヶ月継続してみてメンバーの感想を聞いてみようと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0125_slack-channel.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="間接照明の受け取り">間接照明の受け取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーでアジア雑貨風の照明を500円で購入した。ニトリ製のようだ。これも実家のコワーキングスペースで使おうと考えている。もともと1000円で出品されていて、悪くはないけど、1000円はやや高いかなと見送っていた。何ヶ月かしてから値下げして500円になったので問い合わせしたら交渉が成立した。当初は東灘区まで取りに行くつもりが、出品者の実家が三ノ宮にあったそうで三ノ宮で受け渡しできた。電球をもっと明るいのに取り替えたら十分に間接照明として使えそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0125_light.jpg"/>
&lt;/figure></content></item></channel></rss>