<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>agriculture on forest nook</title><link>/diary/tags/agriculture/</link><description>Recent content in agriculture on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Fri, 08 Oct 2021 06:45:23 +0900</lastBuildDate><atom:link href="/diary/tags/agriculture/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>畝作り</title><link>/diary/posts/2021/1008/</link><pubDate>Fri, 08 Oct 2021 06:45:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1008/</guid><description>23時頃に寝て6時頃に起きた。田んぼは朝の方が涼しくて作業しやすいので朝起きるインセンティブになる。電車乗らなくなって早起きできなくなってたけど、やっぱり朝起きるインセンティブがあると起きれる。徐々に暑くなるせいか10時が感覚的に暑さのピークでそれ以降はあまり変わらない気がする。
畑の水やり 7時半から8時まで水やり。昨日、amazon で購入した13リットル入るじょうろが届いたので初めて使ってみた。とくに問題なくて大きいので畑に水をやるときに往復する回数が減る。私が調べた限りだと、一番大きいジョウロが13リットルだった。よさそう。
田んぼの肥料撒きと畝作り 8時から15時までお昼休憩を挟みつつ田んぼの作業。畝作りする前に堆肥を土に撒かないといけないらしい。鶏糞と苦土石灰 (くどせっかい) を撒いた。本当は一反あたり鶏糞を2-3t撒くとあったけど、しんどいので100kgぐらいにしといた。苦土石灰は50kg撒いた。撒き終わったのがお昼前で少し雑用もやって、お昼からトラクターで畝作りを12時半から15時ぐらいまでやってた。この後、母が菜の花を植えるらしい。菜の花は9-10月頃に植えて4-5月頃に収穫を迎える。なんか菜種油を淡路島の特産にしたい運動？をやっていて、菜の花の種を無料で配っているらしい。試しにやってみるとのこと。
耕し終えたら、再度アルミブリッジを使って田んぼから畔を跨いで出る。ブリッジの配置がよくなかったのか、ウィリー状態になってひっくり返りそうになった。危なかった。
三ノ宮へ 17時の高速バスに乗って三ノ宮へ戻る。一旦、家に戻って荷物を置いて、キングダムのアニメをみて、20時からオフィスで今週の仕事始め。隔週で顧問さんと打ち合わせしている。次の月曜日は打ち合わせの日なのでそれまでに打ち合わせの議題の準備をしておく。いつもは水曜か木曜には打ち合わせする内容を連絡している。今週は全然仕事できなくて金曜日に話したいチケットを連絡した。そのチケットの仕上げをいまから片付ける。</description><content>&lt;p>23時頃に寝て6時頃に起きた。田んぼは朝の方が涼しくて作業しやすいので朝起きるインセンティブになる。電車乗らなくなって早起きできなくなってたけど、やっぱり朝起きるインセンティブがあると起きれる。徐々に暑くなるせいか10時が感覚的に暑さのピークでそれ以降はあまり変わらない気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="畑の水やり">畑の水やり&lt;/h2>
&lt;p>7時半から8時まで水やり。昨日、amazon で購入した13リットル入るじょうろが届いたので初めて使ってみた。とくに問題なくて大きいので畑に水をやるときに往復する回数が減る。私が調べた限りだと、一番大きいジョウロが13リットルだった。よさそう。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼの肥料撒きと畝作り">田んぼの肥料撒きと畝作り&lt;/h2>
&lt;p>8時から15時までお昼休憩を挟みつつ田んぼの作業。畝作りする前に堆肥を土に撒かないといけないらしい。鶏糞と苦土石灰 (くどせっかい) を撒いた。本当は一反あたり鶏糞を2-3t撒くとあったけど、しんどいので100kgぐらいにしといた。苦土石灰は50kg撒いた。撒き終わったのがお昼前で少し雑用もやって、お昼からトラクターで畝作りを12時半から15時ぐらいまでやってた。この後、母が菜の花を植えるらしい。菜の花は9-10月頃に植えて4-5月頃に収穫を迎える。なんか菜種油を淡路島の特産にしたい運動？をやっていて、菜の花の種を無料で配っているらしい。試しにやってみるとのこと。&lt;/p>
&lt;p>耕し終えたら、再度アルミブリッジを使って田んぼから畔を跨いで出る。ブリッジの配置がよくなかったのか、ウィリー状態になってひっくり返りそうになった。危なかった。&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="img/2021/1008_tractor-bridge.jpg" />
&lt;/figure>
&lt;h2 id="三ノ宮へ">三ノ宮へ&lt;/h2>
&lt;p>17時の高速バスに乗って三ノ宮へ戻る。一旦、家に戻って荷物を置いて、キングダムのアニメをみて、20時からオフィスで今週の仕事始め。隔週で顧問さんと打ち合わせしている。次の月曜日は打ち合わせの日なのでそれまでに打ち合わせの議題の準備をしておく。いつもは水曜か木曜には打ち合わせする内容を連絡している。今週は全然仕事できなくて金曜日に話したいチケットを連絡した。そのチケットの仕上げをいまから片付ける。&lt;/p></content></item><item><title>傍聴</title><link>/diary/posts/2021/1007/</link><pubDate>Thu, 07 Oct 2021 06:46:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1007/</guid><description>1時頃に寝て6時に起きる。実家なんで久しぶりにテレビみてて、新潟ロシア村の廃墟に潜入するのをやっててちょっとおもしろかった。バブル末期のテーマパークが休業状態になって廃墟と化したらしい。
新潟ロシア村は心霊スポットに！廃墟と化したテーマパークの現在は？ 畑の水やり 7時から8時まで水やり。軽トラに水を入れた雨水タンクとバケツを畑まで運び、じょうろに水を入れて何往復かして水をやる。手間隙がかかるだけでそんな大変ではない。この作業は慣れた。
田んぼの草焼きと耕起 昨日の続き。朝は露が降りて湿っていて草に火がつきにくい。昨日、焼いた半分の田んぼをトラクターで耕すことから始める。半分終えてから残りの半分の草も順次焼いていった。火のコントロールの慣れたのと、燃え拡がるほどの領域はないので安心して火を放つことができた。終えてから残りの半分もトラクターで耕した。だいたい8時から13時まで草焼きと田んぼを耕していた。
裁判の傍聴 15時から父の交通事故に関する裁判に行く。裁判所行くのも初めて。裁判官から母に意見を聞きたいという機会で、たまたま私も帰っているので一緒に傍聴させてもらうことにした。普段の裁判は事前に質疑応答のやり取りが弁護士間で行われており、実際の裁判は5-10分で内容だけ確認したら次回の予定を決めているだけだという。
待合室で父の成年後見人の弁護士さんと話していたら、裁判も徐々にリモート化の流れになってきていて、実際のこの裁判では相手の弁護士さんはテレビ会議で参加している。関係者もリモート会議でも構わないけれど、裁判は関係者しか参加してはいけないという制限があって、リモートだと周りに関係ない人がいないことを証明するのが難しいと仰っていた。裁判のときに裁判所のスタッフが相手の弁護士に電話を繋いだとき「周りに誰もいませんか？」と確認していた。
裁判官と書記のようなスタッフと母と父の成年後見人の弁護士さん、私の5人で裁判が始まった。言うても普通の会議室のような場所で、裁判官が進行を進めながら、普通に会議をやるような感じだった。出席者は誰もノートPCをもっておらず、紙の分厚い資料が2-3束置いてあって、書記さんも手書きで紙のノートにメモをとっていた。私がスマホでメモをとってたらスマホは使うなと怒られた。あとで弁護士さんに確認したら、通常の裁判だったらメモをとってもいいけど、傍聴人は電子機器を使うのはダメみたい。弁護士だったらノートPCでメモをとる人もいるらしい。成年後見人の弁護士さんは、裁判のときに紙の資料の方がぱらぱらめくって見つけるのが速いのでノートPCを使わないと話してた。そんなもんかな。
裁判官の進行や説明がぐだぐだ過ぎてちょっと驚いた。見た目30代ぐらいの裁判官。裁判官って司法試験をパスした優秀な人がなっているであろうになんか拍子抜けした。あとで弁護士さんと雑談していたときに「和解案は支部のそこそこ優秀な人たちが作るのであまり変なものは出てこない。本当に優秀な人たちは東京や大阪で働いているけど、、、」みたいなことをさらっと話してた。
地方裁判所の裁判官とかは、相対的に優秀な人は少ないという話なのかな？裁判官がぐだぐだ過ぎるので弁護士さんがちょくちょくツッコミを入れながら進行をサポートしていた。もしくは多くの案件を抱え過ぎていて、個々の裁判の経緯や内容をいちいち覚えてないのかもしれない。当初、こちらは被害者側なので言葉に配慮して柔らかく話すように努めているのかな？と思って聞いてたけど、進行もぐだぐだなんで、どうも違うのかな？と思うようになった。話すときに、順接、逆説、指示語が多くて何が言いたいのかさっぱりわからなくて1つのことを伝えるのに無駄に言葉数が多いように感じたけど、それは端的に要点のみを話すのに慣れた、私の職業病なんやろかとかも思いながら聞いてた。
交通事故の裁判の場合、よほど変なのが出てこない限り、和解案で決めておいた方がよいと弁護士さんは仰っていた。それは裁判所が被害者側に寄り添って作るものなのでそれを拒否して判決まで行ってもそれよりもよい内容にはならず、悪くなる可能性が高いという。次回かその次ぐらいで和解案が出てくるみたい。もう少しでこの裁判は終わりそう。</description><content>&lt;p>1時頃に寝て6時に起きる。実家なんで久しぶりにテレビみてて、新潟ロシア村の廃墟に潜入するのをやっててちょっとおもしろかった。バブル末期のテーマパークが休業状態になって廃墟と化したらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://travel-noted.jp/posts/21044">新潟ロシア村は心霊スポットに！廃墟と化したテーマパークの現在は？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="畑の水やり">畑の水やり&lt;/h2>
&lt;p>7時から8時まで水やり。軽トラに水を入れた雨水タンクとバケツを畑まで運び、じょうろに水を入れて何往復かして水をやる。手間隙がかかるだけでそんな大変ではない。この作業は慣れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼの草焼きと耕起">田んぼの草焼きと耕起&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。朝は露が降りて湿っていて草に火がつきにくい。昨日、焼いた半分の田んぼをトラクターで耕すことから始める。半分終えてから残りの半分の草も順次焼いていった。火のコントロールの慣れたのと、燃え拡がるほどの領域はないので安心して火を放つことができた。終えてから残りの半分もトラクターで耕した。だいたい8時から13時まで草焼きと田んぼを耕していた。&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="img/2021/1007_field.jpg" />
&lt;/figure>
&lt;h2 id="裁判の傍聴">裁判の傍聴&lt;/h2>
&lt;p>15時から父の交通事故に関する裁判に行く。裁判所行くのも初めて。裁判官から母に意見を聞きたいという機会で、たまたま私も帰っているので一緒に傍聴させてもらうことにした。普段の裁判は事前に質疑応答のやり取りが弁護士間で行われており、実際の裁判は5-10分で内容だけ確認したら次回の予定を決めているだけだという。&lt;/p>
&lt;p>待合室で父の成年後見人の弁護士さんと話していたら、裁判も徐々にリモート化の流れになってきていて、実際のこの裁判では相手の弁護士さんはテレビ会議で参加している。関係者もリモート会議でも構わないけれど、裁判は関係者しか参加してはいけないという制限があって、リモートだと周りに関係ない人がいないことを証明するのが難しいと仰っていた。裁判のときに裁判所のスタッフが相手の弁護士に電話を繋いだとき「周りに誰もいませんか？」と確認していた。&lt;/p>
&lt;p>裁判官と書記のようなスタッフと母と父の成年後見人の弁護士さん、私の5人で裁判が始まった。言うても普通の会議室のような場所で、裁判官が進行を進めながら、普通に会議をやるような感じだった。出席者は誰もノートPCをもっておらず、紙の分厚い資料が2-3束置いてあって、書記さんも手書きで紙のノートにメモをとっていた。私がスマホでメモをとってたらスマホは使うなと怒られた。あとで弁護士さんに確認したら、通常の裁判だったらメモをとってもいいけど、傍聴人は電子機器を使うのはダメみたい。弁護士だったらノートPCでメモをとる人もいるらしい。成年後見人の弁護士さんは、裁判のときに紙の資料の方がぱらぱらめくって見つけるのが速いのでノートPCを使わないと話してた。そんなもんかな。&lt;/p>
&lt;p>裁判官の進行や説明がぐだぐだ過ぎてちょっと驚いた。見た目30代ぐらいの裁判官。裁判官って司法試験をパスした優秀な人がなっているであろうになんか拍子抜けした。あとで弁護士さんと雑談していたときに「和解案は支部のそこそこ優秀な人たちが作るのであまり変なものは出てこない。本当に優秀な人たちは東京や大阪で働いているけど、、、」みたいなことをさらっと話してた。&lt;/p>
&lt;p>地方裁判所の裁判官とかは、相対的に優秀な人は少ないという話なのかな？裁判官がぐだぐだ過ぎるので弁護士さんがちょくちょくツッコミを入れながら進行をサポートしていた。もしくは多くの案件を抱え過ぎていて、個々の裁判の経緯や内容をいちいち覚えてないのかもしれない。当初、こちらは被害者側なので言葉に配慮して柔らかく話すように努めているのかな？と思って聞いてたけど、進行もぐだぐだなんで、どうも違うのかな？と思うようになった。話すときに、順接、逆説、指示語が多くて何が言いたいのかさっぱりわからなくて1つのことを伝えるのに無駄に言葉数が多いように感じたけど、それは端的に要点のみを話すのに慣れた、私の職業病なんやろかとかも思いながら聞いてた。&lt;/p>
&lt;p>交通事故の裁判の場合、よほど変なのが出てこない限り、和解案で決めておいた方がよいと弁護士さんは仰っていた。それは裁判所が被害者側に寄り添って作るものなのでそれを拒否して判決まで行ってもそれよりもよい内容にはならず、悪くなる可能性が高いという。次回かその次ぐらいで和解案が出てくるみたい。もう少しでこの裁判は終わりそう。&lt;/p></content></item><item><title>草焼き</title><link>/diary/posts/2021/1006/</link><pubDate>Wed, 06 Oct 2021 07:15:22 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1006/</guid><description>23時頃に寝て7時に起きる。蚊取り線香のおかげでよく眠れるようになった。やや筋肉痛。
畑の水やり 昨日と同様に雨水タンクからポリタンクへの水の移し替えをした。入れ物からホースが外れないように釣りの重りを買ってきてつけてみた。ダイソーで25号の重りとキーホルダーの輪っかとタイラップを購入した。もう少し重い方がよかったけど、ないよりはましかな。
田んぼの草集めと草焼き 昨日、草刈りが完了したので乾かした草を焼いていく。草が乾いていないとなかなか火がつかなかったり、ついても火力がないと消えてしまう。また逆に草がよく乾いていると火の回りが早く一気に燃え拡がるので火のコントロールができない。隣の田んぼや周りに燃え広がらないように注意してやらないと家事になりそうで危ない。
田んぼの周囲の草を内側に集めて、周囲を先にトラクターで耕すことにした。草がなければ燃え拡がることはないので結界のようなものを作る。まずトラクターを田んぼに入れる。あらかじめ3mのアルミブリッジを用意してあったので畔の谷をまたいで橋を渡る。
先に周囲だけぐるりと耕す。
慣れてきて草の帯を作って風上から風下へ燃やしていく。
煙に巻かれないようにしながら半分ぐらいの草を焼けた。都会で暮らしていると火をつけるという作業をすることはあまりない気がするけど、火を育てながら燃やしていくのが割とおもしろかった。</description><content>&lt;p>23時頃に寝て7時に起きる。蚊取り線香のおかげでよく眠れるようになった。やや筋肉痛。&lt;/p>
&lt;h2 id="畑の水やり">畑の水やり&lt;/h2>
&lt;p>昨日と同様に雨水タンクからポリタンクへの水の移し替えをした。入れ物からホースが外れないように釣りの重りを買ってきてつけてみた。ダイソーで25号の重りとキーホルダーの輪っかとタイラップを購入した。もう少し重い方がよかったけど、ないよりはましかな。&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="img/2021/1006_hose-weight.jpg" />
&lt;/figure>
&lt;h2 id="田んぼの草集めと草焼き">田んぼの草集めと草焼き&lt;/h2>
&lt;p>昨日、草刈りが完了したので乾かした草を焼いていく。草が乾いていないとなかなか火がつかなかったり、ついても火力がないと消えてしまう。また逆に草がよく乾いていると火の回りが早く一気に燃え拡がるので火のコントロールができない。隣の田んぼや周りに燃え広がらないように注意してやらないと家事になりそうで危ない。&lt;/p>
&lt;p>田んぼの周囲の草を内側に集めて、周囲を先にトラクターで耕すことにした。草がなければ燃え拡がることはないので結界のようなものを作る。まずトラクターを田んぼに入れる。あらかじめ3mのアルミブリッジを用意してあったので畔の谷をまたいで橋を渡る。&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="img/2021/1006_tractor-bridge.jpg" />
&lt;/figure>
&lt;p>先に周囲だけぐるりと耕す。&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="img/2021/1006_turn-over.jpg" />
&lt;/figure>
&lt;p>慣れてきて草の帯を作って風上から風下へ燃やしていく。&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="img/2021/1006_burn-grass.jpg" />
&lt;/figure>
&lt;p>煙に巻かれないようにしながら半分ぐらいの草を焼けた。都会で暮らしていると火をつけるという作業をすることはあまりない気がするけど、火を育てながら燃やしていくのが割とおもしろかった。&lt;/p></content></item><item><title>草刈り完了</title><link>/diary/posts/2021/1005/</link><pubDate>Tue, 05 Oct 2021 07:19:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1005/</guid><description>22時頃に寝て6時に起きる。昨日は蚊取り線香をセットしたのでよく眠れた。田んぼ作業して疲れ果てたせいか、早く寝て途中で起きることもなかった。最近はたいてい夜中に1-2度は起きるけれど、昨日は疲れていたので起きなかった。やっぱり体力を使うとよく眠れるみたい。平日ももっと運動して疲れた方がいいのかもしれない。
畑の水やり 昨日より遅く起きたので7時半から。午後から一緒に畑の面倒をみてくれている人が手伝ってくれるらしい。その人が水やりできるよう雨水タンクから畑に置いてあるポリタンクへの水の移し替えを自動化してみた。
あとは軽く水やりして細々した作業をしてた。じょうろで水をやっていると、ゴミのせいか目が詰まってあまり水が出なくなる。こし網つきのじょうろがないか探したら2-3候補が出てきた。レビューをみながら次のものを購入した。
トンボじょうろ13型 選定理由はこれら。レビューみてたらサイズの大きいじょうろは使っているとすぐヒビが入るとか壊れるとかのコメントもみかけた。
水をたくさん入れられる こし網がついている 普通に使ってて壊れない 田んぼの草刈り 昨日の続き。8時ぐらいから始めて11時過ぎまでひたすら草刈機で草刈りしてた。10時ぐらいが暑さのピークでバテて残りを夕方にしようかと考えていたけど、その後、涼しくなったんで草刈りは全部終えた。草刈機やったことなかったんでまだあまりうまく使いこなせない。身長と機械の竿の長さがあってなくて微妙にやりにくい。あと草の倒れている方向と草刈機の刃の入れ方を調整したりしながら試行錯誤してた。なかなか難しい。草を刈らずに放置していると、草を刈って燃やすという余分な手間隙がかかる。システムで例えると、メジャーバージョンを2つぐらいまとめてあげるみたいなもん。草が伸びてしまう前に田んぼ耕しておくべきだったと反省した。今後は気をつけよう。
お見舞い 15時から父のお見舞い。病院はまだ直接の面会を再会していないので会議室のようなところでタブレットでリモート面会する。父は喉を気管切開してて話せないのでリモート面会しても会話はできない。定期的に顔を出しにいくみたいなもの。帰りにあちこち寄って細々したことをやってたら18時ぐらいになって田んぼできなかった。最近は18時まわると暗くなるな。気付いてなかった。</description><content>&lt;p>22時頃に寝て6時に起きる。昨日は蚊取り線香をセットしたのでよく眠れた。田んぼ作業して疲れ果てたせいか、早く寝て途中で起きることもなかった。最近はたいてい夜中に1-2度は起きるけれど、昨日は疲れていたので起きなかった。やっぱり体力を使うとよく眠れるみたい。平日ももっと運動して疲れた方がいいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="畑の水やり">畑の水やり&lt;/h2>
&lt;p>昨日より遅く起きたので7時半から。午後から一緒に畑の面倒をみてくれている人が手伝ってくれるらしい。その人が水やりできるよう雨水タンクから畑に置いてあるポリタンクへの水の移し替えを自動化してみた。&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="img/2021/1005_watertank.jpg" />
&lt;/figure>
&lt;p>あとは軽く水やりして細々した作業をしてた。じょうろで水をやっていると、ゴミのせいか目が詰まってあまり水が出なくなる。こし網つきのじょうろがないか探したら2-3候補が出てきた。レビューをみながら次のものを購入した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/B00762ACJE/">トンボじょうろ13型&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>選定理由はこれら。レビューみてたらサイズの大きいじょうろは使っているとすぐヒビが入るとか壊れるとかのコメントもみかけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>水をたくさん入れられる&lt;/li>
&lt;li>こし網がついている&lt;/li>
&lt;li>普通に使ってて壊れない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="田んぼの草刈り">田んぼの草刈り&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。8時ぐらいから始めて11時過ぎまでひたすら草刈機で草刈りしてた。10時ぐらいが暑さのピークでバテて残りを夕方にしようかと考えていたけど、その後、涼しくなったんで草刈りは全部終えた。草刈機やったことなかったんでまだあまりうまく使いこなせない。身長と機械の竿の長さがあってなくて微妙にやりにくい。あと草の倒れている方向と草刈機の刃の入れ方を調整したりしながら試行錯誤してた。なかなか難しい。草を刈らずに放置していると、草を刈って燃やすという余分な手間隙がかかる。システムで例えると、メジャーバージョンを2つぐらいまとめてあげるみたいなもん。草が伸びてしまう前に田んぼ耕しておくべきだったと反省した。今後は気をつけよう。&lt;/p>
&lt;h2 id="お見舞い">お見舞い&lt;/h2>
&lt;p>15時から父のお見舞い。病院はまだ直接の面会を再会していないので会議室のようなところでタブレットでリモート面会する。父は喉を気管切開してて話せないのでリモート面会しても会話はできない。定期的に顔を出しにいくみたいなもの。帰りにあちこち寄って細々したことをやってたら18時ぐらいになって田んぼできなかった。最近は18時まわると暗くなるな。気付いてなかった。&lt;/p></content></item><item><title>草刈り</title><link>/diary/posts/2021/1004/</link><pubDate>Mon, 04 Oct 2021 04:46:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1004/</guid><description>3時に寝て4時半に起きる。ほとんど寝てない。蚊がいて飛んでいるのが気になったり刺されてかゆかったりして寝るの諦めた。もう涼しくなって大丈夫かと思ってたけど、まだ蚊取り線香が必要だった。
畑の水やり 6時半から7時半まで。玉ねぎ、茄子、大根、ミニトマトなど、いろいろ野菜が植えてある。玉ねぎはいま芽が出てきたところで水をたくさんやらないといけないらしい。
Joel on Software 書評の続き。空き時間に少し書いた。実家だとオフィスより環境がよくないので集中力が下がり、その結果として効率が落ちる。本書の中でもオフィスのこだわりの章があったけど、環境が大事ということが実感できた。
田んぼの草刈り 午後から草場となった田んぼの草刈り。ある程度草を刈っておかないとトラクターの爪に巻き込むので耕すことができない。草刈機で刈り取りつつ、それを集めてきて、乾かして焼く。焼畑農業みたいなことをしないといけない。刈ったばかりの草は水分を含むのですぐには焼けない。一方で乾いた草はよく燃えるので燃え拡がってしまう。下手すると周りに燃え拡がって火事になってしまう。刈り取った草の集約や配置を調整しないといけない。日中、暑かったし、あまり寝てなかったから夕方は眠くてバテてた。</description><content>&lt;p>3時に寝て4時半に起きる。ほとんど寝てない。蚊がいて飛んでいるのが気になったり刺されてかゆかったりして寝るの諦めた。もう涼しくなって大丈夫かと思ってたけど、まだ蚊取り線香が必要だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="畑の水やり">畑の水やり&lt;/h2>
&lt;p>6時半から7時半まで。玉ねぎ、茄子、大根、ミニトマトなど、いろいろ野菜が植えてある。玉ねぎはいま芽が出てきたところで水をたくさんやらないといけないらしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="joel-on-software">Joel on Software&lt;/h2>
&lt;p>書評の続き。空き時間に少し書いた。実家だとオフィスより環境がよくないので集中力が下がり、その結果として効率が落ちる。本書の中でもオフィスのこだわりの章があったけど、環境が大事ということが実感できた。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼの草刈り">田んぼの草刈り&lt;/h2>
&lt;p>午後から草場となった田んぼの草刈り。ある程度草を刈っておかないとトラクターの爪に巻き込むので耕すことができない。草刈機で刈り取りつつ、それを集めてきて、乾かして焼く。焼畑農業みたいなことをしないといけない。刈ったばかりの草は水分を含むのですぐには焼けない。一方で乾いた草はよく燃えるので燃え拡がってしまう。下手すると周りに燃え拡がって火事になってしまう。刈り取った草の集約や配置を調整しないといけない。日中、暑かったし、あまり寝てなかったから夕方は眠くてバテてた。&lt;/p></content></item></channel></rss>