<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Hotel on</title><link>/diary/tags/hotel/</link><description>Recent content in Hotel on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jan 2023 09:30:00 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/hotel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>仕事始め</title><link>/diary/posts/2023/0110/</link><pubDate>Tue, 10 Jan 2023 09:30:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0110/</guid><description>23時に寝て6時半に起きた。前日飲み歩いてホテル着いたら酔いつぶれてバタンキューで寝てた。コロナ禍で飲み歩くことがなくなってたのでこういう寝方もすごく久しぶり。
ドーミーイン池袋 自費で泊まる宿泊先を選ぶときにふと 大浴場 があるところにしようと思った。昔は大浴場があって部屋のお風呂がないホテルの方が宿泊料金が安い傾向があったからよく泊まっていた。最近はそういうホテルが淘汰されて、カプセルホテルに近いものと大浴場がセットになって、普通のホテルは大浴場があるところが減ってしまった。あってもそれを付加価値として通常よりも料金が高めになっているようにみえる。大浴場があって宿泊料金が高くない候補の1つにドーミーインがある。予約が空いていたのが池袋だった。
せっかく大きいお風呂に入ろうと予約したので朝起きてから入ってきた。早朝なので空いててほぼ貸し切りのように広いお風呂に浸かれて快適だった。お風呂を出た隣には漫画スペースもあって時間があれば漫画でも読みたい気分になった。部屋に戻ってきて荷物を整理して出掛けようとしたときにおもてなしがあることに気付いた。冷蔵庫をあけたらプリンがあって、ちょっと固いプリンだったけれど、おもてなしの配慮が嬉しくてよかったと思う。ドーミーインはコストパフォーマンスに優れていて設備も配慮も行き届いていてよいホテルだなと改めて感心した。
製品カタログのたたき台作り 合間にコードレビューなどをやりながら、製品カタログの資料作りをしていた。作業を進めているうちに、私は顧客のことを知らなさ過ぎるのでどういった内容が顧客に訴求できるのかわからないことに気付いた。そこで作業の目的を変更して、製品カタログの叩き台を作ることにした。この資料から顧客のことをわかっている人が訴求点を改善してさらに洗練させてほしいという意図で作った。叩き台の叩き台の時点で公開して、メンバーにレビューもしてもらいながら指摘事項を直したりしていた。後日、プロジェクトの進捗報告とともに経営者に説明する。</description><content>&lt;p>23時に寝て6時半に起きた。前日飲み歩いてホテル着いたら酔いつぶれてバタンキューで寝てた。コロナ禍で飲み歩くことがなくなってたのでこういう寝方もすごく久しぶり。&lt;/p>
&lt;h2 id="ドーミーイン池袋">ドーミーイン池袋&lt;/h2>
&lt;p>自費で泊まる宿泊先を選ぶときにふと &lt;a href="https://www.hotespa.net/hotels/ikebukuro/spa/">大浴場&lt;/a> があるところにしようと思った。昔は大浴場があって部屋のお風呂がないホテルの方が宿泊料金が安い傾向があったからよく泊まっていた。最近はそういうホテルが淘汰されて、カプセルホテルに近いものと大浴場がセットになって、普通のホテルは大浴場があるところが減ってしまった。あってもそれを付加価値として通常よりも料金が高めになっているようにみえる。大浴場があって宿泊料金が高くない候補の1つにドーミーインがある。予約が空いていたのが池袋だった。&lt;/p>
&lt;p>せっかく大きいお風呂に入ろうと予約したので朝起きてから入ってきた。早朝なので空いててほぼ貸し切りのように広いお風呂に浸かれて快適だった。お風呂を出た隣には漫画スペースもあって時間があれば漫画でも読みたい気分になった。部屋に戻ってきて荷物を整理して出掛けようとしたときにおもてなしがあることに気付いた。冷蔵庫をあけたらプリンがあって、ちょっと固いプリンだったけれど、おもてなしの配慮が嬉しくてよかったと思う。ドーミーインはコストパフォーマンスに優れていて設備も配慮も行き届いていてよいホテルだなと改めて感心した。&lt;/p>
&lt;h2 id="製品カタログのたたき台作り">製品カタログのたたき台作り&lt;/h2>
&lt;p>合間にコードレビューなどをやりながら、製品カタログの資料作りをしていた。作業を進めているうちに、私は顧客のことを知らなさ過ぎるのでどういった内容が顧客に訴求できるのかわからないことに気付いた。そこで作業の目的を変更して、製品カタログの叩き台を作ることにした。この資料から顧客のことをわかっている人が訴求点を改善してさらに洗練させてほしいという意図で作った。叩き台の叩き台の時点で公開して、メンバーにレビューもしてもらいながら指摘事項を直したりしていた。後日、プロジェクトの進捗報告とともに経営者に説明する。&lt;/p></content></item></channel></rss>