<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>career on forest nook</title><link>/diary/tags/career/</link><description>Recent content in career on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sat, 25 Nov 2023 06:29:31 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/career/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>他人の言うことを聞かないと気付けない</title><link>/diary/posts/2023/1125/</link><pubDate>Sat, 25 Nov 2023 06:29:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1125/</guid><description>23時に寝て1時に起きて4時過ぎに起きた。昨日、打ち合わせに来た親がうちに泊まっている。親がいると4時起きになる。
しくじり先生 たまたま元プロ野球選手の 森本稀哲 選手のしくじり先生をみた。日ハムで新庄選手が活躍していたときにブレークした選手としてしか私は知らなくて、その後、どうなったのかも知らなかったが、キャリアハイを迎えた後は期待された成績を残せず、苦労しながらも野球を続けて引退試合をしてもらえるぐらいには活躍された選手だったようだ。無名のまま引退するプロ野球選手もたくさんいる中で、本人も話していた通り、一時期レギュラーとして活躍して、16年3球団もプロ野球選手で入れたことは間違いなく幸せな選手の側だと思う。
病気のため、小さい頃からコンプレックスを抱えてきた人生の中、それが改善したり悪化したりもしながら、いまふりかえっているのは、人は共通してそういうところに陥ると思えて親近感もわく。いろいろなしくじりもあった中での私にとって気になったのは次の言葉だった。
うまくいっていないときに頑固で他人の言うことを聞かないから自分で悪い状態に気付けなかった。
マイクロ法人やフリーランスの一番の難しさはここにあると私も思う。1人だとキャリアに与える影響に自身の状態がかなり大きい。「無知の無知」への 3ステップ を常に私は意識していて、自分の誤りに自分で気付けていない状態が一番怖い。私にもいくつか成功体験があるから、自信過剰になるとこのやり方ならうまくいくはずと誤った方向に進んでしまう懸念は避けられない。周りにいる人たちに「それ、おかしいよ」とか「何をやっているのか理解できない」とか言ってもらう機会や制度設計に気を配っている。私も他人の言うことをあまり聞かない傾向があるので稀哲さんの頑固で失敗したという体験談は親身に思えた。
スタンディングデスク受け取り ジモティーで引っ越しで処分していた「DEVAISE スタンディングデスク」を2000円で購入した。メーカーのサイトがどこかわからにので amazon のリンクを張っておく。これは実家の離れではなく、うちのマンションでホットクックを置く台として使う。お昼に東灘区まで引き取りに行ってきた。メッセージを送ると相手のレスポンスの早い方で20分以内には返信が届いていた。メッセージのやり取りだけでシステムに慣れた相手だというのがわかる。本当は引き取りも13時の予定だったのだけど、こっちの都合が変わったので11時頃に早くできない？と訪ねたら20分後には11時45分にいけるよと返ってきて早く引き取りした。
実家との往復 親を送るのと、実家コワーキングスペース化のための椅子を運ぶのと、親戚と打ち合わせの3つを兼ねて実家へ車で帰る。道中、姉の職場へ立ち寄り相続関連の書類を渡して、親戚の家にお邪魔して少し打ち合わせして、16時過ぎには実家へ着いた。カフーツのいとうさんから引き取った椅子4脚 をようやく実家の離れまで運んだ。2脚ずつで2回かかった。あとは机を1-2つ探してくればコワーキングスペースとして形は成り立ちそう。
それからまた神戸へ戻る。1日で神戸と実家を往復したのは初めてかもしれない。帰りは途中で眠くなって淡路 SA で休憩した。</description><content>&lt;p>23時に寝て1時に起きて4時過ぎに起きた。昨日、打ち合わせに来た親がうちに泊まっている。親がいると4時起きになる。&lt;/p>
&lt;h2 id="しくじり先生">しくじり先生&lt;/h2>
&lt;p>たまたま元プロ野球選手の &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%A3%AE%E6%9C%AC%E7%A8%80%E5%93%B2">森本稀哲&lt;/a> 選手のしくじり先生をみた。日ハムで新庄選手が活躍していたときにブレークした選手としてしか私は知らなくて、その後、どうなったのかも知らなかったが、キャリアハイを迎えた後は期待された成績を残せず、苦労しながらも野球を続けて引退試合をしてもらえるぐらいには活躍された選手だったようだ。無名のまま引退するプロ野球選手もたくさんいる中で、本人も話していた通り、一時期レギュラーとして活躍して、16年3球団もプロ野球選手で入れたことは間違いなく幸せな選手の側だと思う。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/80O0t4uQUKw" allowfullscreen title="神回復活！森本稀哲 新庄剛志先輩に影響を受けすぎてしくじり連発？！">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>病気のため、小さい頃からコンプレックスを抱えてきた人生の中、それが改善したり悪化したりもしながら、いまふりかえっているのは、人は共通してそういうところに陥ると思えて親近感もわく。いろいろなしくじりもあった中での私にとって気になったのは次の言葉だった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>うまくいっていないときに頑固で他人の言うことを聞かないから自分で悪い状態に気付けなかった。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>マイクロ法人やフリーランスの一番の難しさはここにあると私も思う。1人だとキャリアに与える影響に自身の状態がかなり大きい。&lt;a href="https://www.gcd.org/blog/2010/04/576/">「無知の無知」への 3ステップ&lt;/a> を常に私は意識していて、自分の誤りに自分で気付けていない状態が一番怖い。私にもいくつか成功体験があるから、自信過剰になるとこのやり方ならうまくいくはずと誤った方向に進んでしまう懸念は避けられない。周りにいる人たちに「それ、おかしいよ」とか「何をやっているのか理解できない」とか言ってもらう機会や制度設計に気を配っている。私も他人の言うことをあまり聞かない傾向があるので稀哲さんの頑固で失敗したという体験談は親身に思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="スタンディングデスク受け取り">スタンディングデスク受け取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで引っ越しで処分していた「DEVAISE スタンディングデスク」を2000円で購入した。メーカーのサイトがどこかわからにので amazon のリンクを張っておく。これは実家の離れではなく、うちのマンションでホットクックを置く台として使う。お昼に東灘区まで引き取りに行ってきた。メッセージを送ると相手のレスポンスの早い方で20分以内には返信が届いていた。メッセージのやり取りだけでシステムに慣れた相手だというのがわかる。本当は引き取りも13時の予定だったのだけど、こっちの都合が変わったので11時頃に早くできない？と訪ねたら20分後には11時45分にいけるよと返ってきて早く引き取りした。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/DEVAISE-%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%B3%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%83%87%E3%82%B9%E3%82%AF-%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%B3%E3%83%89%E3%83%87%E3%82%B9%E3%82%AF-%E4%BE%BF%E5%88%A9%E3%81%AA%E3%82%BF%E3%83%83%E3%83%97%E5%8F%8E%E7%B4%8D%E4%BB%98%E3%81%8D-%E3%81%8D%E3%82%8C%E3%81%84%E3%81%AA%E9%85%8D%E7%B7%9A%E3%81%AE%E6%B5%81%E3%82%8C/dp/B07VSYRRML?&amp;linkCode=li2&amp;tag=t2y-diary-22&amp;linkId=9c97dd7fcf3d819292d32719dbabc9b9&amp;language=ja_JP&amp;ref_=as_li_ss_il" target="_blank">&lt;img border="0" src="//ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN=B07VSYRRML&amp;Format=_SL160_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP" >&lt;/a>&lt;img src="https://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP&amp;l=li2&amp;o=9&amp;a=B07VSYRRML" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />&lt;/p>
&lt;h2 id="実家との往復">実家との往復&lt;/h2>
&lt;p>親を送るのと、実家コワーキングスペース化のための椅子を運ぶのと、親戚と打ち合わせの3つを兼ねて実家へ車で帰る。道中、姉の職場へ立ち寄り相続関連の書類を渡して、親戚の家にお邪魔して少し打ち合わせして、16時過ぎには実家へ着いた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0918/#椅子の引き取り">カフーツのいとうさんから引き取った椅子4脚&lt;/a> をようやく実家の離れまで運んだ。2脚ずつで2回かかった。あとは机を1-2つ探してくればコワーキングスペースとして形は成り立ちそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1125_chairs.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>それからまた神戸へ戻る。1日で神戸と実家を往復したのは初めてかもしれない。帰りは途中で眠くなって淡路 SA で休憩した。&lt;/p></content></item><item><title>qa と最初のキャリア</title><link>/diary/posts/2023/0831/</link><pubDate>Thu, 31 Aug 2023 12:49:54 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0831/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時に起きた。1-2週間前に2年ほどやっていたドラクエタクトをやめた。飽きたのか自然ともういいかって感じでやめられた。それ以来、家に帰ってからゆっくり休む時間が増えた気がする。
qa という業務の懐の広さ 先週の水曜日から qa テストに移行している。スケジュールとしてはこのために1ヶ月を確保している。おそらくもう少し早く終えられるんじゃないかという気はしている。早く終われば次の開発の計画づくりを前倒しにすればよいのでそれは構わない。私は先週から残タスクのリファクタリングが終わりきらなかったのでややバタバタしていたが、メンバーはテストに専念してテスト環境で動かして意図しない振る舞いを issue 登録したり、直感とは反する振る舞いを issue 登録したりしている。
新人さんや、未経験だけと開発者になりたいとジョブチェンジする人たち向けに、最初のキャリアとしてテスターや qa をするのがよいのではないかと私は考えている。きっかけは More Joel on Software に、テクニカルサポートは開発者を配置する必要があると書いてあった。しかし、テクニカルサポートだとスキルを身につけると持て余してしまうため、その業務ためのキャリアパスを考えないといけないと書いてあった。まったく同感だ。私がお手伝いしたある会社でもテクニカルサポートは1-2年で辞めているのを見聞きした。みんな開発したいからね。
(おまけ) カスタマーサービスの人たちのためのキャリアパスを用意する
テクニカルサポートにはデバッグ能力を要求するため、資質の高い人を配置する必要がある More Joel on Software
新卒以外の採用ルートで未経験から開発者になるのは、いまは相当に難しいと思う。そんな人たちがキャリアアップするための試金石としてテスターがよいと思う。重要なお仕事だし、テストツールをプログラミングすることで開発者になるための準備期間 (学習) にもあてられる。システムの振る舞いや知識もテストを通して身につけられる。このお仕事を2-3年務められて、プログラミングも少し理解できるようになって、それでも開発者になりたいという意志があるなら開発者にステップアップすればよい。適正があるかどうかわからない状態で開発者を始めるよりも、ゆっくり学んでいけるのでうまくいくのではないか？と思ったりする。うちの会社はまだ社員を雇う余裕がないので私の持論の検証はできないが、どこかの会社でやってみてほしい。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時に起きた。1-2週間前に2年ほどやっていたドラクエタクトをやめた。飽きたのか自然ともういいかって感じでやめられた。それ以来、家に帰ってからゆっくり休む時間が増えた気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="qa-という業務の懐の広さ">qa という業務の懐の広さ&lt;/h2>
&lt;p>先週の水曜日から qa テストに移行している。スケジュールとしてはこのために1ヶ月を確保している。おそらくもう少し早く終えられるんじゃないかという気はしている。早く終われば次の開発の計画づくりを前倒しにすればよいのでそれは構わない。私は先週から残タスクのリファクタリングが終わりきらなかったのでややバタバタしていたが、メンバーはテストに専念してテスト環境で動かして意図しない振る舞いを issue 登録したり、直感とは反する振る舞いを issue 登録したりしている。&lt;/p>
&lt;p>新人さんや、未経験だけと開発者になりたいとジョブチェンジする人たち向けに、最初のキャリアとしてテスターや qa をするのがよいのではないかと私は考えている。きっかけは More Joel on Software に、テクニカルサポートは開発者を配置する必要があると書いてあった。しかし、テクニカルサポートだとスキルを身につけると持て余してしまうため、その業務ためのキャリアパスを考えないといけないと書いてあった。まったく同感だ。私がお手伝いしたある会社でもテクニカルサポートは1-2年で辞めているのを見聞きした。みんな開発したいからね。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>(おまけ) カスタマーサービスの人たちのためのキャリアパスを用意する&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>テクニカルサポートにはデバッグ能力を要求するため、資質の高い人を配置する必要がある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2021/10/09/162618">More Joel on Software&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>新卒以外の採用ルートで未経験から開発者になるのは、いまは相当に難しいと思う。そんな人たちがキャリアアップするための試金石としてテスターがよいと思う。重要なお仕事だし、テストツールをプログラミングすることで開発者になるための準備期間 (学習) にもあてられる。システムの振る舞いや知識もテストを通して身につけられる。このお仕事を2-3年務められて、プログラミングも少し理解できるようになって、それでも開発者になりたいという意志があるなら開発者にステップアップすればよい。適正があるかどうかわからない状態で開発者を始めるよりも、ゆっくり学んでいけるのでうまくいくのではないか？と思ったりする。うちの会社はまだ社員を雇う余裕がないので私の持論の検証はできないが、どこかの会社でやってみてほしい。&lt;/p></content></item><item><title>気分転換に開発はお休み</title><link>/diary/posts/2023/0827/</link><pubDate>Sun, 27 Aug 2023 12:44:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0827/</guid><description>0時に寝て3時5時7時と起きて8時に起きた。起きてからネットの記事を読みながらしばらくだらだらしていた。11時ぐらいにはオフィスへ行って今月分の請求書を発行して、9月のイベントで発表するネタの調査、三ノ宮.dev の slack で 課題管理について話した podcast を紹介してもらったお礼を述べたりとか、いろいろ自社のお仕事をしていた。
マイクロ法人のススメ たまたまだが、私がよく行くお店でマスターが1人でやり繰りしている飲食店が増えてきた。またコワーキングスペースなどへ行くと、マイクロ法人でがんばっている人たちと交流する機会も増えてきた。私自身マイクロ法人として1人で会社や事業を経営している立場なのでそういった似たもの同士な人たちとよく気があう。同じような人たちをみていて、マイクロ法人のなにが楽しいのかを、いずれちゃんとしたブログの記事にしたいと思う。外から観察していても働き方に共通点がある。
よいところを述べる前に、わるいところも言うべきだと思う。
(サラリーマンと比較して) 会計や税制といった財務知識が必要になる (サラリーマンと比較して) 書類などの事務手続き作業は増える (サラリーマンと比較して) 短期的な安定や信頼を得にくい 自分で営業しないといけない 自分で事業を設計しないといけない 同僚と雑談できない、困ったときに助けてもらえない 複数人で対応するような規模の大きな仕事はできない たくさんわるいところもある。これらのわるいところを受け入れた上でよいところもある。
お仕事はすべて自分で決められる 目標設定をしなくて済む (他者評価もされなくて済む) (サラリーマンと比較して) 事業がうまくいけばより大きな対価を得られやすい デメリットよりもメリットが上回るのならマイクロ法人がいいと私は思う。もちろん若い人には勧めない。経験のある人が評価されずにつまらない組織の仕事で残りの余生を過ごすぐらいなら、自分で思うよう好き勝手働いた方が人生としては楽しいのではないかと思ったりする。もちろんそれで失敗する人もいるだろうし、私も今後失敗するかもしれない。失敗したときに会社を辞めずにサラリーマンをしておけばよかったと後悔する日が来るかもしれない。仮に失敗したとしても、その瞬間までのマイクロ法人で働いてきた日々に価値を見出せればそれだけでよかったと思えるかどうか、と言い換えられるかもしれない。
楽しく働く
うちの会社の価値観の1つにしようと考えている。歳をとってシニア社員になるほど、楽しく働いている人は少なくなっていくように傍からはみえる。会社から評価されず、おもしろい仕事も任されず、ただ生活のために働いている人は多いのだろう。状況が許せば、そんな人がマイクロ法人になると、働く楽しさを取り戻せるかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時5時7時と起きて8時に起きた。起きてからネットの記事を読みながらしばらくだらだらしていた。11時ぐらいにはオフィスへ行って今月分の請求書を発行して、9月のイベントで発表するネタの調査、三ノ宮.dev の slack で &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0815/#課題管理とプロジェクトマネージメントの話を熱く語る">課題管理について話した podcast&lt;/a> を紹介してもらったお礼を述べたりとか、いろいろ自社のお仕事をしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="マイクロ法人のススメ">マイクロ法人のススメ&lt;/h2>
&lt;p>たまたまだが、私がよく行くお店でマスターが1人でやり繰りしている飲食店が増えてきた。またコワーキングスペースなどへ行くと、マイクロ法人でがんばっている人たちと交流する機会も増えてきた。私自身マイクロ法人として1人で会社や事業を経営している立場なのでそういった似たもの同士な人たちとよく気があう。同じような人たちをみていて、マイクロ法人のなにが楽しいのかを、いずれちゃんとしたブログの記事にしたいと思う。外から観察していても働き方に共通点がある。&lt;/p>
&lt;p>よいところを述べる前に、わるいところも言うべきだと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>(サラリーマンと比較して) 会計や税制といった財務知識が必要になる&lt;/li>
&lt;li>(サラリーマンと比較して) 書類などの事務手続き作業は増える&lt;/li>
&lt;li>(サラリーマンと比較して) 短期的な安定や信頼を得にくい&lt;/li>
&lt;li>自分で営業しないといけない&lt;/li>
&lt;li>自分で事業を設計しないといけない&lt;/li>
&lt;li>同僚と雑談できない、困ったときに助けてもらえない&lt;/li>
&lt;li>複数人で対応するような規模の大きな仕事はできない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>たくさんわるいところもある。これらのわるいところを受け入れた上でよいところもある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>お仕事はすべて自分で決められる&lt;/li>
&lt;li>目標設定をしなくて済む (他者評価もされなくて済む)&lt;/li>
&lt;li>(サラリーマンと比較して) 事業がうまくいけばより大きな対価を得られやすい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>デメリットよりもメリットが上回るのならマイクロ法人がいいと私は思う。もちろん若い人には勧めない。経験のある人が評価されずにつまらない組織の仕事で残りの余生を過ごすぐらいなら、自分で思うよう好き勝手働いた方が人生としては楽しいのではないかと思ったりする。もちろんそれで失敗する人もいるだろうし、私も今後失敗するかもしれない。失敗したときに会社を辞めずにサラリーマンをしておけばよかったと後悔する日が来るかもしれない。仮に失敗したとしても、その瞬間までのマイクロ法人で働いてきた日々に価値を見出せればそれだけでよかったと思えるかどうか、と言い換えられるかもしれない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>楽しく働く&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>うちの会社の価値観の1つにしようと考えている。歳をとってシニア社員になるほど、楽しく働いている人は少なくなっていくように傍からはみえる。会社から評価されず、おもしろい仕事も任されず、ただ生活のために働いている人は多いのだろう。状況が許せば、そんな人がマイクロ法人になると、働く楽しさを取り戻せるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>バランスチェアを購入した</title><link>/diary/posts/2023/0505/</link><pubDate>Fri, 05 May 2023 11:54:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0505/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。余裕のある生活を送っていると朝もすんなり起きれる。たぶん普段働き過ぎなんやな。今日は朝もお昼もご飯食べてないが、とくに気にならなくて余裕があるとお腹も空かないことに気付いた。
ジモティーで椅子の受け取り 以前コワーキングのオンラインイベントで ジモティーが熱い と聞いてから ジモティー にアカウント登録して、たまに眺めたりしていた。実家のオフィスで使う椅子をジモティーで探そうと思って検索していた。いくつか候補をみつけて最も近所で受け渡しが簡単そうだったのがバランスチェアだった。実家で使おうと思って購入を決めた。ジモティーで売買をやり取りするのは初めてだったので勝手がわからないものの、出品者とメッセージをやり取りして翌日には受け取りの待ち合わせをすることで話しが付いた。振り込みとか発送とかそういう概念がなくて、直接会って現物交換するときに現金で支払うという、なんというか、昔ながらの個人間取り引きになる。一周まわって新しい。
出品者が10年以上前に購入してブランドロゴがいまとは違うため、類似品と正規品との判断がつかないということで明言はしていないものの、おそらく VARIER MULTI ではないかと思われる。椅子じゃなくても10年以上使うとなにかしら劣化や変色などがみられると思う。もちろんこの椅子も新品と比較すればいくらかはそうだろうけど、10年以上使ってきたという歴史に対して色褪せない質感を醸しているのでおそらくはもともとの素材や構造が優れているのだと思う。
出品者の人もよい人で待ち合わせして受け取り／支払いの体験もよかった。一周まわって新しいと書いたのは、人と人のコミュニケーションの原点のようなものがある。ヤフオクやメルカリだとシステムとのやり取りだけで完結するので相対的にそういったものを思い出した。戻ってきて早速使ってみる。見た目の質感の良さの通り、座った感じの、フィットするのにまったくブレない剛性感もしっくりきて気に入った。当初は実家で使おうと思っていたものの、すごく気に入ったので現オフィスでセカンドチェアとして使うことに方針変更した。
姿勢もよくなりそうだし、背もたれがないので作業に集中したいときのルーチンにもよさそうに思う。
しくじり先生 前回の青春編 をみておもしろかったので続編の 竹原慎二先生「５０歳過ぎてもケンカを売られ続けてバリしんどい先生」完結編 をみた。ガチンコ時代の裏話などもあって懐かしくておもしろかった。またガチンコ時代の教え子でプロボクサーからは引退したものの、いまも仲良くしているメンバーもいて、そういうのもいろんな人の縁で社会がまわっているなにかを感じられてよい演出だったと思う。竹原氏は見た目怖いし、実際に強いし、無礼に対する態度も威圧的なものの、意外？と精神的には普通の人とあまり変わらない雰囲気だった。格闘技が強いかどうかよりも、精神を鍛えることの難しさや大事さが伺えた。見た目の強さよりも内面の強さというか、若い頃はあまりそういうことがわからない気がする。多くの人がある程度社会で揉まれていくうちになんとなく理解していくのではないかと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。余裕のある生活を送っていると朝もすんなり起きれる。たぶん普段働き過ぎなんやな。今日は朝もお昼もご飯食べてないが、とくに気にならなくて余裕があるとお腹も空かないことに気付いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ジモティーで椅子の受け取り">ジモティーで椅子の受け取り&lt;/h2>
&lt;p>以前コワーキングのオンラインイベントで &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0118/#コワーキングのオンラインイベント">ジモティーが熱い&lt;/a> と聞いてから &lt;a href="https://jmty.jp/">ジモティー&lt;/a> にアカウント登録して、たまに眺めたりしていた。実家のオフィスで使う椅子をジモティーで探そうと思って検索していた。いくつか候補をみつけて最も近所で受け渡しが簡単そうだったのがバランスチェアだった。実家で使おうと思って購入を決めた。ジモティーで売買をやり取りするのは初めてだったので勝手がわからないものの、出品者とメッセージをやり取りして翌日には受け取りの待ち合わせをすることで話しが付いた。振り込みとか発送とかそういう概念がなくて、直接会って現物交換するときに現金で支払うという、なんというか、昔ながらの個人間取り引きになる。一周まわって新しい。&lt;/p>
&lt;p>出品者が10年以上前に購入してブランドロゴがいまとは違うため、類似品と正規品との判断がつかないということで明言はしていないものの、おそらく &lt;a href="https://www.varierfurniture.com/en/multi/1700101191110">VARIER MULTI&lt;/a> ではないかと思われる。椅子じゃなくても10年以上使うとなにかしら劣化や変色などがみられると思う。もちろんこの椅子も新品と比較すればいくらかはそうだろうけど、10年以上使ってきたという歴史に対して色褪せない質感を醸しているのでおそらくはもともとの素材や構造が優れているのだと思う。&lt;/p>
&lt;p>出品者の人もよい人で待ち合わせして受け取り／支払いの体験もよかった。一周まわって新しいと書いたのは、人と人のコミュニケーションの原点のようなものがある。ヤフオクやメルカリだとシステムとのやり取りだけで完結するので相対的にそういったものを思い出した。戻ってきて早速使ってみる。見た目の質感の良さの通り、座った感じの、フィットするのにまったくブレない剛性感もしっくりきて気に入った。当初は実家で使おうと思っていたものの、すごく気に入ったので現オフィスでセカンドチェアとして使うことに方針変更した。&lt;/p>
&lt;p>姿勢もよくなりそうだし、背もたれがないので作業に集中したいときのルーチンにもよさそうに思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="しくじり先生">しくじり先生&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0502/#しくじり先生">前回の青春編&lt;/a> をみておもしろかったので続編の &lt;a href="https://www.tv-asahi.co.jp/shikujiri/backnumber2/0100/">竹原慎二先生「５０歳過ぎてもケンカを売られ続けてバリしんどい先生」完結編&lt;/a> をみた。ガチンコ時代の裏話などもあって懐かしくておもしろかった。またガチンコ時代の教え子でプロボクサーからは引退したものの、いまも仲良くしているメンバーもいて、そういうのもいろんな人の縁で社会がまわっているなにかを感じられてよい演出だったと思う。竹原氏は見た目怖いし、実際に強いし、無礼に対する態度も威圧的なものの、意外？と精神的には普通の人とあまり変わらない雰囲気だった。格闘技が強いかどうかよりも、精神を鍛えることの難しさや大事さが伺えた。見た目の強さよりも内面の強さというか、若い頃はあまりそういうことがわからない気がする。多くの人がある程度社会で揉まれていくうちになんとなく理解していくのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>第4期の法人決算に着手</title><link>/diary/posts/2023/0503/</link><pubDate>Wed, 03 May 2023 09:29:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0503/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きてドラクエタクトのランクマッチやってた。
法人決算 朝から着手した。過去の日記から 第3期の法人決算に着手した のは5月5日だったらしい。この情報だけでも昨年よりは体調がよく、いまの業務に集中できていることが伺える。過去3回分の法人決算のノウハウがあるから私にとって法人決算はなんら難しくない、ただの作業になる。しかし、こういった面倒なだけの事務手続きをいつ取り組めるかというのはモチベーション管理の視点からはとても大きな意味をもつように、年齢を重ねてから思うようになった。というのは本気を出せば数時間で終えるものの、あまり楽しい作業ではないので、他の楽しい開発や調べものに心を奪われがちになる。たった数時間なのだから先に事務手続きをやってから他の楽しいことやればいいやんと頭ではわかっているものの、それができるかどうかがモチベーション管理の難しいところ。連休の初日からそれができるのだから調子がよいのだろうと考えられる。
消費税の申告 法人決算と消費税の申告は同じタイミングで行うものの、それぞれの申告は独立している。消費税は未払金として決算書には記載する必要があるので普通にやると、法人決算の前に消費税の申告をやるという手順になるはず。昨年は3期目で免税事業者から課税事業者へと移り、初めての消費税申告でやや手間取ったが、今回は2回目なので昨年のノウハウがあって1.5時間もあれば完了した。昨年のメモを見返しながら課題管理システムに手順や要項をメモしながらやっているので実質1時間もあればできる。こうやって作業手順を洗練させていくのが課題管理的なやり方。昨年は消費税の算出と申告と会計処理を2日に分けて別々のタイミングで行っていた。会計システムに振替伝票を登録するやり方なども初めてでよくわからなかった。しかし、今年は全体像も手順もわかっているのでこれらの作業をまとめて完了できた。よい感じ。
パワーランチ 大学の同級生の友だちが実家に戻ってきた機会にオフィスを案内してお昼ご飯を食べて雑談してきた。本当は昨年末に予定していたが、年末休み前に 父の訃報 があって先送りしていた。引っ越してから知人がオフィスへ来た機会は初めてかな。お昼ご飯食べてカフェで雑談してなんやらかんやらで3時間ほど話していた。ざっくばらんに近況やキャリアや起業についての話しをしていた。友だちの会社は外資系なのでリストラが敢行されているが、その友だちはビジネスに近い方の業務をやっていて、そういう人たちはリストラされていないらしい。リストラされているのは新しいビジネスの種としてやってたプロジェクトのメンバーでそれはベテラン／新参に関係なくリストラされているそうなので外資の厳しさを伺える。あとはお仕事のパフォーマンスがよくない新参者がリストラされているのはそうらしい。
50歳のキャリアどうするといった話しをしていて、いまの会社でずっと働くという選択肢もある。一方で40歳を超えると転職はとても選択肢が限られるというのは私の経験からもそうで、おそらく50歳はさらに転職の選択肢が限定されるだろうと推測する。そうなると、起業するという選択肢もあるが、そういった将来のキャリア観をお互いに話していた。私からは誰にでも言っていることだけど、知り合いのスタートアップに転職するよりも自分で会社を作って好き勝手やるのが楽しいよとお奨めしておいた。
きんとん さんでシャトーブリアン定食 (2,600円) を食べた。ヒレの中心部分の柔らかい部分をシャトーブリアンと呼ぶらしい。とんかつの種類で言えばヒレカツに分類される。前から気になっていたメニューだったので祝日だし接待だしと良縁も重なって食べてきた。岩塩、わさび醤油、とんかつソースという3つのタレを使い分けられるところもよい。値が張るし、おいしかったし、見栄えもよいので接待にもよいメニューだと思う。食べログのとんかつ百名店[2022]の1つ。
これまで私はロースカツ派でヒレカツというのをあまり食べてこなかった。カツ丼も好きだが、通常はロースカツだと思う。東京へ出張したときに とん金 さんで食べたヒレカツがおいしかった。金曜日のランチがヒレカツ定食 (1,200円) になる。肉の暑さと柔らかさではきんとんさんのヒレカツに負けないインパクトがあったように思う。食べログの定食百名店[2021]の1つ。それ以来ヒレカツもおいしいなと思うようになってきた。加齢によって脂身をあまり食べられなくなったのもあるのかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きてドラクエタクトのランクマッチやってた。&lt;/p>
&lt;h2 id="法人決算">法人決算&lt;/h2>
&lt;p>朝から着手した。過去の日記から &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0505/">第3期の法人決算に着手した&lt;/a> のは5月5日だったらしい。この情報だけでも昨年よりは体調がよく、いまの業務に集中できていることが伺える。過去3回分の法人決算のノウハウがあるから私にとって法人決算はなんら難しくない、ただの作業になる。しかし、こういった面倒なだけの事務手続きをいつ取り組めるかというのはモチベーション管理の視点からはとても大きな意味をもつように、年齢を重ねてから思うようになった。というのは本気を出せば数時間で終えるものの、あまり楽しい作業ではないので、他の楽しい開発や調べものに心を奪われがちになる。たった数時間なのだから先に事務手続きをやってから他の楽しいことやればいいやんと頭ではわかっているものの、それができるかどうかがモチベーション管理の難しいところ。連休の初日からそれができるのだから調子がよいのだろうと考えられる。&lt;/p>
&lt;h2 id="消費税の申告">消費税の申告&lt;/h2>
&lt;p>法人決算と消費税の申告は同じタイミングで行うものの、それぞれの申告は独立している。消費税は未払金として決算書には記載する必要があるので普通にやると、法人決算の前に消費税の申告をやるという手順になるはず。昨年は3期目で免税事業者から課税事業者へと移り、初めての消費税申告でやや手間取ったが、今回は2回目なので昨年のノウハウがあって1.5時間もあれば完了した。昨年のメモを見返しながら課題管理システムに手順や要項をメモしながらやっているので実質1時間もあればできる。こうやって作業手順を洗練させていくのが課題管理的なやり方。昨年は消費税の算出と申告と会計処理を2日に分けて別々のタイミングで行っていた。会計システムに振替伝票を登録するやり方なども初めてでよくわからなかった。しかし、今年は全体像も手順もわかっているのでこれらの作業をまとめて完了できた。よい感じ。&lt;/p>
&lt;h2 id="パワーランチ">パワーランチ&lt;/h2>
&lt;p>大学の同級生の友だちが実家に戻ってきた機会にオフィスを案内してお昼ご飯を食べて雑談してきた。本当は昨年末に予定していたが、年末休み前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1226/">父の訃報&lt;/a> があって先送りしていた。引っ越してから知人がオフィスへ来た機会は初めてかな。お昼ご飯食べてカフェで雑談してなんやらかんやらで3時間ほど話していた。ざっくばらんに近況やキャリアや起業についての話しをしていた。友だちの会社は外資系なのでリストラが敢行されているが、その友だちはビジネスに近い方の業務をやっていて、そういう人たちはリストラされていないらしい。リストラされているのは新しいビジネスの種としてやってたプロジェクトのメンバーでそれはベテラン／新参に関係なくリストラされているそうなので外資の厳しさを伺える。あとはお仕事のパフォーマンスがよくない新参者がリストラされているのはそうらしい。&lt;/p>
&lt;p>50歳のキャリアどうするといった話しをしていて、いまの会社でずっと働くという選択肢もある。一方で40歳を超えると転職はとても選択肢が限られるというのは私の経験からもそうで、おそらく50歳はさらに転職の選択肢が限定されるだろうと推測する。そうなると、起業するという選択肢もあるが、そういった将来のキャリア観をお互いに話していた。私からは誰にでも言っていることだけど、知り合いのスタートアップに転職するよりも自分で会社を作って好き勝手やるのが楽しいよとお奨めしておいた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://tonkatsu-kinton.business.site/">きんとん&lt;/a> さんでシャトーブリアン定食 (2,600円) を食べた。ヒレの中心部分の柔らかい部分をシャトーブリアンと呼ぶらしい。とんかつの種類で言えばヒレカツに分類される。前から気になっていたメニューだったので祝日だし接待だしと良縁も重なって食べてきた。岩塩、わさび醤油、とんかつソースという3つのタレを使い分けられるところもよい。値が張るし、おいしかったし、見栄えもよいので接待にもよいメニューだと思う。食べログのとんかつ百名店[2022]の1つ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0503_kinton.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>これまで私はロースカツ派でヒレカツというのをあまり食べてこなかった。カツ丼も好きだが、通常はロースカツだと思う。東京へ出張したときに &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1316/A131603/13025438/">とん金&lt;/a> さんで食べたヒレカツがおいしかった。金曜日のランチがヒレカツ定食 (1,200円) になる。肉の暑さと柔らかさではきんとんさんのヒレカツに負けないインパクトがあったように思う。食べログの定食百名店[2021]の1つ。それ以来ヒレカツもおいしいなと思うようになってきた。加齢によって脂身をあまり食べられなくなったのもあるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0503_tonkin.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>飛び石のお仕事</title><link>/diary/posts/2023/0502/</link><pubDate>Tue, 02 May 2023 19:02:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0502/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。休んでもよかったんだけど、休む理由がないので飛び石でお仕事することにした。
docker エコシステムの調査 少し前に docker をライブラリとして使って運用ツールを作った 。その内容をテックブログに書こうと思って docker のソフトウェアスタックやアーキテクチャの背景を調べ直していた。もっとたくさんいろんな記事を読んだのだけど、次の記事とそこから辿れるものを読むとよいだろうと思う。
Docker社がエンタープライズ事業を譲渡した今、Dockerの父が思うこと The differences between Docker, containerd, CRI-O and runc Red Hat, Google Engineers Work on a Way for Kubernetes to Run Containers Without Docker コンテナに関して cri と oci という2つの標準化があることを学び、その実装として docker 社が使っているツールに関係があるのが次の3つになる。おもしろいことにすべて docker 社のリポジトリにはなく、oss として然るべき所管の organization にリポジトリがある。
https://github.com/moby/moby https://github.com/opencontainers/runc https://github.com/containerd/containerd すべて docker 社がオリジナルを作って、いまも moby は docker 社が主体となって開発を継続しているだろうけれど、コンテナの実行環境のプラットフォームは k8s に取って変わられ、cri のコンテナランタイムとしての containerd があれば moby は docker daemon や docker engine のためのツールでしかなくなっている。当初 docker と moby を分割したのは、docker を開発ツール、moby を infrastructure にするという判断の下、moby を k8s のようなプラットフォームにしたかったはずである。しかし、結果的にその標準化競争に破れ containerd があれば dockerd daemon は不要になったとも解釈できる。docker という名前はコンテナのエコシステムにおいて docker 社が提供するコマンドラインやプロダクトの総称としての名前でしかなくなってしまっていて、一世を風靡した docker というパッケージングシステムの開発元に同情してしまう感もある。いまの docker engine は docker daemon と containerd の2つの daemon を起動していて docker 社としては微妙なアーキテクチャになっているのではないかと推測する。とくに swarm なんか最早削除したいだろう。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。休んでもよかったんだけど、休む理由がないので飛び石でお仕事することにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="docker-エコシステムの調査">docker エコシステムの調査&lt;/h2>
&lt;p>少し前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0327/">docker をライブラリとして使って運用ツールを作った&lt;/a> 。その内容をテックブログに書こうと思って docker のソフトウェアスタックやアーキテクチャの背景を調べ直していた。もっとたくさんいろんな記事を読んだのだけど、次の記事とそこから辿れるものを読むとよいだろうと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.inductor.me/entry/2019/11/22/072353">Docker社がエンタープライズ事業を譲渡した今、Dockerの父が思うこと&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.tutorialworks.com/difference-docker-containerd-runc-crio-oci/">The differences between Docker, containerd, CRI-O and runc&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://thenewstack.io/oci-building-way-kubernetes-run-containers-without-docker/">Red Hat, Google Engineers Work on a Way for Kubernetes to Run Containers Without Docker&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>コンテナに関して cri と oci という2つの標準化があることを学び、その実装として docker 社が使っているツールに関係があるのが次の3つになる。おもしろいことにすべて docker 社のリポジトリにはなく、oss として然るべき所管の organization にリポジトリがある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/moby/moby">https://github.com/moby/moby&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/opencontainers/runc">https://github.com/opencontainers/runc&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/containerd/containerd">https://github.com/containerd/containerd&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>すべて docker 社がオリジナルを作って、いまも moby は docker 社が主体となって開発を継続しているだろうけれど、コンテナの実行環境のプラットフォームは k8s に取って変わられ、cri のコンテナランタイムとしての containerd があれば moby は docker daemon や docker engine のためのツールでしかなくなっている。当初 docker と moby を分割したのは、docker を開発ツール、moby を infrastructure にするという判断の下、moby を k8s のようなプラットフォームにしたかったはずである。しかし、結果的にその標準化競争に破れ containerd があれば dockerd daemon は不要になったとも解釈できる。docker という名前はコンテナのエコシステムにおいて docker 社が提供するコマンドラインやプロダクトの総称としての名前でしかなくなってしまっていて、一世を風靡した docker というパッケージングシステムの開発元に同情してしまう感もある。いまの docker engine は docker daemon と containerd の2つの daemon を起動していて docker 社としては微妙なアーキテクチャになっているのではないかと推測する。とくに swarm なんか最早削除したいだろう。&lt;/p>
&lt;p>こういった docker を取り巻くエコシステムやツールの背景を説明するだけでも1つの記事になりそうなことが1日調べていてわかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="しくじり先生">しくじり先生&lt;/h2>
&lt;p>たまたま &lt;a href="https://www.tv-asahi.co.jp/shikujiri/backnumber2/0099/">竹原慎二先生「５０歳過ぎてもケンカを売られ続けてバリしんどい先生」&lt;/a> をみたらおもしろかった。ガチンコをリアルタイムでみていた世代なので竹原氏には好感をもっている。少し前に &lt;a href="https://www.nhk.or.jp/kenko/atc_731.html">【あの人の健康法】元プロボクサー・竹原慎二の膀胱（ぼうこう）がんとの闘い&lt;/a> のような、闘病生活の記事もみかけていた。病気は克服してがんばっているといるようにみえる。よかった。もう51歳なのか。&lt;/p>
&lt;p>この番組の中で若い頃に上京してボクシングジムへ通ったときに根性の定義が変わったという話しが出てくる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>殴られても耐えることを根性だと思っていた。そのときに初めて殴られようが何しようが毎日辛い練習を重ねるのが根性だと気付かされた。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>地元で最強だったのが、ボクシングジムのヤンキーでもない先輩にまったく太刀打ちできなかったという。そのとき1番違うのはスタミナだったらしく、竹原氏は1分で息がきれるのに相手は軽く流すといった様相だった。この先輩にボコボコにされた経験を経てそれから心を改めて真面目になったと言う。その後ボクシングと真剣に向き合い、1995年に日本人初のミドル級世界チャンピオンになる。おそらく番組の主旨的に若ものへのメッセージとして「強さ」について話されていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「ケンカに強い」だけが「強さ」じゃない、「強さ」の意味を履き違えずに生きよう。大人になると、いろんな強さを知る。大切な人のために仕事をどれだけ頑張れるか、辛い状況でもじっと耐えることができるか。そういう強さもある。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私は誰かのために仕事をがんばったことないし、辛い状況を耐えるみたいなこともほぼやってなくて、嫌になったら仕事を辞めてて、こういう言葉にあうと自分を恥じてしまう。その後、喧嘩自慢で youtube 動画を検索していたらまさにそういうのがあった。竹原氏が「勝てるはずねぇだろ、お前らこんな茶番なことすんなよ」とぼやいていた。先の番組の中でも触れていたが、本当に真剣勝負したいと思って来ているのではなく、記念に戦ってみたいという不純な動機でやってくる人が多いらしい。たしかにそれは相手するのがしんどそう。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/O2rjpxf9W7U" allowfullscreen title="懲りない喧嘩自慢に終止符を打ってみた">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>プロダクトのリリース</title><link>/diary/posts/2023/0425/</link><pubDate>Tue, 25 Apr 2023 08:53:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0425/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。朝起きてからドラクエタクトしてた。
リリース 今日がプロダクトのリリースとなる。先週前半にはテストを完了して開発作業も終えてインフラの整備やドキュメントの作成に注力してきたのでここ数日の様子をみれば無難に順調にリリースできたようにみえる。結果からみれば「余裕でしたね」とコメントされても大きく外れてはいない。6ヶ月でやってと言われた開発を、3ヶ月目に5ヶ月でできると勝手に短縮して、4ヶ月目にやっぱ間に合わないからもう1ヶ月待ってと6ヶ月に戻した。一人時間差攻撃みたいなマネジメントをして完了した。ここ2ヶ月ほど私がいくつか開発やデバッグを肩代わりをして開発の下支えをした。別に私がやったらいけないという制約はないけれど、メンバーの教育も含まれているプロジェクトなのでなるべくメンバーが経験を積んでスキルを磨くのが望ましい。この件はちょっとズルしましたと進捗報告している。まずはうまくいって安心した。
ともあれ、私がプロジェクトマネジャーという肩書きをもって臨んだプロジェクトで概ねスケジュール通りに開発を進捗させてお客さんの要件にあったプロダクトを作り上げたことそのものが、私のキャリアにおいても重要なことであるし、うちの会社では課題管理という分野をビジネスの中核にしていく上での最初の実績として大きな意義のあるプロジェクトだった。課題管理はチーム開発において強力な武器になる。これまでの自分と、そう大きく変わらない働き方をマネージャーでやっても結果を出せたことは自信にもつながる。
この後は6ヶ月間の大きなふりかえりも控えていて、課題管理に溜まったデータを分析して、次開発への改善などにもつなげていこうと思う。過去の経験則では課題管理の価値を実感してもらうのに半年はかかるというのが私の持論。それは比較的、最初から課題管理システムを使えていたうちのチームでも同じだと思う。私がやっている課題管理とメンバーのそれとの違い、その違いによる実際の業務における成果などを分析していくと示唆を与えられるのではないかと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。朝起きてからドラクエタクトしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リリース">リリース&lt;/h2>
&lt;p>今日がプロダクトのリリースとなる。先週前半にはテストを完了して開発作業も終えてインフラの整備やドキュメントの作成に注力してきたのでここ数日の様子をみれば無難に順調にリリースできたようにみえる。結果からみれば「余裕でしたね」とコメントされても大きく外れてはいない。6ヶ月でやってと言われた開発を、3ヶ月目に5ヶ月でできると勝手に短縮して、4ヶ月目にやっぱ間に合わないからもう1ヶ月待ってと6ヶ月に戻した。一人時間差攻撃みたいなマネジメントをして完了した。ここ2ヶ月ほど私がいくつか開発やデバッグを肩代わりをして開発の下支えをした。別に私がやったらいけないという制約はないけれど、メンバーの教育も含まれているプロジェクトなのでなるべくメンバーが経験を積んでスキルを磨くのが望ましい。この件はちょっとズルしましたと進捗報告している。まずはうまくいって安心した。&lt;/p>
&lt;p>ともあれ、私がプロジェクトマネジャーという肩書きをもって臨んだプロジェクトで概ねスケジュール通りに開発を進捗させてお客さんの要件にあったプロダクトを作り上げたことそのものが、私のキャリアにおいても重要なことであるし、うちの会社では課題管理という分野をビジネスの中核にしていく上での最初の実績として大きな意義のあるプロジェクトだった。課題管理はチーム開発において強力な武器になる。これまでの自分と、そう大きく変わらない働き方をマネージャーでやっても結果を出せたことは自信にもつながる。&lt;/p>
&lt;p>この後は6ヶ月間の大きなふりかえりも控えていて、課題管理に溜まったデータを分析して、次開発への改善などにもつなげていこうと思う。過去の経験則では課題管理の価値を実感してもらうのに半年はかかるというのが私の持論。それは比較的、最初から課題管理システムを使えていたうちのチームでも同じだと思う。私がやっている課題管理とメンバーのそれとの違い、その違いによる実際の業務における成果などを分析していくと示唆を与えられるのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>昔の上長の背中を追う</title><link>/diary/posts/2023/0310/</link><pubDate>Fri, 10 Mar 2023 08:40:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0310/</guid><description>2時に寝て7時半に起きた。昨日もWBCをみてから晩ご飯を食べて軽く作業してそのまま寝た。
伴奏 ここ2-3日若いメンバーの開発をサポートしている。
「◯◯ができません」
私が5分ほどでググってできそうなドキュメントや so をみつけてリンクを貼る。
「できました。」
みたいなやり取りを何度かした。大して難しくない処理を実装できないのは公式ドキュメントをちゃんと読んでいないのと、インターネットの検索方法を習得していないように私からはみえる。一度、定例会議のときに google の言語設定を英語にした方がよい。日本のキュレーションサイトの記事の品質は低いからと伝えたが、まだそれを実践しているようにはみえない。いまや英語は deepl で翻訳すれば大半を斜め読みできる。私も deepl で読んでいると教えたりしているのだけど、日本語の記事しか検索していないから未知のことをできないとなってしまう。
チャットで困っていることや問題点を整理したり、どういう視点で調べていくかをやり取りしながら本人が理解して作業できるようにサポートしている。私がやれば10分で終わるようなことを2時間ぐらいかけてチャットしている。それで昼間は自分のお仕事をやらずチャットの話し相手を務めている。誰もが最初は初心者なのでそういう時期はある。以前は質問すらできていなかったところを、あれができないとか、これがわからないとか質問できるようになったというのは成長したと受け取れる。わからないことを説明してもらうことで、私も相手のことを理解できて適切な指示や指導ができる。その過程でプログラミングの理解度も測れるので issue をアサインするときの参考にもなる。
曖昧なことをチャットで聞くのは効率が悪いから、口頭であれこれ質問してくれるようになるのがこの次のステップかな。以前と比べて質問してくれるようになったので信頼関係は少しずつ構築できてきつつあるのかもしれない。
昔の自分といまの自分 既存のある java のコードを読んでいて、私の中ではワーストから数えた方が早いほどのひどいコードをみている。java の言語仕様もプログラミングもどちらもよくわかっていない人がキュレーションサイトにあるような記事を読んで動くように作ったようなツールにみえる。アリエルを辞めてからいくつかの会社で働いてきて java のコードも読み書きしてきた。これまでの経験からその職場での java のコードは品質が高かったし、私もその影響で java の設計やアーキテクチャにも関心をもつようになった。私は未熟なので人並み程度のプログラミングしかできないが、そのスキルを底上げしてもらったのはその職場での3年間の java 開発といえる。私にとっての普通が当時の開発体験やチームの同僚になったことでそれ以降に出会った開発者の大半はスキルが低いようにみえてしまう。そして、その後に私がどんなプロダクトを開発しても決して当時の先輩方に敵うことはないと慢心することもない。だからプロダクトの開発を終えて、組織の方向性にあわなければすぐに辞めることもできた。
いま私がメンバーに教えていることも、メンバーからみたら少し厳しくみえるかもしれない。私にとって先人のような偉大な開発者に自分もなれるんやろか？とか思いながらマネジメントをしていたりする。今週はとくに18時にホテル戻って2-3時間寝て22時頃から2-3時間コードを書いたりしていた。当時の上長もよくそうやって開発していた。当時の私はよく働いたが、そんな私からみてもその上長もよく働いていた。そして上長の生産性は私よりも数倍高かった。お互いに課題管理システム上にいることはわかっていたし、夜中の1時頃にチケット上でやり取りすることもあった。私もいま当時の上長と同じようなことをやっているなと感慨に浸りながら夜中にコードを書いていた。うちのチームのメンバーは誰も夜中に開発していないことだけが当時とは違うことにも気付いた。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時半に起きた。昨日もWBCをみてから晩ご飯を食べて軽く作業してそのまま寝た。&lt;/p>
&lt;h2 id="伴奏">伴奏&lt;/h2>
&lt;p>ここ2-3日若いメンバーの開発をサポートしている。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「◯◯ができません」&lt;/p>
&lt;p>私が5分ほどでググってできそうなドキュメントや so をみつけてリンクを貼る。&lt;/p>
&lt;p>「できました。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>みたいなやり取りを何度かした。大して難しくない処理を実装できないのは公式ドキュメントをちゃんと読んでいないのと、インターネットの検索方法を習得していないように私からはみえる。一度、定例会議のときに google の言語設定を英語にした方がよい。日本のキュレーションサイトの記事の品質は低いからと伝えたが、まだそれを実践しているようにはみえない。いまや英語は deepl で翻訳すれば大半を斜め読みできる。私も deepl で読んでいると教えたりしているのだけど、日本語の記事しか検索していないから未知のことをできないとなってしまう。&lt;/p>
&lt;p>チャットで困っていることや問題点を整理したり、どういう視点で調べていくかをやり取りしながら本人が理解して作業できるようにサポートしている。私がやれば10分で終わるようなことを2時間ぐらいかけてチャットしている。それで昼間は自分のお仕事をやらずチャットの話し相手を務めている。誰もが最初は初心者なのでそういう時期はある。以前は質問すらできていなかったところを、あれができないとか、これがわからないとか質問できるようになったというのは成長したと受け取れる。わからないことを説明してもらうことで、私も相手のことを理解できて適切な指示や指導ができる。その過程でプログラミングの理解度も測れるので issue をアサインするときの参考にもなる。&lt;/p>
&lt;p>曖昧なことをチャットで聞くのは効率が悪いから、口頭であれこれ質問してくれるようになるのがこの次のステップかな。以前と比べて質問してくれるようになったので信頼関係は少しずつ構築できてきつつあるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="昔の自分といまの自分">昔の自分といまの自分&lt;/h2>
&lt;p>既存のある java のコードを読んでいて、私の中ではワーストから数えた方が早いほどのひどいコードをみている。java の言語仕様もプログラミングもどちらもよくわかっていない人がキュレーションサイトにあるような記事を読んで動くように作ったようなツールにみえる。アリエルを辞めてからいくつかの会社で働いてきて java のコードも読み書きしてきた。これまでの経験からその職場での java のコードは品質が高かったし、私もその影響で java の設計やアーキテクチャにも関心をもつようになった。私は未熟なので人並み程度のプログラミングしかできないが、そのスキルを底上げしてもらったのはその職場での3年間の java 開発といえる。私にとっての普通が当時の開発体験やチームの同僚になったことでそれ以降に出会った開発者の大半はスキルが低いようにみえてしまう。そして、その後に私がどんなプロダクトを開発しても決して当時の先輩方に敵うことはないと慢心することもない。だからプロダクトの開発を終えて、組織の方向性にあわなければすぐに辞めることもできた。&lt;/p>
&lt;p>いま私がメンバーに教えていることも、メンバーからみたら少し厳しくみえるかもしれない。私にとって先人のような偉大な開発者に自分もなれるんやろか？とか思いながらマネジメントをしていたりする。今週はとくに18時にホテル戻って2-3時間寝て22時頃から2-3時間コードを書いたりしていた。当時の上長もよくそうやって開発していた。当時の私はよく働いたが、そんな私からみてもその上長もよく働いていた。そして上長の生産性は私よりも数倍高かった。お互いに課題管理システム上にいることはわかっていたし、夜中の1時頃にチケット上でやり取りすることもあった。私もいま当時の上長と同じようなことをやっているなと感慨に浸りながら夜中にコードを書いていた。うちのチームのメンバーは誰も夜中に開発していないことだけが当時とは違うことにも気付いた。&lt;/p></content></item><item><title>今日は打ち合わせの多い日だった</title><link>/diary/posts/2023/0120/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 08:34:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0120/</guid><description>1時に寝て2時、3時、6時と起きて7時に起きた。久しぶりに胃酸が逆流して気分悪かった。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。sveltekit アプリで使う ui フレームワークの相談をして、昨日の課題管理の雑談内容 からさらに考察を深めた。私の中では知っていたことだったはずなのに、いつの間にか、そのことを軽視してしまっていることを再認識したような発見だった。
コミュ障の私にとってはペアワークという概念がすっぽり抜けていたことは昨日書いた通りだが、それでもいまマネージャーとしてそれなりにコードレビューやインフラタスクに時間を割いている。プロジェクトマネジメントだけをやっているわけではない。それは自分が遊撃として開発者のメンバーを手伝っていることに相当するなと気付いて、そう言えば、過去に五月雨式にだらだらと遅れるようなプロジェクトでは、他のメンバーのタスクが遅れることを横からみているだけしかやってなかったような気がした。もし私が自分のタスクを投げ出して遅れている課題に介入したらどうなっただろうか？と思考実験するだけの余地はあった。
もう1つ。盛り上がった話しにおっさんはエモい話しをしにくいと私が考えていると伝えた。なぜなら、私の経験則ではエモい話しをするおっさんは総じてスキルをもっていなかった。具体的な知識やプラクティスを話すときはエモい話にならないからだ。その発言に対して、はらさんからはこんなコメントが返ってきた。おっさんもスキルはあるのだけど、そのスキルが時代にあわなくなって古くなってしまった。現場の技術とあわないスキルは、現場の人間からみるとスキルがない人と同じである。少し前に40歳の壁という本を読んだが、そのノリで言うと、40歳になるとスキルが現場に通じなくなる。
いまマネージャーをしていて気付かないうちに遊撃というポジションをこなしているのではないかと思うようになってきた。原則として実務をやらず、プロジェクトマネジメントをしている。とはいえ、コードレビューには2-3日／週ぐらいの工数を割いてきた。
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) January 21, 2023 sveltekit アプリのデプロイ 昨日の続き。Building your app によると、sveltekit のビルドは vite と adapter の2段階で行われる。gitlab ci/cd で node.js 向けにビルドして、それを docker イメージに同梱して、コンテナレジストリに登録する。あとはテスト環境で構築している docker compose に組み込むだけ。今日中にできたらいいなと思って、ぎりぎりだったけど、テスト環境で node.js 上にデプロイしたアプリと疎通できるところまでできた。ssr を介して web api サーバーと疎通できるところまで整備した。ここから先はメンバーに管理画面を作っていってもらう。メンバーの開発着手前にデプロイが一通りできているという気持ちよさ。
起業相談 過去に働いていた会社の、私と同い年の元同僚が起業するというので相談にのることに。私が会社を作ってなんとかやっているのをみて関心が出てきたという。いきなり会社を辞めると不安だから副業から始めて、本業の収入を上回るようになったから個人事業主から法人化しようと考えているらしい。実際に会社を辞めるかどうかはまだこれから検討するのかな？本業をやりながら最大4つか5つの副業をまわしてたというから驚き。そんなこと物理的に可能なの？と思ったら開発は人を雇ってマネジメントだけやったりしていたらしい。おそらく4人ぐらい開発者を雇っているという雰囲気だったけど、それでも本業をやりながら4つもマネジメントをするのは相当に大変だと思う。十分にその同僚の能力を認めているつもりだったけれど、それ以上の忍耐や集中力をもっていて、もしかしたら過小評価していたのかもしれない。1つの会社内でも3つ以上プロジェクトを兼任して成果を出しているマネージャーなんか私は見たことない。それを本業と副業と寄せ集めの開発者で実現しているのは類稀な能力だと思う。本人も睡眠時間削って働いてやり過ぎたとは言っていたが。法人登記、税金、節税、働き方とか、ざっくばらんに私が起業してやってきた3年間のお話しをした。なにかしら役に立って活躍されるといいな。</description><content>&lt;p>1時に寝て2時、3時、6時と起きて7時に起きた。久しぶりに胃酸が逆流して気分悪かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。sveltekit アプリで使う ui フレームワークの相談をして、&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0119/#課題管理の雑談">昨日の課題管理の雑談内容&lt;/a> からさらに考察を深めた。私の中では知っていたことだったはずなのに、いつの間にか、そのことを軽視してしまっていることを再認識したような発見だった。&lt;/p>
&lt;p>コミュ障の私にとってはペアワークという概念がすっぽり抜けていたことは昨日書いた通りだが、それでもいまマネージャーとしてそれなりにコードレビューやインフラタスクに時間を割いている。プロジェクトマネジメントだけをやっているわけではない。それは自分が遊撃として開発者のメンバーを手伝っていることに相当するなと気付いて、そう言えば、過去に五月雨式にだらだらと遅れるようなプロジェクトでは、他のメンバーのタスクが遅れることを横からみているだけしかやってなかったような気がした。もし私が自分のタスクを投げ出して遅れている課題に介入したらどうなっただろうか？と思考実験するだけの余地はあった。&lt;/p>
&lt;p>もう1つ。盛り上がった話しにおっさんはエモい話しをしにくいと私が考えていると伝えた。なぜなら、私の経験則ではエモい話しをするおっさんは総じてスキルをもっていなかった。具体的な知識やプラクティスを話すときはエモい話にならないからだ。その発言に対して、はらさんからはこんなコメントが返ってきた。おっさんもスキルはあるのだけど、そのスキルが時代にあわなくなって古くなってしまった。現場の技術とあわないスキルは、現場の人間からみるとスキルがない人と同じである。少し前に40歳の壁という本を読んだが、そのノリで言うと、40歳になるとスキルが現場に通じなくなる。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">いまマネージャーをしていて気付かないうちに遊撃というポジションをこなしているのではないかと思うようになってきた。原則として実務をやらず、プロジェクトマネジメントをしている。とはいえ、コードレビューには2-3日／週ぐらいの工数を割いてきた。&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1616767644002291712?ref_src=twsrc%5Etfw">January 21, 2023&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="sveltekit-アプリのデプロイ">sveltekit アプリのデプロイ&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。&lt;a href="https://kit.svelte.dev/docs/building-your-app">Building your app&lt;/a> によると、sveltekit のビルドは vite と adapter の2段階で行われる。gitlab ci/cd で node.js 向けにビルドして、それを docker イメージに同梱して、コンテナレジストリに登録する。あとはテスト環境で構築している docker compose に組み込むだけ。今日中にできたらいいなと思って、ぎりぎりだったけど、テスト環境で node.js 上にデプロイしたアプリと疎通できるところまでできた。ssr を介して web api サーバーと疎通できるところまで整備した。ここから先はメンバーに管理画面を作っていってもらう。メンバーの開発着手前にデプロイが一通りできているという気持ちよさ。&lt;/p>
&lt;h2 id="起業相談">起業相談&lt;/h2>
&lt;p>過去に働いていた会社の、私と同い年の元同僚が起業するというので相談にのることに。私が会社を作ってなんとかやっているのをみて関心が出てきたという。いきなり会社を辞めると不安だから副業から始めて、本業の収入を上回るようになったから個人事業主から法人化しようと考えているらしい。実際に会社を辞めるかどうかはまだこれから検討するのかな？本業をやりながら最大4つか5つの副業をまわしてたというから驚き。そんなこと物理的に可能なの？と思ったら開発は人を雇ってマネジメントだけやったりしていたらしい。おそらく4人ぐらい開発者を雇っているという雰囲気だったけど、それでも本業をやりながら4つもマネジメントをするのは相当に大変だと思う。十分にその同僚の能力を認めているつもりだったけれど、それ以上の忍耐や集中力をもっていて、もしかしたら過小評価していたのかもしれない。1つの会社内でも3つ以上プロジェクトを兼任して成果を出しているマネージャーなんか私は見たことない。それを本業と副業と寄せ集めの開発者で実現しているのは類稀な能力だと思う。本人も睡眠時間削って働いてやり過ぎたとは言っていたが。法人登記、税金、節税、働き方とか、ざっくばらんに私が起業してやってきた3年間のお話しをした。なにかしら役に立って活躍されるといいな。&lt;/p></content></item><item><title>東京出張 2回目</title><link>/diary/posts/2022/1128/</link><pubDate>Mon, 28 Nov 2022 08:10:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1128/</guid><description>0時に寝て4時に起きた。5時前には家を出た。初日だけは早起きして新幹線乗らないといけないので緊張する。新神戸6時10分発が始発になる。始発に乗った方が混雑もしていない。9時過ぎにはお手伝い先のオフィスについて業務を始められた。移動に約3時間。早起きは三文の徳みたいな話。
フルリモートワーク 朝一でオフィスに着いたものの、チームのメンバーの1人はお休み、2人は在宅勤務、上長は出張だったので私が一人だけオフィスワークしてた。普段は私がフルリモートワークなのでうちのチームはリモートワークの働き方が容易になるように業務を設計している。私がオフィスにいようが、普通にリモートワークするのはある意味で自然な働き方とも言える。周りのチームの人に「あっ、いたんですね」とか声を掛けられながら1人で黙々とお仕事してた。
全国旅行支援 + ただいま東京プラス 今回の出張は全国旅行支援で宿泊費が40%オフになっていて、且つ ただいま東京プラス という取り組みで3000円/日のクーポン券が付いていた。 region PAY というアプリにクーポンを登録して QR コード決済で対応店舗で買いものできる。すべてのお店が対応しているわけではないが、普通に周りの飲食店やコンビニなどでも使えた。ちょっとよい晩ご飯の定食を食べて、帰りにコンビニで飲みものを買って帰るぐらいの贅沢ができる。至れり尽くせり。
競輪選手というキャリア ホテルでたまたまテレビをつけたらやっていておもしろかった。競輪オタクが競輪選手になったらめっちゃ強くて無双している、どこかのラノベみたいな話し。競輪という競技を私はあまりよく知らなかった。なぜこんなことができるかというと、競輪というスポーツは純粋な体力や身体能力で勝敗が決まらないらしい。試合展開の駆け引きがあって最後に勝敗が決まる。競輪オタクはすべての選手のプレースタイルを記憶していて、個々の選手の戦術を予測して対策できるから勝てるのだという。
競技経験ゼロ！28歳の「脱サラ競輪選手」。“オタク知識”をフル活用してまさかの快進撃</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きた。5時前には家を出た。初日だけは早起きして新幹線乗らないといけないので緊張する。新神戸6時10分発が始発になる。始発に乗った方が混雑もしていない。9時過ぎにはお手伝い先のオフィスについて業務を始められた。移動に約3時間。早起きは三文の徳みたいな話。&lt;/p>
&lt;h2 id="フルリモートワーク">フルリモートワーク&lt;/h2>
&lt;p>朝一でオフィスに着いたものの、チームのメンバーの1人はお休み、2人は在宅勤務、上長は出張だったので私が一人だけオフィスワークしてた。普段は私がフルリモートワークなのでうちのチームはリモートワークの働き方が容易になるように業務を設計している。私がオフィスにいようが、普通にリモートワークするのはある意味で自然な働き方とも言える。周りのチームの人に「あっ、いたんですね」とか声を掛けられながら1人で黙々とお仕事してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="全国旅行支援--ただいま東京プラス">全国旅行支援 + ただいま東京プラス&lt;/h2>
&lt;p>今回の出張は全国旅行支援で宿泊費が40%オフになっていて、且つ &lt;a href="https://ryokoshientokyo.jp/">ただいま東京プラス&lt;/a> という取り組みで3000円/日のクーポン券が付いていた。
&lt;a href="https://region-pay.com/">region PAY&lt;/a> というアプリにクーポンを登録して QR コード決済で対応店舗で買いものできる。すべてのお店が対応しているわけではないが、普通に周りの飲食店やコンビニなどでも使えた。ちょっとよい晩ご飯の定食を食べて、帰りにコンビニで飲みものを買って帰るぐらいの贅沢ができる。至れり尽くせり。&lt;/p>
&lt;h2 id="競輪選手というキャリア">競輪選手というキャリア&lt;/h2>
&lt;p>ホテルでたまたまテレビをつけたらやっていておもしろかった。競輪オタクが競輪選手になったらめっちゃ強くて無双している、どこかのラノベみたいな話し。競輪という競技を私はあまりよく知らなかった。なぜこんなことができるかというと、競輪というスポーツは純粋な体力や身体能力で勝敗が決まらないらしい。試合展開の駆け引きがあって最後に勝敗が決まる。競輪オタクはすべての選手のプレースタイルを記憶していて、個々の選手の戦術を予測して対策できるから勝てるのだという。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://post.tv-asahi.co.jp/post-202706/">競技経験ゼロ！28歳の「脱サラ競輪選手」。“オタク知識”をフル活用してまさかの快進撃&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>お仕事探しのふりかえり</title><link>/diary/posts/2022/1003/</link><pubDate>Mon, 03 Oct 2022 13:48:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1003/</guid><description>2時に寝て7時に起きた。とくに可もなく不可もなく淡々とリリース前の開発の詰めや検証をしていた。大きな改修を先週末に終えていたので後始末的なタスクが主だった。
お仕事探し終了 いくつか選考して次のお仕事を決めた。8月からお仕事探しをしていた。いくつか求人プラットフォームのステータを更新し、途中まで選考が進んでいた会社には辞退メールを送った。昨年は1ヶ月ほどで次のお仕事をたまたまみつけたけど、今回は2ヶ月ぐらいかけて求職活動をしていた。探す期間が短いとどうしても妥協したり近視眼的な考えに陥ってしまいやすい。心に余裕があることの利点を考慮して2ヶ月ぐらいかけるのがちょうどよいのかもしれない。私は基本的に辞めると決めて関係者と調整してから次を探す人間なので転職活動に失敗すると無職になるリスクが高い。自分の会社に所属していると、最悪の場合、契約終了時に次のお仕事がなくても無職になるわけではない。この安心感が人生において重要なものだとわかるようにもなってきた。
今回は3つの経路を使ってお仕事探しをしていた。
人脈 スカウト エージェント 以前にも書いた が、私のような人間は普通の求職活動をしても、他者と比べて秀でたところがなく競争に勝つのが難しい。コミュニティやいくつかの会社で働いてきた人脈を駆使して、自分という人間を知っている人からお仕事をもらうしか生き残りの戦略はないのかもしれない。次のお仕事は課題管理を徹底的に実践して他社のお手伝いをする。うちの会社が今後ビジネスをやっていけるかどうかの分水嶺になるかもしれない。できるだけの準備をして臨む。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きた。とくに可もなく不可もなく淡々とリリース前の開発の詰めや検証をしていた。大きな改修を先週末に終えていたので後始末的なタスクが主だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="お仕事探し終了">お仕事探し終了&lt;/h2>
&lt;p>いくつか選考して次のお仕事を決めた。8月からお仕事探しをしていた。いくつか求人プラットフォームのステータを更新し、途中まで選考が進んでいた会社には辞退メールを送った。昨年は1ヶ月ほどで次のお仕事をたまたまみつけたけど、今回は2ヶ月ぐらいかけて求職活動をしていた。探す期間が短いとどうしても妥協したり近視眼的な考えに陥ってしまいやすい。心に余裕があることの利点を考慮して2ヶ月ぐらいかけるのがちょうどよいのかもしれない。私は基本的に辞めると決めて関係者と調整してから次を探す人間なので転職活動に失敗すると無職になるリスクが高い。自分の会社に所属していると、最悪の場合、契約終了時に次のお仕事がなくても無職になるわけではない。この安心感が人生において重要なものだとわかるようにもなってきた。&lt;/p>
&lt;p>今回は3つの経路を使ってお仕事探しをしていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>人脈&lt;/li>
&lt;li>スカウト&lt;/li>
&lt;li>エージェント&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0930/#隔週の雑談">以前にも書いた&lt;/a> が、私のような人間は普通の求職活動をしても、他者と比べて秀でたところがなく競争に勝つのが難しい。コミュニティやいくつかの会社で働いてきた人脈を駆使して、自分という人間を知っている人からお仕事をもらうしか生き残りの戦略はないのかもしれない。次のお仕事は課題管理を徹底的に実践して他社のお手伝いをする。うちの会社が今後ビジネスをやっていけるかどうかの分水嶺になるかもしれない。できるだけの準備をして臨む。&lt;/p></content></item><item><title>台風の過ぎた連休明け</title><link>/diary/posts/2022/0920/</link><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 08:59:27 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0920/</guid><description>0時に寝て7時に起きた。朝には台風は過ぎ去っていた。
ロガーとデータベースとの境界 ちょっと前にバッチ処理の履歴をデータベースに保持して履歴情報を使って運用対応がやりやすいような機能を一通り構築した。その延長上でロガーが任意のログをデータベースに保存できるようになれば、開発者からみてロガーを使ってログ出力するだけでデータベース保存もできてよいのではないかと考え始めた。既存の処理を見直しながらその移行ができそうかどうかを考えていたら、既存の処理をすべて捨ててもう一度スクラッチから作り直した方がよい気がしてきた。また明日そのアイディアの是非を確認してみようと思う。
ブロックチェーンのお仕事の面談 ある会社から lapras さん経由でスカウトをもらってカジュアル面談をした。ブロックチェーン界隈の事業のミドルウェアに位置するサービスのようで、ブロックチェーンからみたらアプリケーションだけど、web3 や nft のようなアプリケーション側からみたらインフラ側といった業務内容だった。ブロックチェーンや web3 関連は昨年ぐらいから情報収集していて関心のある業界ではある。私自身バックエンドのスキルやキャリアを高めたいという考えもあり、流行りと詐欺のみわけがつかない上モノのアプリケーションよりも基盤の方が向く。話しを聞いていて真っ当なビジネスであることは確認できた。ブロックチェーンの予備知識はまったくないが、先方も基本的な技術は web2 でも使われているものを使って構築されており、一般的なコンピューターサイエンス、データ処理やアルゴリズムの知識があればよいとのこと。話しを聞いていてそれはよく理解できた。先方は基本的に正社員で採用を考えていて、私は業務委託でしかお手伝いできない。いまのところ、自社プロダクトの開発に着手するまであと1-2年しか時間がない。この職場に私が参加しても1-2年後には辞めないといけないとしたら申し訳ないというところだけが懸念に思えた。カジュアル面談だったので選考の候補の1つとして一旦は保留しておく。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きた。朝には台風は過ぎ去っていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ロガーとデータベースとの境界">ロガーとデータベースとの境界&lt;/h2>
&lt;p>ちょっと前にバッチ処理の履歴をデータベースに保持して履歴情報を使って運用対応がやりやすいような機能を一通り構築した。その延長上でロガーが任意のログをデータベースに保存できるようになれば、開発者からみてロガーを使ってログ出力するだけでデータベース保存もできてよいのではないかと考え始めた。既存の処理を見直しながらその移行ができそうかどうかを考えていたら、既存の処理をすべて捨ててもう一度スクラッチから作り直した方がよい気がしてきた。また明日そのアイディアの是非を確認してみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ブロックチェーンのお仕事の面談">ブロックチェーンのお仕事の面談&lt;/h2>
&lt;p>ある会社から &lt;a href="https://lapras.com">lapras&lt;/a> さん経由でスカウトをもらってカジュアル面談をした。ブロックチェーン界隈の事業のミドルウェアに位置するサービスのようで、ブロックチェーンからみたらアプリケーションだけど、web3 や nft のようなアプリケーション側からみたらインフラ側といった業務内容だった。ブロックチェーンや web3 関連は昨年ぐらいから情報収集していて関心のある業界ではある。私自身バックエンドのスキルやキャリアを高めたいという考えもあり、流行りと詐欺のみわけがつかない上モノのアプリケーションよりも基盤の方が向く。話しを聞いていて真っ当なビジネスであることは確認できた。ブロックチェーンの予備知識はまったくないが、先方も基本的な技術は web2 でも使われているものを使って構築されており、一般的なコンピューターサイエンス、データ処理やアルゴリズムの知識があればよいとのこと。話しを聞いていてそれはよく理解できた。先方は基本的に正社員で採用を考えていて、私は業務委託でしかお手伝いできない。いまのところ、自社プロダクトの開発に着手するまであと1-2年しか時間がない。この職場に私が参加しても1-2年後には辞めないといけないとしたら申し訳ないというところだけが懸念に思えた。カジュアル面談だったので選考の候補の1つとして一旦は保留しておく。&lt;/p></content></item><item><title>これから面談が増えていく</title><link>/diary/posts/2022/0916/</link><pubDate>Fri, 16 Sep 2022 15:57:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0916/</guid><description>23時に寝て5時過ぎに起きた。7時にはオフィスに着いて9時までプロダクトオーナーのためのインフラ入門のドキュメントの続きを書いてた。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。前隔週を1回飛ばしたので話題はたくさんあった。エージェント経由のお仕事探しはまったくうまくいってないという状況を相談していたら、私のような開発者が匿名の職務経歴書で選別されるのは難しいのではないかとのこと。まさにその通りだと私も思う。逆に個人のパブリックなリソース (github, qiita, blog, slide など) からスコア算出するサービスは相手から面談のオファーがくる。長く生きている分だけパブリックなリソースがあってスコアがよくなるという理屈だが、そういったお仕事探しをしないと私の実績や経験では職務経歴書の見栄えが足りないということを学んだ。はらさんからのアドバイスとして、勉強会やイベントに登壇して発表者だけのレセプションパーティーに参加するのがよいと教えてもらった。懇親会とは異なる。懇親会はどちらかという参加している開発者のためのパーティーだが、レセプションパーティーは関係者のためのパーティーなのでスポンサーや著名人と話しやすい。そこでコネができるとカジュアルによいポジションのお仕事の紹介/斡旋が起きるとのこと。
お仕事探し 知人の働く会社で面談してもらった。たまたまやり取りするきっかけがあったので開発者を探していれば声をかけてくださいと言ったらまさにそういう状況だったみたい。経営者の方々とも、私からは面識があって10年以上前に1度だけご挨拶したことがあった。先方が覚えてくれていたかどうかはわからない。「いま何歳？」と聞かれて、あのとき20代だった人間がもう40代か、歳とったなとみんなで笑っていた。そりゃ16年も経っているのだからそうだよねって感じでおもしろかった。業界内ではトップレベルのパッケージベンダーだし、私自身も大先輩の方々だと認識しているし、技術的にも私などがお手伝いできるのだろうか？という懸念はあったものの、先方がやってほしいと考えている業務内容だけをみたらマッチングは問題なさそうに思えた。うちの会社のビジネスにしたい課題管理のノウハウを実践したり体系化したりする現実の職場としてもよさそうに思う。詳細な契約の条件や先方の要件などをこれから摺り合わせていく。うまくいくといいな。</description><content>&lt;p>23時に寝て5時過ぎに起きた。7時にはオフィスに着いて9時までプロダクトオーナーのためのインフラ入門のドキュメントの続きを書いてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。前隔週を1回飛ばしたので話題はたくさんあった。エージェント経由のお仕事探しはまったくうまくいってないという状況を相談していたら、私のような開発者が匿名の職務経歴書で選別されるのは難しいのではないかとのこと。まさにその通りだと私も思う。逆に個人のパブリックなリソース (github, qiita, blog, slide など) からスコア算出するサービスは相手から面談のオファーがくる。長く生きている分だけパブリックなリソースがあってスコアがよくなるという理屈だが、そういったお仕事探しをしないと私の実績や経験では職務経歴書の見栄えが足りないということを学んだ。はらさんからのアドバイスとして、勉強会やイベントに登壇して発表者だけのレセプションパーティーに参加するのがよいと教えてもらった。懇親会とは異なる。懇親会はどちらかという参加している開発者のためのパーティーだが、レセプションパーティーは関係者のためのパーティーなのでスポンサーや著名人と話しやすい。そこでコネができるとカジュアルによいポジションのお仕事の紹介/斡旋が起きるとのこと。&lt;/p>
&lt;h2 id="お仕事探し">お仕事探し&lt;/h2>
&lt;p>知人の働く会社で面談してもらった。たまたまやり取りするきっかけがあったので開発者を探していれば声をかけてくださいと言ったらまさにそういう状況だったみたい。経営者の方々とも、私からは面識があって10年以上前に1度だけご挨拶したことがあった。先方が覚えてくれていたかどうかはわからない。「いま何歳？」と聞かれて、あのとき20代だった人間がもう40代か、歳とったなとみんなで笑っていた。そりゃ16年も経っているのだからそうだよねって感じでおもしろかった。業界内ではトップレベルのパッケージベンダーだし、私自身も大先輩の方々だと認識しているし、技術的にも私などがお手伝いできるのだろうか？という懸念はあったものの、先方がやってほしいと考えている業務内容だけをみたらマッチングは問題なさそうに思えた。うちの会社のビジネスにしたい課題管理のノウハウを実践したり体系化したりする現実の職場としてもよさそうに思う。詳細な契約の条件や先方の要件などをこれから摺り合わせていく。うまくいくといいな。&lt;/p></content></item><item><title>スキルの定量化とお仕事探し</title><link>/diary/posts/2022/0911/</link><pubDate>Sun, 11 Sep 2022 15:07:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0911/</guid><description>0時に寝て7時に起きた。直近は日曜日はだらだらしてたんだけど、すんなり起きれた。
お仕事探し offers さんのカジュアル面談 の雰囲気から企業に直接応募するプラットフォームの方が、私の経歴や実績の詳細を確認しやすいので面談に進みやすいのではないかとみている。そこで findy と lapras のプロフィールを作成してみた。これまで oss 活動やブログなどでアウトプットしていた資産がたくさんあるのでレベルはしょぼいにも関わらず、これらのプラットフォーム上ではそこそこよい数値がアルゴリズム的には算出される。プラットフォーム側としては転職やエンゲージメントを高めたいという意図があるから、ゴーストアカウントのようなものも含めて算出すると普通の人は高めの数字が算出されるのではないかと推測する。
やってみた / 【スキル偏差値v2の診断結果】
エンジニア向けスキル偏差値の診断結果は、Total 81.0、Python 81.0、HTML 80.0、Java 78.0でした。あなたもスキル偏差値をチェックしよう！ https://t.co/4E4ibyevz0 #findy #スキル偏差値v2
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) September 11, 2022 findy さんのスキル偏差値によると、想定年収予測は1060-1160万円らしい。この数値は起業する前のサラリーマン時代の年収に近いのでそんなにずれてはいない。lapras さんの公開プロフィール によると、技術力が4.01で約170万人中668位だというのは上位 0.04% に属することになってしまう。んな、あほなという思いはある。とはいえ、自己申告の経歴をいくらでも盛れる職務経歴書よりも、客観的なアルゴリズムで評価できる指標の方が絶対値が適切かは置いておいても、相対評価において他の候補者と比較できるのを好む採用担当者もいるだろう。匿名の一般的な職務経歴書を用いる remogu さんの選考 は書類選考でばんばん落ちまくる。それに比べたら、アルゴリズムで相対的によい数値が出ているプラットフォームの方が面談に進みやすいのではないかという話し。本当にそうかどうかの仮説はこれから検証する。
google の従業員が働いていないという発言の真意 昨日たまたま medium のダイジェストでみかけた記事を読んだらおもしろかったので、なるべく余裕のある日は medium の記事を1つ読むようにしてみようかと思う。言うても deepl を使って斜め読みして大意を掴む程度なので日本語の記事を読むのとそんなに時間が取られるわけではないと思う。今日は次の記事を読んだ。
Why Google Employees Don’t Work プログラミングにおける生産性とはどういうものかを説明しつつ、google の ceo がいう生産性が十分ではないという発言の真意は、従業員が業務時間にさぼっているとか怠慢だとかいう意味ではなく、google のビジネス全体がこれまで達成してきたのと同じ業務時間では期待した成果を達成できなくなってきているのではないかと考察している。
At some point, productivity measurement becomes Schrödinger’s cat.
また著者の引用？では生産性の計測とはシュレディンガーの猫のようなものだという話題もおもしろい。どんな会社もある時点での生産性の測定はシュレディンガーの猫のようなものになる。セグメントを分割し過ぎると返ってストレスとなり、余計な混乱を招き、計測そのものが生産性を低下させる。生産性の測定はマクロレベルでやるのが理に適っていて、工場時代のマネジメントをもつ amazon は大量の人員削減をしつつも成し遂げた。google のようなワークカルチャーをもつ会社ならその気になればスマートにできるだろう。一方で google という会社はすでにリベラルな極みにある企業文化をもっているため、生産性を測るような試みは組織全体に大きな感情的ダメージを与えるだろう。その結果として amazon と同じような道を歩むのではないかと。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きた。直近は日曜日はだらだらしてたんだけど、すんなり起きれた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お仕事探し">お仕事探し&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0909/#カジュアル面談">offers さんのカジュアル面談&lt;/a> の雰囲気から企業に直接応募するプラットフォームの方が、私の経歴や実績の詳細を確認しやすいので面談に進みやすいのではないかとみている。そこで &lt;a href="https://findy-code.io/">findy&lt;/a> と &lt;a href="https://lapras.com/person">lapras&lt;/a> のプロフィールを作成してみた。これまで oss 活動やブログなどでアウトプットしていた資産がたくさんあるのでレベルはしょぼいにも関わらず、これらのプラットフォーム上ではそこそこよい数値がアルゴリズム的には算出される。プラットフォーム側としては転職やエンゲージメントを高めたいという意図があるから、ゴーストアカウントのようなものも含めて算出すると普通の人は高めの数字が算出されるのではないかと推測する。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">やってみた / 【スキル偏差値v2の診断結果】&lt;br>&lt;br>エンジニア向けスキル偏差値の診断結果は、Total 81.0、Python 81.0、HTML 80.0、Java 78.0でした。あなたもスキル偏差値をチェックしよう！ &lt;a href="https://t.co/4E4ibyevz0">https://t.co/4E4ibyevz0&lt;/a> &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/findy?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#findy&lt;/a> &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%82%B9%E3%82%AD%E3%83%AB%E5%81%8F%E5%B7%AE%E5%80%A4v2?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#スキル偏差値v2&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1568809397673152512?ref_src=twsrc%5Etfw">September 11, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>findy さんのスキル偏差値によると、想定年収予測は1060-1160万円らしい。この数値は起業する前のサラリーマン時代の年収に近いのでそんなにずれてはいない。&lt;a href="https://lapras.com/public/t2y">lapras さんの公開プロフィール&lt;/a> によると、技術力が4.01で約170万人中668位だというのは上位 0.04% に属することになってしまう。んな、あほなという思いはある。とはいえ、自己申告の経歴をいくらでも盛れる職務経歴書よりも、客観的なアルゴリズムで評価できる指標の方が絶対値が適切かは置いておいても、相対評価において他の候補者と比較できるのを好む採用担当者もいるだろう。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0811/##リモートワーク前提のお仕事">匿名の一般的な職務経歴書を用いる remogu さんの選考&lt;/a> は書類選考でばんばん落ちまくる。それに比べたら、アルゴリズムで相対的によい数値が出ているプラットフォームの方が面談に進みやすいのではないかという話し。本当にそうかどうかの仮説はこれから検証する。&lt;/p>
&lt;h2 id="google-の従業員が働いていないという発言の真意">google の従業員が働いていないという発言の真意&lt;/h2>
&lt;p>昨日たまたま medium のダイジェストでみかけた記事を読んだらおもしろかったので、なるべく余裕のある日は medium の記事を1つ読むようにしてみようかと思う。言うても deepl を使って斜め読みして大意を掴む程度なので日本語の記事を読むのとそんなに時間が取られるわけではないと思う。今日は次の記事を読んだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://levelup.gitconnected.com/why-google-employees-dont-work-f6a7521a6ed6">Why Google Employees Don’t Work&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>プログラミングにおける生産性とはどういうものかを説明しつつ、google の ceo がいう生産性が十分ではないという発言の真意は、従業員が業務時間にさぼっているとか怠慢だとかいう意味ではなく、google のビジネス全体がこれまで達成してきたのと同じ業務時間では期待した成果を達成できなくなってきているのではないかと考察している。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>At some point, productivity measurement becomes Schrödinger’s cat.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>また著者の引用？では生産性の計測とはシュレディンガーの猫のようなものだという話題もおもしろい。どんな会社もある時点での生産性の測定はシュレディンガーの猫のようなものになる。セグメントを分割し過ぎると返ってストレスとなり、余計な混乱を招き、計測そのものが生産性を低下させる。生産性の測定はマクロレベルでやるのが理に適っていて、工場時代のマネジメントをもつ amazon は大量の人員削減をしつつも成し遂げた。google のようなワークカルチャーをもつ会社ならその気になればスマートにできるだろう。一方で google という会社はすでにリベラルな極みにある企業文化をもっているため、生産性を測るような試みは組織全体に大きな感情的ダメージを与えるだろう。その結果として amazon と同じような道を歩むのではないかと。&lt;/p>
&lt;p>シュレディンガーの猫がどういう意味かもわからなくてそれも読んでた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nazology.net/archives/107875">「シュレーディンガーの猫」って結局どういう話なの？モヤモヤする部分を解説！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>若い会社とのエンゲージメントを図る</title><link>/diary/posts/2022/0909/</link><pubDate>Fri, 09 Sep 2022 06:53:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0909/</guid><description>23時に寝て5時だと思って3時に起きてそのまま家事をやって5時から働いてた。早起きすると暇つぶしのように溜まっているタスクをこなし始めるので早起きは三文の得というのは本当だ。非稼働日だけど、午前中に次のタスクの要件のヒアリングだけやっといて、月曜日の朝一から作業できるように調整しておこうと考えたが、今日は開発リーダーが休みだったので何もしなかった。
カジュアル面談 Offers というサービス でみつけた会社にカジュアル面談を申し込んでいた。エンジニアリングマネージャーを業務委託で募集しているのは珍しかったのでその背景などを聞いてた。面談してくれた方はテックリードと言っていたが、この人も副業で手伝っているらしい。雰囲気的に若い会社のようで正社員はほとんどいなくてチームのメンバーが10人ぐらいのうち正社員が1-2名だという。基本的に外部の寄せ集めメンバーがそれぞれ副業や業務委託で空き時間を使って開発しているといった話らしい。8時間/週といった契約のメンバーもいるとのこと。どんな人を採用するにしてもまず業務委託から始めるというのがその会社の方針らしい。信頼関係という視点からみると、このような経営者にとって都合がよい労使関係を嫌う人もいるのではないかと思う。一方で私は雇う側も働く側もお互いにマッチングしないときの不幸を防ぐには1-3ヶ月ぐらい働いてからお互いに望むときに採用するといったやり方の方がよいと考えている。実際にマッチングしない人の場合は1週間で見切りをつけるとかあるらしい。私自身、初めてお手伝いする会社は最初の3ヶ月とかは1ヶ月契約でも構わないと伝えることがよくある。その後、お互いにマッチングするなら3-6ヶ月の契約期間に延長したいと交渉する。20年働いてきて、過去に試用期間で解雇されたことや1ヶ月で即解約になったことはないので一定の自信もある。
テックリードが若かったので組織もチームもメンバーも若いのだろうという印象を受けた。業務的にはお互いにマッチングしているように私からは思えた。あとは単純にテックリードが話してみた感覚や相性で私のようなベテランを求めているかどうかで次の選考の有無が決まるのではないかと推測する。次があったら正社員の人とも話してみたい。</description><content>&lt;p>23時に寝て5時だと思って3時に起きてそのまま家事をやって5時から働いてた。早起きすると暇つぶしのように溜まっているタスクをこなし始めるので早起きは三文の得というのは本当だ。非稼働日だけど、午前中に次のタスクの要件のヒアリングだけやっといて、月曜日の朝一から作業できるように調整しておこうと考えたが、今日は開発リーダーが休みだったので何もしなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="カジュアル面談">カジュアル面談&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0901/#次のお仕事探し">Offers というサービス&lt;/a> でみつけた会社にカジュアル面談を申し込んでいた。エンジニアリングマネージャーを業務委託で募集しているのは珍しかったのでその背景などを聞いてた。面談してくれた方はテックリードと言っていたが、この人も副業で手伝っているらしい。雰囲気的に若い会社のようで正社員はほとんどいなくてチームのメンバーが10人ぐらいのうち正社員が1-2名だという。基本的に外部の寄せ集めメンバーがそれぞれ副業や業務委託で空き時間を使って開発しているといった話らしい。8時間/週といった契約のメンバーもいるとのこと。どんな人を採用するにしてもまず業務委託から始めるというのがその会社の方針らしい。信頼関係という視点からみると、このような経営者にとって都合がよい労使関係を嫌う人もいるのではないかと思う。一方で私は雇う側も働く側もお互いにマッチングしないときの不幸を防ぐには1-3ヶ月ぐらい働いてからお互いに望むときに採用するといったやり方の方がよいと考えている。実際にマッチングしない人の場合は1週間で見切りをつけるとかあるらしい。私自身、初めてお手伝いする会社は最初の3ヶ月とかは1ヶ月契約でも構わないと伝えることがよくある。その後、お互いにマッチングするなら3-6ヶ月の契約期間に延長したいと交渉する。20年働いてきて、過去に試用期間で解雇されたことや1ヶ月で即解約になったことはないので一定の自信もある。&lt;/p>
&lt;p>テックリードが若かったので組織もチームもメンバーも若いのだろうという印象を受けた。業務的にはお互いにマッチングしているように私からは思えた。あとは単純にテックリードが話してみた感覚や相性で私のようなベテランを求めているかどうかで次の選考の有無が決まるのではないかと推測する。次があったら正社員の人とも話してみたい。&lt;/p></content></item><item><title>非稼働日のお仕事探し</title><link>/diary/posts/2022/0902/</link><pubDate>Fri, 02 Sep 2022 08:49:10 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0902/</guid><description>0時に寝て3時に起きて2時間だらだらしていて6時に寝て7時半に起きた。ここ1週間ほどこういう寝方が続く。
運用対応の続き 昨日からまだトラブルが続いているらしく運用対応がてんやわんやになっている。私は本番環境のログもデータもみれないから社員さんから伝え聞く分しか状況がわからない。そのため、現状の運用でうまくいっているのかと思ってたら、たまたま他の要因が重なって発生しているのかもしれないけど、大きな障害に発展しているのかもしれない。従来の正しいと思われていた運用ツールにも誤りがあったらしく、これまでの運用は正しかったんやろか？という懸念も出てきた。スクラムマスターからも、既知の課題を放置してトラブルが常態化して運用対応に工数を割いて他の仕事ができなくなっているのではないか、仮説の検証をちゃんとやってないんじゃないかとかツッコミが入ってた。PO が未熟と言ってしまえばそうなのだけど、スクラムの悪いところは問題が起こっても責任の所在を曖昧に終わらせることがうちのチームでは多々ある。責任の所在をちゃんとふりかえらないと、再発防止やその対応に誰も責任をもたないという状況が発生する。今回のふりかえりがどうなるのかは来週にならないとわからない。ちゃんと反省してチームとしてふりかえりできるかどうかも観察してみようと思う。
次のお仕事探し 以前から勝手に私が応援している地元の会社の求人情報をみかけた。それは正社員しか募集していないのだけど、ダメ元で業務委託を雇っていないか問い合わせてみるかを迷っていた。そこで地元のコミュニティの知人が、地元の会社の中の人を知っていると話していたことを思い出して、その知人に業務委託で雇っているかどうかを試しに聞いてもらえるかを尋ねた。快く聞いてくれて、直接つながって問い合わせてくれて本当にありがたい。そしたら業務委託は採用していないらしいのだけど、一応は経歴はみるかも？といった返事だった。じゃあ、ダメ元で採用情報のページから応募しようかと考えていたら、その知人経由で経歴がわかるものがあったらそれでいいという話しになって linkedin と会社の事例紹介の url を転送してもらった。普通に応募するなら履歴書と職務経歴書をファイルで送らないといけない。仮に不採用になっても url を送るだけの手間しかかかっていない。わずか1時間ほどのやり取り。そう思うと人材求人プラットフォームに登録して、定型的な資料を用意して、手続きをとって、先方からの返信を待つといったワークフローはなんと無駄の多いことかとか考えたりしていた。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時に起きて2時間だらだらしていて6時に寝て7時半に起きた。ここ1週間ほどこういう寝方が続く。&lt;/p>
&lt;h2 id="運用対応の続き">運用対応の続き&lt;/h2>
&lt;p>昨日からまだトラブルが続いているらしく運用対応がてんやわんやになっている。私は本番環境のログもデータもみれないから社員さんから伝え聞く分しか状況がわからない。そのため、現状の運用でうまくいっているのかと思ってたら、たまたま他の要因が重なって発生しているのかもしれないけど、大きな障害に発展しているのかもしれない。従来の正しいと思われていた運用ツールにも誤りがあったらしく、これまでの運用は正しかったんやろか？という懸念も出てきた。スクラムマスターからも、既知の課題を放置してトラブルが常態化して運用対応に工数を割いて他の仕事ができなくなっているのではないか、仮説の検証をちゃんとやってないんじゃないかとかツッコミが入ってた。PO が未熟と言ってしまえばそうなのだけど、スクラムの悪いところは問題が起こっても責任の所在を曖昧に終わらせることがうちのチームでは多々ある。責任の所在をちゃんとふりかえらないと、再発防止やその対応に誰も責任をもたないという状況が発生する。今回のふりかえりがどうなるのかは来週にならないとわからない。ちゃんと反省してチームとしてふりかえりできるかどうかも観察してみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="次のお仕事探し">次のお仕事探し&lt;/h2>
&lt;p>以前から勝手に私が応援している地元の会社の求人情報をみかけた。それは正社員しか募集していないのだけど、ダメ元で業務委託を雇っていないか問い合わせてみるかを迷っていた。そこで地元のコミュニティの知人が、地元の会社の中の人を知っていると話していたことを思い出して、その知人に業務委託で雇っているかどうかを試しに聞いてもらえるかを尋ねた。快く聞いてくれて、直接つながって問い合わせてくれて本当にありがたい。そしたら業務委託は採用していないらしいのだけど、一応は経歴はみるかも？といった返事だった。じゃあ、ダメ元で採用情報のページから応募しようかと考えていたら、その知人経由で経歴がわかるものがあったらそれでいいという話しになって linkedin と会社の事例紹介の url を転送してもらった。普通に応募するなら履歴書と職務経歴書をファイルで送らないといけない。仮に不採用になっても url を送るだけの手間しかかかっていない。わずか1時間ほどのやり取り。そう思うと人材求人プラットフォームに登録して、定型的な資料を用意して、手続きをとって、先方からの返信を待つといったワークフローはなんと無駄の多いことかとか考えたりしていた。&lt;/p></content></item><item><title>遊休の日々</title><link>/diary/posts/2022/0901/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2022 08:38:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0901/</guid><description>0時に寝て4時に起きた。5時からドラクエタクトしてた。
運用対応と遊休 今日も本番環境でトラブルがあったらしく、その対応で開発リーダーが忙しくて、お昼にあるチケットの仕様を決める小さい打ち合わせ (15分程度) を経て対応しようと思っていたのに、最終的にそれができたのは19時半になった。当然、実作業もやってない。昼間の3時間を休憩時間として別のお仕事をしていた。9月から新たにフロントエンド開発者が入って、チームの開発者が7人になって開発者が遊休する状態に拍車がかかった。本当はチームを分割すればいいけど、チーム事情でできず混乱している状態。権限委譲もできてないのでチームを任せられる開発者が他にいないのだと思う。人を教育せずに人数だけ採用して開発チームを拡充してきたのが垣間見える。古いプラットフォームの仕様を知っている人が1人しかいないといった状況は大変そう。そういう開発や組織を是としてきた先駆者の責任でもある。そんな組織の開発者が外部でいいことばかりを言っているのをみると、よい開発者が入ってきても騙されたと思って定着しないのではないかと思う。私がみえる範囲でもよい開発者がいないので組織における開発リーダーの重要性を実感する。
次のお仕事探し たまたま求人検索していて Offers「オファーズ」 - エンジニア・デザイナーのための副業・複業・転職サービス というサービスをみつけた。ちょっと前に求人プラットフォームを開発していたのでいくつかの求人サイトに登録して調査したりしていた。その中でもこのサイトは上位に入る優れた品質だと思う。一番嬉しいのが職務経歴を linkedin からインポートしてくれる。求人プラットフォームでもっとも嫌なことは、それぞれのサイトごとに職務経歴書を作らないといけないところ。プログラマー的に同じ作業を何度も繰り返すことに苦痛を感じる。比較的新しいサイトなのでどういったものか、わかっていないけど、サイトの使い勝手がよかったので縁があれば面談もやってみようと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きた。5時からドラクエタクトしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="運用対応と遊休">運用対応と遊休&lt;/h2>
&lt;p>今日も本番環境でトラブルがあったらしく、その対応で開発リーダーが忙しくて、お昼にあるチケットの仕様を決める小さい打ち合わせ (15分程度) を経て対応しようと思っていたのに、最終的にそれができたのは19時半になった。当然、実作業もやってない。昼間の3時間を休憩時間として別のお仕事をしていた。9月から新たにフロントエンド開発者が入って、チームの開発者が7人になって開発者が遊休する状態に拍車がかかった。本当はチームを分割すればいいけど、チーム事情でできず混乱している状態。権限委譲もできてないのでチームを任せられる開発者が他にいないのだと思う。人を教育せずに人数だけ採用して開発チームを拡充してきたのが垣間見える。古いプラットフォームの仕様を知っている人が1人しかいないといった状況は大変そう。そういう開発や組織を是としてきた先駆者の責任でもある。そんな組織の開発者が外部でいいことばかりを言っているのをみると、よい開発者が入ってきても騙されたと思って定着しないのではないかと思う。私がみえる範囲でもよい開発者がいないので組織における開発リーダーの重要性を実感する。&lt;/p>
&lt;h2 id="次のお仕事探し">次のお仕事探し&lt;/h2>
&lt;p>たまたま求人検索していて &lt;a href="https://offers.jp/lp">Offers「オファーズ」 - エンジニア・デザイナーのための副業・複業・転職サービス&lt;/a> というサービスをみつけた。ちょっと前に求人プラットフォームを開発していたのでいくつかの求人サイトに登録して調査したりしていた。その中でもこのサイトは上位に入る優れた品質だと思う。一番嬉しいのが職務経歴を linkedin からインポートしてくれる。求人プラットフォームでもっとも嫌なことは、それぞれのサイトごとに職務経歴書を作らないといけないところ。プログラマー的に同じ作業を何度も繰り返すことに苦痛を感じる。比較的新しいサイトなのでどういったものか、わかっていないけど、サイトの使い勝手がよかったので縁があれば面談もやってみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>ストーリーポイント運用は信仰に近い</title><link>/diary/posts/2022/0729/</link><pubDate>Fri, 29 Jul 2022 09:19:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0729/</guid><description>3時に寝て7時に起きた。一昨日からやっているリファクタリングが佳境なので1時ぐらいまでコードを書いてた。コミットするときにソースコードを自動整形したらリファクタリングと関係ないところに diff がたくさん出てしまって、数十箇所は diff と突き合わせながらフォーマットを手で直さないといけない状況になった。量が多かったので不満が溜まってコミットしたときに課題管理にこんなコメントをした。
ソースコードがフォーマットされてないから自動フォーマットするとリファクタリングと関係ないところに差分が出るからそれを元のフォーマットに手作業で戻す作業を1時間ぐらいしてた。帰りたい。
2022/07/29 00:33:45
翌朝に来た PO がたまたまコメントをみかけてデイリースクラムで質問を受けて恥ずかしかった。変なコメントしてごめんなさい。
ストーリーポイント見直し大会 導入前からもいまもずっと私は一貫してこのプロジェクトでストーリーポイントの運用は不向きではないかという姿勢をとっている。ストーリーポイントを嫌っているわけではなく、論理的にうまくいかない課題をどうやって解決して運用にのせるかの施策が何もないのに盲目的に運用しているところに懸念をもっている。私の懸念を解決する施策を誰かが責任をもって進めるなら反対することない。2時間という時間を設けていたのでストーリーポイントの是非も含めての見直し大会だと私は考えていた。しかし、そうではなかった。始まって30分ぐらいは見直し大会をどう進めるかの会議の進め方を議論していた。この時点では私はこの会議にやる気をなくした。誰もなにも準備してなく、ただ2時間という時間をとっただけの会議だった。次の1時間で直近の実際のチケットをもってきて、内容を説明してみんなでポイントを付けていく作業をしていた。その後の30分はプランニングポーカーやって遊んでただけ。ストーリーポイントの運用の見直しという視点は何もなくて、いまの数値はデタラメだから正しい数値がつくリファレンスストーリーを作り直せばいいというだけだった。誰も責任をもってないので時間を潰すだけの会議だったと思う。
ちょうど10月末でお手伝いを終了することを伝えたのもあって、プロジェクトから去る開発者があれこれ大勢側に疑義を申し上げるのもどうかという思いもあって、これ以上はストーリーポイントの運用に口出ししないことに決めた。おそらくチームというよりは組織としてどうしてもストーリーポイントを運用したい動機が別の理由からあるようにみえた。ストーリーポイントさえ付けておけば、プロジェクトのスケジュールがどうなっても誰も責任を追求されなくて責任者は楽なんだろうと推測する。
一方で、協力会社の若い開発者がチケットの内容を説明していて、何度か「コピペしただけ」という説明の仕方をした。私は違和感があって気になっていた。本人は悪気なく大した工数ではなかったと伝えたかったのだと思う。開発作業の説明でコピペしただけと発言して恥ずかしいという感覚もない。仮にコピペしたコードを扱うとしても、そのコードの拡張性や保守性を考慮して抽象化することはあるだろうし、論理にあわせて修正するからまったく完全なコピペなどあり得ない。この発言をプロの料理人に例えたら「既成品をレンジでチンしただけ」と言っているに等しい。推測だが、プロの料理人は仮に既成品を使ってもそのまま客に出すことはなく、必ずプロとしての付加価値をつけていると私は思う。プロの開発者として開発の姿勢に問題があることがわかってしまうのに加えて、ビジネスパーソンとしても適切な発言ではないことに気付いていないのが不憫に思えた。まともな会社で働いていれば、先輩に叱られたり指導を受けたりできるのが、そんなことすら知らずにキャリアを歩んでしまう懸念がある。このまま中堅になったときにどこかで失言して信頼をなくしてしまうのではないかと心配になった。</description><content>&lt;p>3時に寝て7時に起きた。一昨日からやっているリファクタリングが佳境なので1時ぐらいまでコードを書いてた。コミットするときにソースコードを自動整形したらリファクタリングと関係ないところに diff がたくさん出てしまって、数十箇所は diff と突き合わせながらフォーマットを手で直さないといけない状況になった。量が多かったので不満が溜まってコミットしたときに課題管理にこんなコメントをした。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ソースコードがフォーマットされてないから自動フォーマットするとリファクタリングと関係ないところに差分が出るからそれを元のフォーマットに手作業で戻す作業を1時間ぐらいしてた。帰りたい。&lt;/p>
&lt;p>2022/07/29 00:33:45&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>翌朝に来た PO がたまたまコメントをみかけてデイリースクラムで質問を受けて恥ずかしかった。変なコメントしてごめんなさい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストーリーポイント見直し大会">ストーリーポイント見直し大会&lt;/h2>
&lt;p>導入前からもいまもずっと私は一貫してこのプロジェクトでストーリーポイントの運用は不向きではないかという姿勢をとっている。ストーリーポイントを嫌っているわけではなく、論理的にうまくいかない課題をどうやって解決して運用にのせるかの施策が何もないのに盲目的に運用しているところに懸念をもっている。私の懸念を解決する施策を誰かが責任をもって進めるなら反対することない。2時間という時間を設けていたのでストーリーポイントの是非も含めての見直し大会だと私は考えていた。しかし、そうではなかった。始まって30分ぐらいは見直し大会をどう進めるかの会議の進め方を議論していた。この時点では私はこの会議にやる気をなくした。誰もなにも準備してなく、ただ2時間という時間をとっただけの会議だった。次の1時間で直近の実際のチケットをもってきて、内容を説明してみんなでポイントを付けていく作業をしていた。その後の30分はプランニングポーカーやって遊んでただけ。ストーリーポイントの運用の見直しという視点は何もなくて、いまの数値はデタラメだから正しい数値がつくリファレンスストーリーを作り直せばいいというだけだった。誰も責任をもってないので時間を潰すだけの会議だったと思う。&lt;/p>
&lt;p>ちょうど10月末でお手伝いを終了することを伝えたのもあって、プロジェクトから去る開発者があれこれ大勢側に疑義を申し上げるのもどうかという思いもあって、これ以上はストーリーポイントの運用に口出ししないことに決めた。おそらくチームというよりは組織としてどうしてもストーリーポイントを運用したい動機が別の理由からあるようにみえた。ストーリーポイントさえ付けておけば、プロジェクトのスケジュールがどうなっても誰も責任を追求されなくて責任者は楽なんだろうと推測する。&lt;/p>
&lt;p>一方で、協力会社の若い開発者がチケットの内容を説明していて、何度か「コピペしただけ」という説明の仕方をした。私は違和感があって気になっていた。本人は悪気なく大した工数ではなかったと伝えたかったのだと思う。開発作業の説明でコピペしただけと発言して恥ずかしいという感覚もない。仮にコピペしたコードを扱うとしても、そのコードの拡張性や保守性を考慮して抽象化することはあるだろうし、論理にあわせて修正するからまったく完全なコピペなどあり得ない。この発言をプロの料理人に例えたら「既成品をレンジでチンしただけ」と言っているに等しい。推測だが、プロの料理人は仮に既成品を使ってもそのまま客に出すことはなく、必ずプロとしての付加価値をつけていると私は思う。プロの開発者として開発の姿勢に問題があることがわかってしまうのに加えて、ビジネスパーソンとしても適切な発言ではないことに気付いていないのが不憫に思えた。まともな会社で働いていれば、先輩に叱られたり指導を受けたりできるのが、そんなことすら知らずにキャリアを歩んでしまう懸念がある。このまま中堅になったときにどこかで失言して信頼をなくしてしまうのではないかと心配になった。&lt;/p></content></item><item><title>会社のテックブログは難しい</title><link>/diary/posts/2022/0715/</link><pubDate>Fri, 15 Jul 2022 10:06:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0715/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。
煩雑な検証 昨日の続き。午前中に pr を作成してレビューしてもらってマージしてデプロイして検証した。いくつか既存の設計には課題があると思いつつ、工数かけて直してくれという依頼は来ないのもわかっていて、煩雑なコードに煩雑な検証をやるだけにとどめた。テスト環境での検証自体は成功したので問題はなさそう。一部、本番環境でないと検証できないらしい。
会社のテックブログ談義 最高のテックブログを書くために気をつけている3つのこと というブログ記事をみかけた。内容はとても素晴らしいと思う。一方で会社のテックブログでこんな品質を求められたら、品質を満たせない執筆者のモチベーションを阻害しないかということがやや気になった。そんなもやもやを、こみやさんとまさひとさんに共有したらテックブログ談義が始まっておもしろかったのでまとめておく。会社のテックブログと言えばクラスメソッドさんが有名なので引用する。
もちろん弊社では、ブログを書くことを業務上の成果としても評価していますので、このブログを書くこと自体が評価につながるモチベーションになっています。
&amp;hellip;
どのように評価をしているかと言うと、1つは本数という指標です。弊社では月4本エンジニアがブログを書くことを推奨しています。これは罰則はないので、書けていないからといって減点をすることはありません。逆に書いてるからといって加点をすることもありませんが、月4本を推奨していますし、10本書く人は高評価ということで「ブログのプロ」と呼ばれることがあります（笑）。その月は「10本書いたからプロになったね」というようなことを社内で言われたりします。
&amp;hellip;
業務上の評価ということで、先ほど「減点・加点しないよ」というお話をしたんですが、3ヶ月に1回、ブログの本数とSNSのシェア数とビュー数が多い人に対して表彰をしています。やはり継続的にアウトプットをしているとこういった場面で表彰される機会も増えるので、社内でも「この人はたくさんブログを書いてるんだ」「この人はすごく高いスキルを持ってるんだ」と認められ、評価にもつながります。もちろん上司からも、技術ブログを書いてアウトプットが多いことが高い信頼につながります。
なぜ技術ブログを書きまくるのか？　『Developers.IO』のクラスメソッドが伝える、エンジニアの成長サイクル
みよ！この評価しているのか、していないのか、はっきりしない曖昧な制度設計を！
「テックブログは開発者がやるべき業務とみなしていますか？」と尋ねると、多くの会社では業務時間に書いてもよいけど必須でもノルマでもないみたいな答えが返ってくるのではないだろうか。業務に含めたくないのは、本質的に優先度の低い業務だという事実と、一定以上のコストをかけてまでテックブログに価値があると会社も考えていないのではないかと思う。業務とは言い難いので区別のためにここではテックブログを書くという 活動 と呼ぼう。
そして、個人のモチベーションに期待した活動を安易に評価の対象にするのは想像以上に厄介な制度設計になる。メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法 を読んで私は理解できたことなんだけど、おそらくクラスメソッドさんの (曖昧にみえる) 制度設計の裏には認知心理学の知見がある。
外発的動機づけ: 金銭や物品などの物的報酬、よい評価を得るといった社会的報酬など 内発的動機づけ: 自分がそれをしたいからする、知的好奇心など 外発的動機づけは内発的動機づけと比べてずっと弱い動機づけであることがわかっている。ここで外発的動機づけの業務から始めて内発的動機づけの活動に変わっていくこと自体は問題ない。スクラムで言及している自己組織化や自律的な行動というのは内発動機づけによる活動に変わっていくことを期待している。会社の制度設計として難しいのはこの逆はよくないという話しがある。内発動機づけで行動していた活動を外発的動機づけに置き換えてしまうことだ。テックブログのような、本人が自己学習やアウトプットを目的に自律的にやっていた活動に、安易に金銭的な報酬を与えてしまうと、お金のためにやっている業務に置き換わってしまってやる気をなくしてしまうという懸念がある。余談だが、褒めることそのものは副作用のない安全な報酬と認知心理学の研究からわかっているらしい。クラスメソッドさんが表彰という制度設計にしているのは、本人のやる気をなくしてしまわない報酬を考慮しているからかもしれない。
またコンテンツの所有権という側面からテックブログは会社のものだから、自身のブランディング戦略とは相性がよくない。これは 限定合理性 の話しとも関係してくる。開発者に限らないが、転職を当たり前にする時代で個人ブログに記事を書く方が開発者にとってのメリットがある。「会社ブログに書く動機はなにか？」は、人それぞれの理由があるだろうけれど、その理由が明確でないと消極的に会社ブログは書かないという帰結になるのではないか。私の経験則においても、会社のテックブログを書く開発者は圧倒的に少数である。私は過去に会社のテックブログを書いてきたモチベーションは単純にアウトプットすることで自身の勉強になるなら書く場所はどこでもよいという考えがあった。補足としては、会社の利益 (採用) に貢献しようとか、会社のテックブログを書く開発者が少ないという希少性に着目して自身をアピールするとか、そういった考えもあったと思う。
若い開発者にアウトプットする習慣を付けてもらう取っ掛かりとしてテックブログはよいのではないかという話題も出た。開発者のスキルアップのために会社がどこまでコストをかけてサポートするかという話題でもある。その延長上に評価制度もあるなぁと voyage さんの技術力評価会の資料もみてたりした。会社のイベントや業務を通じて、自然とアウトプットに関するスキルが身に付いて行動できるようになるなら本人のキャリアにとってもよいことではある。私は 書く という行為は開発文化から影響を受ける側面が強いと考えていたけど、voyage さんの制度はその下地を組織として支えていく仕組みになっているのかもしれない。
5分でわかる技術力評価会</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="煩雑な検証">煩雑な検証&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。午前中に pr を作成してレビューしてもらってマージしてデプロイして検証した。いくつか既存の設計には課題があると思いつつ、工数かけて直してくれという依頼は来ないのもわかっていて、煩雑なコードに煩雑な検証をやるだけにとどめた。テスト環境での検証自体は成功したので問題はなさそう。一部、本番環境でないと検証できないらしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="会社のテックブログ談義">会社のテックブログ談義&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://nulab.com/ja/blog/nulab/the-best-tech-blog-post/">最高のテックブログを書くために気をつけている3つのこと&lt;/a> というブログ記事をみかけた。内容はとても素晴らしいと思う。一方で会社のテックブログでこんな品質を求められたら、品質を満たせない執筆者のモチベーションを阻害しないかということがやや気になった。そんなもやもやを、こみやさんとまさひとさんに共有したらテックブログ談義が始まっておもしろかったのでまとめておく。会社のテックブログと言えばクラスメソッドさんが有名なので引用する。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>もちろん弊社では、ブログを書くことを業務上の成果としても評価していますので、このブログを書くこと自体が評価につながるモチベーションになっています。&lt;/p>
&lt;p>&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>どのように評価をしているかと言うと、1つは本数という指標です。弊社では月4本エンジニアがブログを書くことを推奨しています。これは罰則はないので、書けていないからといって減点をすることはありません。逆に書いてるからといって加点をすることもありませんが、月4本を推奨していますし、10本書く人は高評価ということで「ブログのプロ」と呼ばれることがあります（笑）。その月は「10本書いたからプロになったね」というようなことを社内で言われたりします。&lt;/p>
&lt;p>&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>業務上の評価ということで、先ほど「減点・加点しないよ」というお話をしたんですが、3ヶ月に1回、ブログの本数とSNSのシェア数とビュー数が多い人に対して表彰をしています。やはり継続的にアウトプットをしているとこういった場面で表彰される機会も増えるので、社内でも「この人はたくさんブログを書いてるんだ」「この人はすごく高いスキルを持ってるんだ」と認められ、評価にもつながります。もちろん上司からも、技術ブログを書いてアウトプットが多いことが高い信頼につながります。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://dev.classmethod.jp/jobs/saiyo-2018-09-18/">なぜ技術ブログを書きまくるのか？　『Developers.IO』のクラスメソッドが伝える、エンジニアの成長サイクル&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>みよ！この評価しているのか、していないのか、はっきりしない曖昧な制度設計を！&lt;/p>
&lt;p>「テックブログは開発者がやるべき業務とみなしていますか？」と尋ねると、多くの会社では業務時間に書いてもよいけど必須でもノルマでもないみたいな答えが返ってくるのではないだろうか。業務に含めたくないのは、本質的に優先度の低い業務だという事実と、一定以上のコストをかけてまでテックブログに価値があると会社も考えていないのではないかと思う。業務とは言い難いので区別のためにここではテックブログを書くという &lt;strong>活動&lt;/strong> と呼ぼう。&lt;/p>
&lt;p>そして、個人のモチベーションに期待した活動を安易に評価の対象にするのは想像以上に厄介な制度設計になる。&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n4713058f48ce">メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法&lt;/a> を読んで私は理解できたことなんだけど、おそらくクラスメソッドさんの (曖昧にみえる) 制度設計の裏には認知心理学の知見がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>外発的動機づけ: 金銭や物品などの物的報酬、よい評価を得るといった社会的報酬など&lt;/li>
&lt;li>内発的動機づけ: 自分がそれをしたいからする、知的好奇心など&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>外発的動機づけは内発的動機づけと比べてずっと弱い動機づけであることがわかっている。ここで外発的動機づけの業務から始めて内発的動機づけの活動に変わっていくこと自体は問題ない。スクラムで言及している自己組織化や自律的な行動というのは内発動機づけによる活動に変わっていくことを期待している。会社の制度設計として難しいのはこの逆はよくないという話しがある。内発動機づけで行動していた活動を外発的動機づけに置き換えてしまうことだ。テックブログのような、本人が自己学習やアウトプットを目的に自律的にやっていた活動に、安易に金銭的な報酬を与えてしまうと、お金のためにやっている業務に置き換わってしまってやる気をなくしてしまうという懸念がある。余談だが、褒めることそのものは副作用のない安全な報酬と認知心理学の研究からわかっているらしい。クラスメソッドさんが表彰という制度設計にしているのは、本人のやる気をなくしてしまわない報酬を考慮しているからかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>またコンテンツの所有権という側面からテックブログは会社のものだから、自身のブランディング戦略とは相性がよくない。これは &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%99%90%E5%AE%9A%E5%90%88%E7%90%86%E6%80%A7">限定合理性&lt;/a> の話しとも関係してくる。開発者に限らないが、転職を当たり前にする時代で個人ブログに記事を書く方が開発者にとってのメリットがある。「会社ブログに書く動機はなにか？」は、人それぞれの理由があるだろうけれど、その理由が明確でないと消極的に会社ブログは書かないという帰結になるのではないか。私の経験則においても、会社のテックブログを書く開発者は圧倒的に少数である。私は過去に会社のテックブログを書いてきたモチベーションは単純にアウトプットすることで自身の勉強になるなら書く場所はどこでもよいという考えがあった。補足としては、会社の利益 (採用) に貢献しようとか、会社のテックブログを書く開発者が少ないという希少性に着目して自身をアピールするとか、そういった考えもあったと思う。&lt;/p>
&lt;p>若い開発者にアウトプットする習慣を付けてもらう取っ掛かりとしてテックブログはよいのではないかという話題も出た。開発者のスキルアップのために会社がどこまでコストをかけてサポートするかという話題でもある。その延長上に評価制度もあるなぁと voyage さんの技術力評価会の資料もみてたりした。会社のイベントや業務を通じて、自然とアウトプットに関するスキルが身に付いて行動できるようになるなら本人のキャリアにとってもよいことではある。私は &lt;strong>書く&lt;/strong> という行為は開発文化から影響を受ける側面が強いと考えていたけど、voyage さんの制度はその下地を組織として支えていく仕組みになっているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://speakerdeck.com/makoga/understanding-voyagegroups-technology-assessment-in-5-minites">5分でわかる技術力評価会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>連日の近況報告</title><link>/diary/posts/2022/0311/</link><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 07:34:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0311/</guid><description>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。
近況報告 元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法律的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。
元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告">近況報告&lt;/h2>
&lt;p>元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法律的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。&lt;/p>
&lt;p>元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。&lt;/p></content></item><item><title>辞めるときの余裕</title><link>/diary/posts/2021/1129/</link><pubDate>Mon, 29 Nov 2021 07:53:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1129/</guid><description>2時半に寝て6時半に起きた。なぜか眠れなくて鬼滅の刃をみてた。本当は夜に bizpy の資料作りをしようと思っていたけど、前日にあまり寝てなかったせいかバテてそのまま寝てしまった。
お仕事の辞め方 たまたまお手伝いしているところである開発メンバーが今月いっぱいで辞めますという連絡があった。その方は今日お休みだったので明日で辞めますみたいな急な連絡となった。もちろん上司や関係者には前々から話しは伝わっていて、引き止めや調整をしていたのだろうけど、チームとして働くにおいてメンバーはショックを受けるというか驚くというのが普通の感覚だろう。私も少なからず組織を退職してきた。私の場合、有給休暇が余っていたので辞めると言い出すのは実際に辞める3ヶ月ぐらい前で、有給消化が1ヶ月、引き継ぎに1ヶ月、引き止めや調整に2週間、2週間ぐらいはバッファみたいな感じで辞めてきた気がする。組織の規模によるけど、大きい組織は順番に引き止めの打ち合わせがくるので時間がかかる。組織にもよるけど、私の場合は3-4ぐらい、上長、課長、部長、その上の偉い人みたいな感じか。少なくともメンバーが退職を知ってから1ヶ月以内に辞めるということはない。私は過程の記録が課題管理システムに残っているし、ドキュメントも普段からそこそこ書く方なので辞めるときにドタバタすることはほぼない。ドキュメントなくても課題管理システムにやったことはすべて残ってますからと説明できる。上長からも引き継ぎに困るという心配をされたこともない。
辞め方というのはその人の信義を表すように私は思っていて、どういう背景や事情があるにしろ、ひどい辞め方をするのは本人にとって百害あって一利なしだと思う。余裕のない辞め方というのはあまり推奨しない。
忘年会 【初参加大歓迎】三宮.dev＆bizpy 合同忘年会 の日程を12月10日に決定した。オミクロン株の不安などが出てきたところだけど、水際対策をがんばっているのでまだ大丈夫かなといましかできない飲み会をこのまま行うことにする。言うても参加してくれるメンバーは限定的なのでいつも人たちで労をねぎらうみたいな飲み会になりそう。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時半に起きた。なぜか眠れなくて鬼滅の刃をみてた。本当は夜に bizpy の資料作りをしようと思っていたけど、前日にあまり寝てなかったせいかバテてそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="お仕事の辞め方">お仕事の辞め方&lt;/h2>
&lt;p>たまたまお手伝いしているところである開発メンバーが今月いっぱいで辞めますという連絡があった。その方は今日お休みだったので明日で辞めますみたいな急な連絡となった。もちろん上司や関係者には前々から話しは伝わっていて、引き止めや調整をしていたのだろうけど、チームとして働くにおいてメンバーはショックを受けるというか驚くというのが普通の感覚だろう。私も少なからず組織を退職してきた。私の場合、有給休暇が余っていたので辞めると言い出すのは実際に辞める3ヶ月ぐらい前で、有給消化が1ヶ月、引き継ぎに1ヶ月、引き止めや調整に2週間、2週間ぐらいはバッファみたいな感じで辞めてきた気がする。組織の規模によるけど、大きい組織は順番に引き止めの打ち合わせがくるので時間がかかる。組織にもよるけど、私の場合は3-4ぐらい、上長、課長、部長、その上の偉い人みたいな感じか。少なくともメンバーが退職を知ってから1ヶ月以内に辞めるということはない。私は過程の記録が課題管理システムに残っているし、ドキュメントも普段からそこそこ書く方なので辞めるときにドタバタすることはほぼない。ドキュメントなくても課題管理システムにやったことはすべて残ってますからと説明できる。上長からも引き継ぎに困るという心配をされたこともない。&lt;/p>
&lt;p>辞め方というのはその人の信義を表すように私は思っていて、どういう背景や事情があるにしろ、ひどい辞め方をするのは本人にとって百害あって一利なしだと思う。余裕のない辞め方というのはあまり推奨しない。&lt;/p>
&lt;h2 id="忘年会">忘年会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/231602/">【初参加大歓迎】三宮.dev＆bizpy 合同忘年会&lt;/a> の日程を12月10日に決定した。オミクロン株の不安などが出てきたところだけど、水際対策をがんばっているのでまだ大丈夫かなといましかできない飲み会をこのまま行うことにする。言うても参加してくれるメンバーは限定的なのでいつも人たちで労をねぎらうみたいな飲み会になりそう。&lt;/p></content></item></channel></rss>