<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>career on forest nook</title><link>/diary/tags/career/</link><description>Recent content in career on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Fri, 15 Jul 2022 10:06:39 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/career/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>会社のテックブログは難しい</title><link>/diary/posts/2022/0715/</link><pubDate>Fri, 15 Jul 2022 10:06:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0715/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。
煩雑な検証 昨日の続き。午前中に pr を作成してレビューしてもらってマージしてデプロイして検証した。いくつか既存の設計には課題があると思いつつ、工数かけて直してくれという依頼は来ないのもわかっていて、煩雑なコードに煩雑な検証をやるだけにとどめた。テスト環境での検証自体は成功したので問題はなさそう。一部、本番環境でないと検証できないらしい。
会社のテックブログ談義 最高のテックブログを書くために気をつけている3つのこと というブログ記事をみかけた。内容はとても素晴らしいと思う。一方で会社のテックブログでこんな品質を求められたら、品質を満たせない執筆者のモチベーションを阻害しないかということがやや気になった。そんなもやもやを、こみやさんとまさひとさんに共有したらテックブログ談義が始まっておもしろかったのでまとめておく。会社のテックブログと言えばクラスメソッドさんが有名なので引用する。
もちろん弊社では、ブログを書くことを業務上の成果としても評価していますので、このブログを書くこと自体が評価につながるモチベーションになっています。
&amp;hellip;
どのように評価をしているかと言うと、1つは本数という指標です。弊社では月4本エンジニアがブログを書くことを推奨しています。これは罰則はないので、書けていないからといって減点をすることはありません。逆に書いてるからといって加点をすることもありませんが、月4本を推奨していますし、10本書く人は高評価ということで「ブログのプロ」と呼ばれることがあります（笑）。その月は「10本書いたからプロになったね」というようなことを社内で言われたりします。
&amp;hellip;
業務上の評価ということで、先ほど「減点・加点しないよ」というお話をしたんですが、3ヶ月に1回、ブログの本数とSNSのシェア数とビュー数が多い人に対して表彰をしています。やはり継続的にアウトプットをしているとこういった場面で表彰される機会も増えるので、社内でも「この人はたくさんブログを書いてるんだ」「この人はすごく高いスキルを持ってるんだ」と認められ、評価にもつながります。もちろん上司からも、技術ブログを書いてアウトプットが多いことが高い信頼につながります。
なぜ技術ブログを書きまくるのか？　『Developers.IO』のクラスメソッドが伝える、エンジニアの成長サイクル
みよ！この評価しているのか、していないのか、はっきりしない曖昧な制度設計を！
「テックブログは開発者がやるべき業務とみなしていますか？」と尋ねると、多くの会社では業務時間に書いてもよいけど必須でもノルマでもないみたいな答えが返ってくるのではないだろうか。業務に含めたくないのは、本質的に優先度の低い業務だという事実と、一定以上のコストをかけてまでテックブログに価値があると会社も考えていないのではないかと思う。業務とは言い難いので区別のためにここではテックブログを書くという 活動 と呼ぼう。
そして、個人のモチベーションに期待した活動を安易に評価の対象にするのは想像以上に厄介な制度設計になる。メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法 を読んで私は理解できたことなんだけど、おそらくクラスメソッドさんの (曖昧にみえる) 制度設計の裏には認知心理学の知見がある。
外発的動機づけ: 金銭や物品などの物的報酬、よい評価を得るといった社会的報酬など 内発的動機づけ: 自分がそれをしたいからする、知的好奇心など 外発的動機づけは内発的動機づけと比べてずっと弱い動機づけであることがわかっている。ここで外発的動機づけの業務から始めて内発的動機づけの活動に変わっていくこと自体は問題ない。スクラムで言及している自己組織化や自律的な行動というのは内発動機づけによる活動に変わっていくことを期待している。会社の制度設計として難しいのはこの逆はよくないという話しがある。内発動機づけで行動していた活動を外発的動機づけに置き換えてしまうことだ。テックブログのような、本人が自己学習やアウトプットを目的に自律的にやっていた活動に、安易に金銭的な報酬を与えてしまうと、お金のためにやっている業務に置き換わってしまってやる気をなくしてしまうという懸念がある。余談だが、褒めることそのものは副作用のない安全な報酬と認知心理学の研究からわかっているらしい。クラスメソッドさんが表彰という制度設計にしているのは、本人のやる気をなくしてしまわない報酬を考慮しているからかもしれない。
またコンテンツの所有権という側面からテックブログは会社のものだから、自身のブランディング戦略とは相性がよくない。これは 限定合理性 の話しとも関係してくる。開発者に限らないが、転職を当たり前にする時代で個人ブログに記事を書く方が開発者にとってのメリットがある。「会社ブログに書く動機はなにか？」は、人それぞれの理由があるだろうけれど、その理由が明確でないと消極的に会社ブログは書かないという帰結になるのではないか。私の経験則においても、会社のテックブログを書く開発者は圧倒的に少数である。私は過去に会社のテックブログを書いてきたモチベーションは単純にアウトプットすることで自身の勉強になるなら書く場所はどこでもよいという考えがあった。補足としては、会社の利益 (採用) に貢献しようとか、会社のテックブログを書く開発者が少ないという希少性に着目して自身をアピールするとか、そういった考えもあったと思う。
若い開発者にアウトプットする習慣を付けてもらう取っ掛かりとしてテックブログはよいのではないかという話題も出た。開発者のスキルアップのために会社がどこまでコストをかけてサポートするかという話題でもある。その延長上に評価制度もあるなぁと voyage さんの技術力評価会の資料もみてたりした。会社のイベントや業務を通じて、自然とアウトプットに関するスキルが身に付いて行動できるようになるなら本人のキャリアにとってもよいことではある。私は 書く という行為は開発文化から影響を受ける側面が強いと考えていたけど、voyage さんの制度はその下地を組織として支えていく仕組みになっているのかもしれない。
5分でわかる技術力評価会</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="煩雑な検証">煩雑な検証&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。午前中に pr を作成してレビューしてもらってマージしてデプロイして検証した。いくつか既存の設計には課題があると思いつつ、工数かけて直してくれという依頼は来ないのもわかっていて、煩雑なコードに煩雑な検証をやるだけにとどめた。テスト環境での検証自体は成功したので問題はなさそう。一部、本番環境でないと検証できないらしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="会社のテックブログ談義">会社のテックブログ談義&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://nulab.com/ja/blog/nulab/the-best-tech-blog-post/">最高のテックブログを書くために気をつけている3つのこと&lt;/a> というブログ記事をみかけた。内容はとても素晴らしいと思う。一方で会社のテックブログでこんな品質を求められたら、品質を満たせない執筆者のモチベーションを阻害しないかということがやや気になった。そんなもやもやを、こみやさんとまさひとさんに共有したらテックブログ談義が始まっておもしろかったのでまとめておく。会社のテックブログと言えばクラスメソッドさんが有名なので引用する。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>もちろん弊社では、ブログを書くことを業務上の成果としても評価していますので、このブログを書くこと自体が評価につながるモチベーションになっています。&lt;/p>
&lt;p>&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>どのように評価をしているかと言うと、1つは本数という指標です。弊社では月4本エンジニアがブログを書くことを推奨しています。これは罰則はないので、書けていないからといって減点をすることはありません。逆に書いてるからといって加点をすることもありませんが、月4本を推奨していますし、10本書く人は高評価ということで「ブログのプロ」と呼ばれることがあります（笑）。その月は「10本書いたからプロになったね」というようなことを社内で言われたりします。&lt;/p>
&lt;p>&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>業務上の評価ということで、先ほど「減点・加点しないよ」というお話をしたんですが、3ヶ月に1回、ブログの本数とSNSのシェア数とビュー数が多い人に対して表彰をしています。やはり継続的にアウトプットをしているとこういった場面で表彰される機会も増えるので、社内でも「この人はたくさんブログを書いてるんだ」「この人はすごく高いスキルを持ってるんだ」と認められ、評価にもつながります。もちろん上司からも、技術ブログを書いてアウトプットが多いことが高い信頼につながります。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://dev.classmethod.jp/jobs/saiyo-2018-09-18/">なぜ技術ブログを書きまくるのか？　『Developers.IO』のクラスメソッドが伝える、エンジニアの成長サイクル&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>みよ！この評価しているのか、していないのか、はっきりしない曖昧な制度設計を！&lt;/p>
&lt;p>「テックブログは開発者がやるべき業務とみなしていますか？」と尋ねると、多くの会社では業務時間に書いてもよいけど必須でもノルマでもないみたいな答えが返ってくるのではないだろうか。業務に含めたくないのは、本質的に優先度の低い業務だという事実と、一定以上のコストをかけてまでテックブログに価値があると会社も考えていないのではないかと思う。業務とは言い難いので区別のためにここではテックブログを書くという &lt;strong>活動&lt;/strong> と呼ぼう。&lt;/p>
&lt;p>そして、個人のモチベーションに期待した活動を安易に評価の対象にするのは想像以上に厄介な制度設計になる。&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n4713058f48ce">メタ認知で〈学ぶ力〉を高める：認知心理学が解き明かす効果的学習法&lt;/a> を読んで私は理解できたことなんだけど、おそらくクラスメソッドさんの (曖昧にみえる) 制度設計の裏には認知心理学の知見がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>外発的動機づけ: 金銭や物品などの物的報酬、よい評価を得るといった社会的報酬など&lt;/li>
&lt;li>内発的動機づけ: 自分がそれをしたいからする、知的好奇心など&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>外発的動機づけは内発的動機づけと比べてずっと弱い動機づけであることがわかっている。ここで外発的動機づけの業務から始めて内発的動機づけの活動に変わっていくこと自体は問題ない。スクラムで言及している自己組織化や自律的な行動というのは内発動機づけによる活動に変わっていくことを期待している。会社の制度設計として難しいのはこの逆はよくないという話しがある。内発動機づけで行動していた活動を外発的動機づけに置き換えてしまうことだ。テックブログのような、本人が自己学習やアウトプットを目的に自律的にやっていた活動に、安易に金銭的な報酬を与えてしまうと、お金のためにやっている業務に置き換わってしまってやる気をなくしてしまうという懸念がある。余談だが、褒めることそのものは副作用のない安全な報酬と認知心理学の研究からわかっているらしい。クラスメソッドさんが表彰という制度設計にしているのは、本人のやる気をなくしてしまわない報酬を考慮しているからかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>またコンテンツの所有権という側面からテックブログは会社のものだから、自身のブランディング戦略とは相性がよくない。これは &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%99%90%E5%AE%9A%E5%90%88%E7%90%86%E6%80%A7">限定合理性&lt;/a> の話しとも関係してくる。開発者に限らないが、転職を当たり前にする時代で個人ブログに記事を書く方が開発者にとってのメリットがある。「会社ブログに書く動機はなにか？」は、人それぞれの理由があるだろうけれど、その理由が明確でないと消極的に会社ブログは書かないという帰結になるのではないか。私の経験則においても、会社のテックブログを書く開発者は圧倒的に少数である。私は過去に会社のテックブログを書いてきたモチベーションは単純にアウトプットすることで自身の勉強になるなら書く場所はどこでもよいという考えがあった。補足としては、会社の利益 (採用) に貢献しようとか、会社のテックブログを書く開発者が少ないという希少性に着目して自身をアピールするとか、そういった考えもあったと思う。&lt;/p>
&lt;p>若い開発者にアウトプットする習慣を付けてもらう取っ掛かりとしてテックブログはよいのではないかという話題も出た。開発者のスキルアップのために会社がどこまでコストをかけてサポートするかという話題でもある。その延長上に評価制度もあるなぁと voyage さんの技術力評価会の資料もみてたりした。会社のイベントや業務を通じて、自然とアウトプットに関するスキルが身に付いて行動できるようになるなら本人のキャリアにとってもよいことではある。私は &lt;strong>書く&lt;/strong> という行為は開発文化から影響を受ける側面が強いと考えていたけど、voyage さんの制度はその下地を組織として支えていく仕組みになっているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://speakerdeck.com/makoga/understanding-voyagegroups-technology-assessment-in-5-minites">5分でわかる技術力評価会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>連日の近況報告</title><link>/diary/posts/2022/0311/</link><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 07:34:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0311/</guid><description>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。
近況報告 元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法律的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。
元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告">近況報告&lt;/h2>
&lt;p>元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法律的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。&lt;/p>
&lt;p>元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。&lt;/p></content></item><item><title>辞めるときの余裕</title><link>/diary/posts/2021/1129/</link><pubDate>Mon, 29 Nov 2021 07:53:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1129/</guid><description>2時半に寝て6時半に起きた。なぜか眠れなくて鬼滅の刃をみてた。本当は夜に bizpy の資料作りをしようと思っていたけど、前日にあまり寝てなかったせいかバテてそのまま寝てしまった。
お仕事の辞め方 たまたまお手伝いしているところである開発メンバーが今月いっぱいで辞めますという連絡があった。その方は今日お休みだったので明日で辞めますみたいな急な連絡となった。もちろん上司や関係者には前々から話しは伝わっていて、引き止めや調整をしていたのだろうけど、チームとして働くにおいてメンバーはショックを受けるというか驚くというのが普通の感覚だろう。私も少なからず組織を退職してきた。私の場合、有給休暇が余っていたので辞めると言い出すのは実際に辞める3ヶ月ぐらい前で、有給消化が1ヶ月、引き継ぎに1ヶ月、引き止めや調整に2週間、2週間ぐらいはバッファみたいな感じで辞めてきた気がする。組織の規模によるけど、大きい組織は順番に引き止めの打ち合わせがくるので時間がかかる。組織にもよるけど、私の場合は3-4ぐらい、上長、課長、部長、その上の偉い人みたいな感じか。少なくともメンバーが退職を知ってから1ヶ月以内に辞めるということはない。私は過程の記録が課題管理システムに残っているし、ドキュメントも普段からそこそこ書く方なので辞めるときにドタバタすることはほぼない。ドキュメントなくても課題管理システムにやったことはすべて残ってますからと説明できる。上長からも引き継ぎに困るという心配をされたこともない。
辞め方というのはその人の信義を表すように私は思っていて、どういう背景や事情があるにしろ、ひどい辞め方をするのは本人にとって百害あって一利なしだと思う。余裕のない辞め方というのはあまり推奨しない。
忘年会 【初参加大歓迎】三宮.dev＆bizpy 合同忘年会 の日程を12月10日に決定した。オミクロン株の不安などが出てきたところだけど、水際対策をがんばっているのでまだ大丈夫かなといましかできない飲み会をこのまま行うことにする。言うても参加してくれるメンバーは限定的なのでいつも人たちで労をねぎらうみたいな飲み会になりそう。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時半に起きた。なぜか眠れなくて鬼滅の刃をみてた。本当は夜に bizpy の資料作りをしようと思っていたけど、前日にあまり寝てなかったせいかバテてそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="お仕事の辞め方">お仕事の辞め方&lt;/h2>
&lt;p>たまたまお手伝いしているところである開発メンバーが今月いっぱいで辞めますという連絡があった。その方は今日お休みだったので明日で辞めますみたいな急な連絡となった。もちろん上司や関係者には前々から話しは伝わっていて、引き止めや調整をしていたのだろうけど、チームとして働くにおいてメンバーはショックを受けるというか驚くというのが普通の感覚だろう。私も少なからず組織を退職してきた。私の場合、有給休暇が余っていたので辞めると言い出すのは実際に辞める3ヶ月ぐらい前で、有給消化が1ヶ月、引き継ぎに1ヶ月、引き止めや調整に2週間、2週間ぐらいはバッファみたいな感じで辞めてきた気がする。組織の規模によるけど、大きい組織は順番に引き止めの打ち合わせがくるので時間がかかる。組織にもよるけど、私の場合は3-4ぐらい、上長、課長、部長、その上の偉い人みたいな感じか。少なくともメンバーが退職を知ってから1ヶ月以内に辞めるということはない。私は過程の記録が課題管理システムに残っているし、ドキュメントも普段からそこそこ書く方なので辞めるときにドタバタすることはほぼない。ドキュメントなくても課題管理システムにやったことはすべて残ってますからと説明できる。上長からも引き継ぎに困るという心配をされたこともない。&lt;/p>
&lt;p>辞め方というのはその人の信義を表すように私は思っていて、どういう背景や事情があるにしろ、ひどい辞め方をするのは本人にとって百害あって一利なしだと思う。余裕のない辞め方というのはあまり推奨しない。&lt;/p>
&lt;h2 id="忘年会">忘年会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/231602/">【初参加大歓迎】三宮.dev＆bizpy 合同忘年会&lt;/a> の日程を12月10日に決定した。オミクロン株の不安などが出てきたところだけど、水際対策をがんばっているのでまだ大丈夫かなといましかできない飲み会をこのまま行うことにする。言うても参加してくれるメンバーは限定的なのでいつも人たちで労をねぎらうみたいな飲み会になりそう。&lt;/p></content></item></channel></rss>