<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>career on forest nook</title><link>/diary/tags/career/</link><description>Recent content in career on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Mar 2022 07:34:40 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/career/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>連日の近況報告</title><link>/diary/posts/2022/0311/</link><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 07:34:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0311/</guid><description>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。
近況報告 元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法理的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。
元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告">近況報告&lt;/h2>
&lt;p>元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法理的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。&lt;/p>
&lt;p>元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。&lt;/p></content></item><item><title>辞めるときの余裕</title><link>/diary/posts/2021/1129/</link><pubDate>Mon, 29 Nov 2021 07:53:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1129/</guid><description>2時半に寝て6時半に起きた。なぜか眠れなくて鬼滅の刃をみてた。本当は夜に bizpy の資料作りをしようと思っていたけど、前日にあまり寝てなかったせいかバテてそのまま寝てしまった。
お仕事の辞め方 たまたまお手伝いしているところである開発メンバーが今月いっぱいで辞めますという連絡があった。その方は今日お休みだったので明日で辞めますみたいな急な連絡となった。もちろん上司や関係者には前々から話しは伝わっていて、引き止めや調整をしていたのだろうけど、チームとして働くにおいてメンバーはショックを受けるというか驚くというのが普通の感覚だろう。私も少なからず組織を退職してきた。私の場合、有給休暇が余っていたので辞めると言い出すのは実際に辞める3ヶ月ぐらい前で、有給消化が1ヶ月、引き継ぎに1ヶ月、引き止めや調整に2週間、2週間ぐらいはバッファみたいな感じで辞めてきた気がする。組織の規模によるけど、大きい組織は順番に引き止めの打ち合わせがくるので時間がかかる。組織にもよるけど、私の場合は3-4ぐらい、上長、課長、部長、その上の偉い人みたいな感じか。少なくともメンバーが退職を知ってから1ヶ月以内に辞めるということはない。私は過程の記録が課題管理システムに残っているし、ドキュメントも普段からそこそこ書く方なので辞めるときにドタバタすることはほぼない。ドキュメントなくても課題管理システムにやったことはすべて残ってますからと説明できる。上長からも引き継ぎに困るという心配をされたこともない。
辞め方というのはその人の信義を表すように私は思っていて、どういう背景や事情があるにしろ、ひどい辞め方をするのは本人にとって百害あって一利なしだと思う。余裕のない辞め方というのはあまり推奨しない。
忘年会 【初参加大歓迎】三宮.dev＆bizpy 合同忘年会 の日程を12月10日に決定した。オミクロン株の不安などが出てきたところだけど、水際対策をがんばっているのでまだ大丈夫かなといましかできない飲み会をこのまま行うことにする。言うても参加してくれるメンバーは限定的なのでいつも人たちで労をねぎらうみたいな飲み会になりそう。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時半に起きた。なぜか眠れなくて鬼滅の刃をみてた。本当は夜に bizpy の資料作りをしようと思っていたけど、前日にあまり寝てなかったせいかバテてそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="お仕事の辞め方">お仕事の辞め方&lt;/h2>
&lt;p>たまたまお手伝いしているところである開発メンバーが今月いっぱいで辞めますという連絡があった。その方は今日お休みだったので明日で辞めますみたいな急な連絡となった。もちろん上司や関係者には前々から話しは伝わっていて、引き止めや調整をしていたのだろうけど、チームとして働くにおいてメンバーはショックを受けるというか驚くというのが普通の感覚だろう。私も少なからず組織を退職してきた。私の場合、有給休暇が余っていたので辞めると言い出すのは実際に辞める3ヶ月ぐらい前で、有給消化が1ヶ月、引き継ぎに1ヶ月、引き止めや調整に2週間、2週間ぐらいはバッファみたいな感じで辞めてきた気がする。組織の規模によるけど、大きい組織は順番に引き止めの打ち合わせがくるので時間がかかる。組織にもよるけど、私の場合は3-4ぐらい、上長、課長、部長、その上の偉い人みたいな感じか。少なくともメンバーが退職を知ってから1ヶ月以内に辞めるということはない。私は過程の記録が課題管理システムに残っているし、ドキュメントも普段からそこそこ書く方なので辞めるときにドタバタすることはほぼない。ドキュメントなくても課題管理システムにやったことはすべて残ってますからと説明できる。上長からも引き継ぎに困るという心配をされたこともない。&lt;/p>
&lt;p>辞め方というのはその人の信義を表すように私は思っていて、どういう背景や事情があるにしろ、ひどい辞め方をするのは本人にとって百害あって一利なしだと思う。余裕のない辞め方というのはあまり推奨しない。&lt;/p>
&lt;h2 id="忘年会">忘年会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/231602/">【初参加大歓迎】三宮.dev＆bizpy 合同忘年会&lt;/a> の日程を12月10日に決定した。オミクロン株の不安などが出てきたところだけど、水際対策をがんばっているのでまだ大丈夫かなといましかできない飲み会をこのまま行うことにする。言うても参加してくれるメンバーは限定的なのでいつも人たちで労をねぎらうみたいな飲み会になりそう。&lt;/p></content></item></channel></rss>