<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>sns on forest nook</title><link>/diary/tags/sns/</link><description>Recent content in sns on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sun, 03 Sep 2023 13:19:06 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/sns/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>LT 資料のたたき台作り</title><link>/diary/posts/2023/0903/</link><pubDate>Sun, 03 Sep 2023 13:19:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0903/</guid><description>3時に寝て朝起きたものの、体調がよくなくて10時まで寝てた。朝ご飯をゆっくり作って食べてからお昼前にオフィスへ着いた。
昨日の翻訳の手直し 昨日の推敲途中で公開した記事 の手直しから行う。後半眠くなってしまいチェックできてなくて、先に公開しちゃえってやったらいろいろ不備があって直していた。どうせ誰も読まないだろうと思ったら、ぽつぽつアクセスが増えてきてお昼ぐらいにはホットエントリーになっていたかもしれない。午前中に読んだ人はひどい記事の体裁でごめんなさいという気分だ。
この記事はうちの会社の社内 sns にしか共有していない (たぶん知人もなにもしていない) のに、ホットエントリーになっているのをみて、本当によい記事ならほとんど宣伝しなくても勝手に広まるというのを実感した。私は基本的に sns をやめようと考えていて facebook 以外はほぼやっていない。facebook を年賀状のような使い方にしている。年に1回、私の近況を見にきた方が近況を分かるようにだけしている。あとはお仕事の依頼がたまにくるのでそういった人たちとのインタフェースとして置いておく。とはいえ、依頼がきても9割は断るしかないというのがうちの会社のいまの辛いところでもある。以前2つの会社のお仕事を掛け持ちして大失敗したため、色気を出さず、できないお仕事は受けないというのを徹底している。
LT 資料の作成 来週 オープンセミナー2023@香川 で LT してくる。そのための資料のたたき台を作った。課題管理に関する話題なので会社として発表してこようと思う。会社用のスライドテンプレートを使って2回目の発表となる。こういったマーケティング活動も、本当は昨年からどんどんやるつもりが、まったくお仕事がうまく進んでなくて後手後手後手といった状況。昨年は1年の計画のうち1割しかやっていなかった。
貧すれば鈍す 窮すれば濫す 貧乏暇なし こういう言葉が似合う。がんばってもがんばってもお仕事が終わらず、もしかしたら加齢でパフォーマンスも落ちているのか、モチベーションコントロールが出来てなくて集中力が低いのかもしれない。あと実家のいろいろも少しある。そんなことを言ってももうどうにもならんので、今年初めてのマーケティング活動なのでがんばって話してこようと思う。</description><content>&lt;p>3時に寝て朝起きたものの、体調がよくなくて10時まで寝てた。朝ご飯をゆっくり作って食べてからお昼前にオフィスへ着いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="昨日の翻訳の手直し">昨日の翻訳の手直し&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0902/#deepl-で翻訳したものの手直し">昨日の推敲途中で公開した記事&lt;/a> の手直しから行う。後半眠くなってしまいチェックできてなくて、先に公開しちゃえってやったらいろいろ不備があって直していた。どうせ誰も読まないだろうと思ったら、ぽつぽつアクセスが増えてきてお昼ぐらいにはホットエントリーになっていたかもしれない。午前中に読んだ人はひどい記事の体裁でごめんなさいという気分だ。&lt;/p>
&lt;p>この記事はうちの会社の社内 sns にしか共有していない (たぶん知人もなにもしていない) のに、ホットエントリーになっているのをみて、本当によい記事ならほとんど宣伝しなくても勝手に広まるというのを実感した。私は基本的に sns をやめようと考えていて facebook 以外はほぼやっていない。facebook を年賀状のような使い方にしている。年に1回、私の近況を見にきた方が近況を分かるようにだけしている。あとはお仕事の依頼がたまにくるのでそういった人たちとのインタフェースとして置いておく。とはいえ、依頼がきても9割は断るしかないというのがうちの会社のいまの辛いところでもある。以前2つの会社のお仕事を掛け持ちして大失敗したため、色気を出さず、できないお仕事は受けないというのを徹底している。&lt;/p>
&lt;h2 id="lt-資料の作成">LT 資料の作成&lt;/h2>
&lt;p>来週 &lt;a href="https://osk.connpass.com/event/292551/">オープンセミナー2023@香川&lt;/a> で LT してくる。そのための資料のたたき台を作った。課題管理に関する話題なので会社として発表してこようと思う。会社用のスライドテンプレートを使って2回目の発表となる。こういったマーケティング活動も、本当は昨年からどんどんやるつもりが、まったくお仕事がうまく進んでなくて後手後手後手といった状況。昨年は1年の計画のうち1割しかやっていなかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>貧すれば鈍す&lt;/li>
&lt;li>窮すれば濫す&lt;/li>
&lt;li>貧乏暇なし&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>こういう言葉が似合う。がんばってもがんばってもお仕事が終わらず、もしかしたら加齢でパフォーマンスも落ちているのか、モチベーションコントロールが出来てなくて集中力が低いのかもしれない。あと実家のいろいろも少しある。そんなことを言ってももうどうにもならんので、今年初めてのマーケティング活動なのでがんばって話してこようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>マーケティングと炎上</title><link>/diary/posts/2022/1124/</link><pubDate>Thu, 24 Nov 2022 07:59:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1124/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。夜にコードを書こうと思いながらネットで遊びながら寝てしまった。今日は echo 移行のコードを書いていてレビューしてもらったりしていた。11月入ってから業務中に数時間コードを書いたのは初めてかもしれない。
あるサービスの社長とマーケティングと承認欲求と 昨日たまたまタイムラインであるサービスを退会したというツィートをみかけて、なんかあったんやろかと調べたら note の記事が原因だとすぐにわかった。私が読んですぐ思ったことは次の曖昧な姿勢でこれはまた物議を醸しそうだと思えた。
事実はどうだったのかの結論が曖昧 事件はなかったと明確に書いているのに相手と示談したという矛盾 自社の当該社員に落ち度があったという矛盾 被害の有無について私はまったく知らないし関心もないが、虚偽なら虚偽と書けばいい。内容からなんらかの被害はあったようにも受け取れるため、被害者への配慮がまったくないことに懸念を感じた。いかなる背景や理由があろうと、被害を被った人がいる場合にその内容について書く文章はただ事実と謝罪のみである。過去の謝罪会見などで言い訳して余計に非難を浴びる事例はたくさんある。当事者としてできることは謝罪することしかない。これがまず鉄則。当該記事にはその姿勢がまったくみられなかったために炎上に至ったのではないかと思う。
リスク管理の専門家とも相談していてなぜこんなことが起きるのか。sns 慣れからの承認欲求もいくらかあると思うが、社長として「世間の耳目を集めるネタ」を入手したと思ってしまったのではないか。コンテンツを作るにはネタが必要でそうそう毎日おもしろいネタなどない。今回の事件は滅多に起きる事件ではなく、マーケティング的におもしろいネタになるとそのサービスの社長は考えたのではないかと推測する。リスク管理の裏側を語っていて、その在り方にクレームをつけている人たちもいる。私からみたら会社なんてそんなもんという内容でしかない。しかし、それを公けにすることで被害者が傷つかないかというのをまず第一に考えるべきである。もしこの被害者のインシデントが虚偽であればまったく問題ない。しかし、そうではないにも関わらず、会社のリスク管理の詳細を被害者が読んでどう思うかという配慮がまったくなかった。私からみて嬉々として詳細を書いてしまい、会社の危機に陥っているようにみえる。
おそらく社長個人の人柄や性格は悪くないのだと思う。自分の会社や身内を守ることのみに頭がいっぱいになってしまった結果、被害者への配慮という視点が抜け落ちてしまったのではないかと思える。私自身、そう在れるかどうかはともかく、経営者として客観的な視野をもって日々の業務の判断を下すように努めている。自社の損得ではなく論理的に考えて落とし所はここだろうという、私なりの論理最適解を顧客に提案するようにしている。このインシデントは社長が自分たちの会社のことしか考えなかったから発生したもので経営者の姿勢を問う事例の1つであると私は考えている。この状況からその会社がどういった顛末になるのか、今後の動向もみていきたい。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。夜にコードを書こうと思いながらネットで遊びながら寝てしまった。今日は echo 移行のコードを書いていてレビューしてもらったりしていた。11月入ってから業務中に数時間コードを書いたのは初めてかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="あるサービスの社長とマーケティングと承認欲求と">あるサービスの社長とマーケティングと承認欲求と&lt;/h2>
&lt;p>昨日たまたまタイムラインであるサービスを退会したというツィートをみかけて、なんかあったんやろかと調べたら note の記事が原因だとすぐにわかった。私が読んですぐ思ったことは次の曖昧な姿勢でこれはまた物議を醸しそうだと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>事実はどうだったのかの結論が曖昧&lt;/li>
&lt;li>事件はなかったと明確に書いているのに相手と示談したという矛盾&lt;/li>
&lt;li>自社の当該社員に落ち度があったという矛盾&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>被害の有無について私はまったく知らないし関心もないが、虚偽なら虚偽と書けばいい。内容からなんらかの被害はあったようにも受け取れるため、被害者への配慮がまったくないことに懸念を感じた。いかなる背景や理由があろうと、被害を被った人がいる場合にその内容について書く文章はただ事実と謝罪のみである。過去の謝罪会見などで言い訳して余計に非難を浴びる事例はたくさんある。当事者としてできることは謝罪することしかない。これがまず鉄則。当該記事にはその姿勢がまったくみられなかったために炎上に至ったのではないかと思う。&lt;/p>
&lt;p>リスク管理の専門家とも相談していてなぜこんなことが起きるのか。sns 慣れからの承認欲求もいくらかあると思うが、社長として「世間の耳目を集めるネタ」を入手したと思ってしまったのではないか。コンテンツを作るにはネタが必要でそうそう毎日おもしろいネタなどない。今回の事件は滅多に起きる事件ではなく、マーケティング的におもしろいネタになるとそのサービスの社長は考えたのではないかと推測する。リスク管理の裏側を語っていて、その在り方にクレームをつけている人たちもいる。私からみたら会社なんてそんなもんという内容でしかない。しかし、それを公けにすることで被害者が傷つかないかというのをまず第一に考えるべきである。もしこの被害者のインシデントが虚偽であればまったく問題ない。しかし、そうではないにも関わらず、会社のリスク管理の詳細を被害者が読んでどう思うかという配慮がまったくなかった。私からみて嬉々として詳細を書いてしまい、会社の危機に陥っているようにみえる。&lt;/p>
&lt;p>おそらく社長個人の人柄や性格は悪くないのだと思う。自分の会社や身内を守ることのみに頭がいっぱいになってしまった結果、被害者への配慮という視点が抜け落ちてしまったのではないかと思える。私自身、そう在れるかどうかはともかく、経営者として客観的な視野をもって日々の業務の判断を下すように努めている。自社の損得ではなく論理的に考えて落とし所はここだろうという、私なりの論理最適解を顧客に提案するようにしている。このインシデントは社長が自分たちの会社のことしか考えなかったから発生したもので経営者の姿勢を問う事例の1つであると私は考えている。この状況からその会社がどういった顛末になるのか、今後の動向もみていきたい。&lt;/p></content></item></channel></rss>