<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Project Management on</title><link>/diary/tags/project-management/</link><description>Recent content in Project Management on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 11 Nov 2024 08:23:37 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/project-management/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>部屋の片付けへの趣き</title><link>/diary/posts/2024/1111/</link><pubDate>Mon, 11 Nov 2024 08:23:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1111/</guid><description>今日のバドミントン練習はエアシャトルでリフティングを10分、連続最大回数は322回だった。その後にショートサーブ30回、フットワーク10分の練習をした。リフティングは連続回数よりもラケットコントロールの質を求める練習に変えていく。昨日と同様、みなとのもり公園をジョギングで4週走った。fitbit によると 1.8km 走ったそうな。
プロジェクトマネージャーが手を動かすことの功罪 朝からお手伝い先の社内インフラサーバーが落ちていて待ち時間があったのでふと思い返してつらつら考えごとをしていた。
お客さんが選ばなければ、逡巡と葛藤の結果、最終的に私は品質を優先する
開発合宿の課題管理の雑談から引用
私はもっと仕組みを作るところに注力すべきだった。私自身がコンサル嫌いの、実務をやっている姿勢をみせてメンバーが参考にしてほしいという意識が強過ぎた。また開発は楽しいことから必要以上に手を動かし過ぎてコアな開発に入り過ぎたことで、自分がやらないと他のメンバーが担当しにくい体制になってしまった。「任せる」はずが「任される」ことになってしまった。バックエンドの品質は大事だから責任感もあった。もしかしたらお客さんが求める以上の過剰品質なモノづくりをしてしまったのかもしれない。そして、仕組みづくりの後はメンバーへ委譲すべきだった。いまメンバーへマネージャーを委譲しているが、マネージャーという業務はもともと得意でもなくこだわりもなかったがためにすんなりと委譲できた。
しかし、開発の方は得意分野、且つ好きであるために品質にこだわってしまう傾向があることを認識できた。そのことが裏目に出てしまった。これが自社プロダクトの開発ならばすべて自社の資産になるためにそれでもよかったかもしれないが、他社プロダクトでやってしまうと、自分の時間を必要以上に注ぎ込むことになってしまった。その結果、お客さんの信頼を得られてはいるものの、自社プロダクトの開発に着手できず、クロージングの時期が遅れて微妙な状況になってしまった。もしかしたら、お客さんもうちの会社との契約を終了できなくなってしまって困っているという考え方もできる。
rabbitmq の autoAck (noAck) の振る舞い 先週の続き 。id 連携のリクエストをし続けながら compose サービスを down させたときの振る舞いを検証する。理想的にはそれぞれのモジュールのサービスが graceful に振る舞って、それぞれの永続化する場所でデータが溜まってくれることを期待している。その1つがメッセージキューでもある。Persistence Configuration によると、rabbitmq のメッセージを永続化するには queue に対して durable の設定を行い、producer が送信するメッセージに対しても persistent の属性を付与すればよい。しかし、実際に検証してみると、サービスの再起動時にメッセージキューからメッセージが消失していることがわかった。consume メソッドに渡す仮引数に autoAck というパラメーターがある。コメントにもそれっぽいことが書いてある。
When autoAck (also known as noAck) is true, the server will acknowledge deliveries to this consumer prior to writing the delivery to the network. When autoAck is true, the consumer should not call Delivery.</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はエアシャトルでリフティングを10分、連続最大回数は322回だった。その後にショートサーブ30回、フットワーク10分の練習をした。リフティングは連続回数よりもラケットコントロールの質を求める練習に変えていく。昨日と同様、みなとのもり公園をジョギングで4週走った。fitbit によると 1.8km 走ったそうな。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトマネージャーが手を動かすことの功罪">プロジェクトマネージャーが手を動かすことの功罪&lt;/h2>
&lt;p>朝からお手伝い先の社内インフラサーバーが落ちていて待ち時間があったのでふと思い返してつらつら考えごとをしていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>お客さんが選ばなければ、逡巡と葛藤の結果、最終的に私は品質を優先する&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1102/">開発合宿の課題管理の雑談から引用&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私はもっと仕組みを作るところに注力すべきだった。私自身がコンサル嫌いの、実務をやっている姿勢をみせてメンバーが参考にしてほしいという意識が強過ぎた。また開発は楽しいことから必要以上に手を動かし過ぎてコアな開発に入り過ぎたことで、自分がやらないと他のメンバーが担当しにくい体制になってしまった。「任せる」はずが「任される」ことになってしまった。バックエンドの品質は大事だから責任感もあった。もしかしたらお客さんが求める以上の過剰品質なモノづくりをしてしまったのかもしれない。そして、仕組みづくりの後はメンバーへ委譲すべきだった。いまメンバーへマネージャーを委譲しているが、マネージャーという業務はもともと得意でもなくこだわりもなかったがためにすんなりと委譲できた。&lt;/p>
&lt;p>しかし、開発の方は得意分野、且つ好きであるために品質にこだわってしまう傾向があることを認識できた。そのことが裏目に出てしまった。これが自社プロダクトの開発ならばすべて自社の資産になるためにそれでもよかったかもしれないが、他社プロダクトでやってしまうと、自分の時間を必要以上に注ぎ込むことになってしまった。その結果、お客さんの信頼を得られてはいるものの、自社プロダクトの開発に着手できず、クロージングの時期が遅れて微妙な状況になってしまった。もしかしたら、お客さんもうちの会社との契約を終了できなくなってしまって困っているという考え方もできる。&lt;/p>
&lt;h2 id="rabbitmq-の-autoack-noack-の振る舞い">rabbitmq の autoAck (noAck) の振る舞い&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1108/#compose-サービスの停止の振る舞い">先週の続き&lt;/a> 。id 連携のリクエストをし続けながら compose サービスを down させたときの振る舞いを検証する。理想的にはそれぞれのモジュールのサービスが graceful に振る舞って、それぞれの永続化する場所でデータが溜まってくれることを期待している。その1つがメッセージキューでもある。&lt;a href="https://www.rabbitmq.com/docs/persistence-conf">Persistence Configuration&lt;/a> によると、rabbitmq のメッセージを永続化するには queue に対して durable の設定を行い、producer が送信するメッセージに対しても persistent の属性を付与すればよい。しかし、実際に検証してみると、サービスの再起動時にメッセージキューからメッセージが消失していることがわかった。consume メソッドに渡す仮引数に autoAck というパラメーターがある。コメントにもそれっぽいことが書いてある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>When autoAck (also known as noAck) is true, the server will acknowledge deliveries to this consumer prior to writing the delivery to the network. When autoAck is true, the consumer should not call Delivery.Ack. Automatically acknowledging deliveries means that some deliveries may get lost if the consumer is unable to process them after the server delivers them. See &lt;a href="http://www.rabbitmq.com/confirms.html">http://www.rabbitmq.com/confirms.html&lt;/a> for more details.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://pkg.go.dev/github.com/rabbitmq/amqp091-go#Channel.ConsumeWithContext">ConsumeWithContext&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>autoAck という名前からメッセージを取得したら自動的にそのメッセージに対して ack を返すようなイメージで私は考えていた。しかし、どうやら consumer が subscribe して接続した時点で consume 扱いとなり、consumer がメッセージを実際に取得したかどうかに関係なく consumer の終了時にそのときに溜まっているすべてのメッセージが消失しているようにみえる。余談だが、rabbitmq のドキュメントにも noAck と autoAck という2つの用語が存在する。どうやらもともと noAck という名前だったのを autoAck という用語に変更したようにみえる。メッセージを永続化するには autoAck=false にしてメッセージに対する処理を完了した後に consumer が必ず ack を返すという実装にしないといけないことがわかった。このパラメーターは2年前から同じ設定だったので私がいま検証するまで誰もこの振る舞いに気付かなかったんやと驚いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="部屋の掃除">部屋の掃除&lt;/h2>
&lt;p>19時に閉まる業務スーパーへ買いものへ行くために18時過ぎにお仕事を終えて、移動して買いものをして、炊飯開始して、ジョギングして、戻って晩ごはんを食べて、バドミントン練習をして、お風呂に入って、ストレッチして、なんとなくベッドに入って休もうとした。ここで22時半ぐらい。まったく眠れなくて寝室の掃除を始めたら、これが捗ってやる気が出てきて、部屋のレイアウト変更したりして少し片付けもできた。引っ越してからまったく進めていなかった部屋づくりが突発的に急に少しできた。これまでも時間がなかったわけではないが、まったくやる気がなくて手をつけられていなかった。それがなぜできたのかはわからないが、手をつけられていなかったことに手を入れられたことで心理的に楽になった気がした。明日も帰ったら少しだけ部屋づくりの作業をしようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>本番導入へ向けての社内キックオフ</title><link>/diary/posts/2024/1023/</link><pubDate>Wed, 23 Oct 2024 13:02:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1023/</guid><description>出張で道具がないのでバドミントン練習はおやすみ。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の21回目。前々回の進捗報告はこちら 。前回の9月は特別な話題がなかったのもあって書いてなかった。今回も淡々と進捗を報告してあまり話題はないものの、プログラミングを教えることの、抽象化能力と論理的思考、モジュール設計について話題にしてみた。経験のあるプログラマーやできる人は勝手にできてしまうものの、普通の人へどうやって指導していけばいいのか。どこでもよく聞く話しではあるし、プロダクト開発で課題管理をする上での延長上にある話題かもしれない。プロジェクトで解かないといけない問題の本質を認識できるかどうか、気付くかどうかという個人の素養に基づくところが大きい。経験を積んでスキルアップする過程で身につけていく特性を言語化したり明文化したりすることには意味がある。いまの私は答えをもっていないのだけど、とりとめのないの話題だけ共有した。
その後、ある案件の社内向けキックオフがあった。うちらが約2年開発してきたプロダクトがお客さん先で導入することが決まった。1月にテストして2月下旬から本番導入となる。最初のお客さんなので本番導入後のトラブルがあることも想定しておく。それが終わったらフルタイムもお仕事もようやく終えられるかもしれない。うちの会社のプロダクト開発に工数を取るようにしていきたい。</description><content>&lt;p>出張で道具がないのでバドミントン練習はおやすみ。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の21回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0731/">前々回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。前回の9月は特別な話題がなかったのもあって書いてなかった。今回も淡々と進捗を報告してあまり話題はないものの、プログラミングを教えることの、抽象化能力と論理的思考、モジュール設計について話題にしてみた。経験のあるプログラマーやできる人は勝手にできてしまうものの、普通の人へどうやって指導していけばいいのか。どこでもよく聞く話しではあるし、プロダクト開発で課題管理をする上での延長上にある話題かもしれない。プロジェクトで解かないといけない問題の本質を認識できるかどうか、気付くかどうかという個人の素養に基づくところが大きい。経験を積んでスキルアップする過程で身につけていく特性を言語化したり明文化したりすることには意味がある。いまの私は答えをもっていないのだけど、とりとめのないの話題だけ共有した。&lt;/p>
&lt;p>その後、ある案件の社内向けキックオフがあった。うちらが約2年開発してきたプロダクトがお客さん先で導入することが決まった。1月にテストして2月下旬から本番導入となる。最初のお客さんなので本番導入後のトラブルがあることも想定しておく。それが終わったらフルタイムもお仕事もようやく終えられるかもしれない。うちの会社のプロダクト開発に工数を取るようにしていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>出張前日の資料づくり</title><link>/diary/posts/2024/1021/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 12:46:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1021/</guid><description>今日は1日中オフィスにこもって作業と出張準備をしていたのでバドミントン練習はお休み。夕方にお土産として モロゾフのプリンクッキー を購入するために本店へ行ってきた。これも神戸限定らしい。
パッケージ外のディレクトリにあるテストのカバレッジ計測 先日 深夜にバイナリのビルド・起動調査 をしたのに、最終的にはそんなことしなくてもよかった。デフォルトではパッケージ外のディレクトリにあるテストのカバレッジを計測しないことから普通にはできないと考えていた。しかし、調べたら次の SO で解決法をみつけた。結論としては -coverpkg ./... のように go test で実行している結合テストに対してオプションを指定するだけでよかった。
How to detect code-coverage of separated folders in GO? この調査を終えて最終的な makefile の coverage ターゲットは次のようになった。
coverage: lint rm -f coverage.* go test -tags=integration -race -cover ./... -coverpkg ./... -covermode atomic -coverprofile=coverage.out go tool cover -html coverage.out -o coverage.html この make ターゲットを gitlab ci/cd から実行して coverage.out/coverage.html を自動生成する。coverage.out があるので必要に応じて好みのツールで統計情報を解析すればよい。たとえば nikolaydubina/go-cover-treemap でツリーマップを作るなら次のように実行する。
$ go-cover-treemap -coverprofile coverage.out &amp;gt; treemap.svg 近況報告の資料作り 普段は週末に報告資料を作っているのにもうやる気が無さ過ぎてお仕事を終えてから作っている。今回はネガティブな内容も報告に入れる。過去の経緯などを調査しながら3時間もあれば一通りのアウトラインはできた。明日がマイルストーンの最終日になるため、明日を終えてからでないと細かい数字は決定しない。マイルストーンの issue を調べたら qa テストでみつけた不具合の issue がそれなりに溜まっているようにみえる。本当は次のマイルストーンで5次開発は完了予定だが、もう1つ増やしてもよいかもしれない。いずれにしても12月／1月に本番導入のための準備もある。今の開発フェーズを完了しても次の開発フェーズには入らないのではないかという見通しもある。</description><content>&lt;p>今日は1日中オフィスにこもって作業と出張準備をしていたのでバドミントン練習はお休み。夕方にお土産として &lt;a href="https://shop.morozoff.co.jp/c/region/kobe">モロゾフのプリンクッキー&lt;/a> を購入するために本店へ行ってきた。これも神戸限定らしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="パッケージ外のディレクトリにあるテストのカバレッジ計測">パッケージ外のディレクトリにあるテストのカバレッジ計測&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1018/#go-test-からバイナリをビルドしてサーバーを起動する">深夜にバイナリのビルド・起動調査&lt;/a> をしたのに、最終的にはそんなことしなくてもよかった。デフォルトではパッケージ外のディレクトリにあるテストのカバレッジを計測しないことから普通にはできないと考えていた。しかし、調べたら次の SO で解決法をみつけた。結論としては &lt;code>-coverpkg ./...&lt;/code> のように go test で実行している結合テストに対してオプションを指定するだけでよかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://stackoverflow.com/questions/34535704/how-to-detect-code-coverage-of-separated-folders-in-go">How to detect code-coverage of separated folders in GO?&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この調査を終えて最終的な makefile の coverage ターゲットは次のようになった。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-makefile" data-lang="makefile">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">coverage&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span> lint
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> rm -f coverage.*
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> go test -tags&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>integration -race -cover ./... -coverpkg ./... -covermode atomic -coverprofile&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>coverage.out
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> go tool cover -html coverage.out -o coverage.html
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>この make ターゲットを gitlab ci/cd から実行して coverage.out/coverage.html を自動生成する。coverage.out があるので必要に応じて好みのツールで統計情報を解析すればよい。たとえば &lt;a href="https://github.com/nikolaydubina/go-cover-treemap">nikolaydubina/go-cover-treemap&lt;/a> でツリーマップを作るなら次のように実行する。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>$ go-cover-treemap -coverprofile coverage.out &amp;gt; treemap.svg
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>普段は週末に報告資料を作っているのにもうやる気が無さ過ぎてお仕事を終えてから作っている。今回はネガティブな内容も報告に入れる。過去の経緯などを調査しながら3時間もあれば一通りのアウトラインはできた。明日がマイルストーンの最終日になるため、明日を終えてからでないと細かい数字は決定しない。マイルストーンの issue を調べたら qa テストでみつけた不具合の issue がそれなりに溜まっているようにみえる。本当は次のマイルストーンで5次開発は完了予定だが、もう1つ増やしてもよいかもしれない。いずれにしても12月／1月に本番導入のための準備もある。今の開発フェーズを完了しても次の開発フェーズには入らないのではないかという見通しもある。&lt;/p></content></item><item><title>前泊のドタキャン</title><link>/diary/posts/2024/0923/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2024 17:21:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0923/</guid><description>朝から起きてはいたものの、午前中は漫画読んでだらだらしていて、お昼からオフィスへ行って作業していた。軽くコードを書いてリファクタリング後の機能拡張の issue を2つ fix した。先週いっぱいリファクタリングして内部設計を改善したので、その先にある機能拡張は容易ですぐに対応できた。本当は今晩から移動して前泊する予定だったが、今晩のホテルを予約してなくて新幹線も遅れたりしている状況だったので明日の早朝に変更した。スマートEX 便利。
近況報告の資料作り 昨日やろうと思っていたものの、休んでいたので今日作っていた。issue の数字だけみればまずまずの実績ではある。意図していた機能開発も動くレベルでは実装できていて完璧ではないが悪い状態ではない。先週と今週は3連休が2回続いて、9月は祝日が2日あって稼働時間が少ないことを考慮すると、十分と言える気もする。今月は若いメンバーの開発したモノをレビューしたりリファクタリングする時間を多くとった。その過程で 相手に責任を投げてしまわない働き方 の考察をする機会にもなった。若いメンバーがそうなるためには経験や時間を必要とするのはわかりつつ、自律的な働き方への取り組みとしてマネジメント側からできることはあるのか、もしくはただ待つだけなのか、そういう話題も近況報告のスライドに入れてみた。
故障した fitbit の発送 サポートとやり取りして デバイス異常になってしまった fitbit を返品することになった。メールで添付されてきた返品票を印刷して、壊れたデバイスと一緒に梱包してファミリーマートへ持っていった。発送用の QR コードもメールに添付されていた。ファミリーマートの 宅配便・配送 サービスで読み取ったレシートをレジへ持っていって、店員さんから配送用のラベルを受け取って梱包物に貼り付けて発送できた。先方で返品確認してから交換用デバイスを送ってくれる予定。</description><content>&lt;p>朝から起きてはいたものの、午前中は漫画読んでだらだらしていて、お昼からオフィスへ行って作業していた。軽くコードを書いてリファクタリング後の機能拡張の issue を2つ fix した。先週いっぱいリファクタリングして内部設計を改善したので、その先にある機能拡張は容易ですぐに対応できた。本当は今晩から移動して前泊する予定だったが、今晩のホテルを予約してなくて新幹線も遅れたりしている状況だったので明日の早朝に変更した。&lt;a href="https://smart-ex.jp/">スマートEX&lt;/a> 便利。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>昨日やろうと思っていたものの、休んでいたので今日作っていた。issue の数字だけみればまずまずの実績ではある。意図していた機能開発も動くレベルでは実装できていて完璧ではないが悪い状態ではない。先週と今週は3連休が2回続いて、9月は祝日が2日あって稼働時間が少ないことを考慮すると、十分と言える気もする。今月は若いメンバーの開発したモノをレビューしたりリファクタリングする時間を多くとった。その過程で &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0913/#隔週の雑談">相手に責任を投げてしまわない働き方&lt;/a> の考察をする機会にもなった。若いメンバーがそうなるためには経験や時間を必要とするのはわかりつつ、自律的な働き方への取り組みとしてマネジメント側からできることはあるのか、もしくはただ待つだけなのか、そういう話題も近況報告のスライドに入れてみた。&lt;/p>
&lt;h2 id="故障した-fitbit-の発送">故障した fitbit の発送&lt;/h2>
&lt;p>サポートとやり取りして &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0920/#fitbit-故障">デバイス異常になってしまった fitbit&lt;/a> を返品することになった。メールで添付されてきた返品票を印刷して、壊れたデバイスと一緒に梱包してファミリーマートへ持っていった。発送用の QR コードもメールに添付されていた。ファミリーマートの &lt;a href="https://www.family.co.jp/services/delivery/home_delivery.html">宅配便・配送&lt;/a> サービスで読み取ったレシートをレジへ持っていって、店員さんから配送用のラベルを受け取って梱包物に貼り付けて発送できた。先方で返品確認してから交換用デバイスを送ってくれる予定。&lt;/p></content></item><item><title>集中開発の1ヶ月間</title><link>/diary/posts/2024/0828/</link><pubDate>Wed, 28 Aug 2024 10:50:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0828/</guid><description>プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の19回目。前回の進捗報告はこちら 。この開発フェーズは私が経営陣へ進捗報告するものの、引き継いだマネージャーにも同席してもらって、こんな打ち合わせをしているというのを知ってもらう機会にしている。この1ヶ月間の進捗やこの開発フェーズでやろうとしていることを一通り説明して、あとはざっくばらんに経営陣と雑談するといった機会にもなった。最低限、開発のボトルネックになりそうなところは私が集中開発して解消したので見た目上はよいペースで進捗している。
進捗報告して雑談しているうちに、もうこれ以上は私がお手伝い先へ提供できる新たな価値はなさそうに思えてきた。ここからは課題管理できている issue を優先度順にひたすら fix していく、よくないところはリファクタリングする、開発の負債やボトルネックを解消していくといった、より実践的な実務が求められる。課題管理を含むプロジェクトマネジメントやチームの情報共有を改善することで開発をうまくまわしていくフェーズは十分にメンバーが実践できるようになったと思える。自身の引き出しの中身を払い出してしまって、なにも残っていないような寂しさを感じるようになった。
いまマルチブラウザ／デバイスのテストの自動化のために BrowserStack というプラットフォームを評価している。まだ評価中なので採用の可否はこれから判断するところだが、採用したらコストがかかるのでその話題も経営陣に伝えてその場で議論したりしていた。おそらくこのサービスは Selenium Grid を使っているのではないか？と推測される。うちのプロジェクトだけでなく、社内インフラとして全社共通のテスト基盤を作るという施策もあるかもしれないと話しが発散したりもした。開発においてプラットフォーム的な投資も大事だと考えられている。うちのプロダクトで作る課題管理のメトリクスに、プラットフォーム投資のための見える化ができる機能もあるとよいのかもしれないと思ったりしていた。</description><content>&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の19回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0731/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。この開発フェーズは私が経営陣へ進捗報告するものの、引き継いだマネージャーにも同席してもらって、こんな打ち合わせをしているというのを知ってもらう機会にしている。この1ヶ月間の進捗やこの開発フェーズでやろうとしていることを一通り説明して、あとはざっくばらんに経営陣と雑談するといった機会にもなった。最低限、開発のボトルネックになりそうなところは私が集中開発して解消したので見た目上はよいペースで進捗している。&lt;/p>
&lt;p>進捗報告して雑談しているうちに、もうこれ以上は私がお手伝い先へ提供できる新たな価値はなさそうに思えてきた。ここからは課題管理できている issue を優先度順にひたすら fix していく、よくないところはリファクタリングする、開発の負債やボトルネックを解消していくといった、より実践的な実務が求められる。課題管理を含むプロジェクトマネジメントやチームの情報共有を改善することで開発をうまくまわしていくフェーズは十分にメンバーが実践できるようになったと思える。自身の引き出しの中身を払い出してしまって、なにも残っていないような寂しさを感じるようになった。&lt;/p>
&lt;p>いまマルチブラウザ／デバイスのテストの自動化のために &lt;a href="https://www.browserstack.com/">BrowserStack&lt;/a> というプラットフォームを評価している。まだ評価中なので採用の可否はこれから判断するところだが、採用したらコストがかかるのでその話題も経営陣に伝えてその場で議論したりしていた。おそらくこのサービスは &lt;a href="https://www.selenium.dev/ja/documentation/grid/">Selenium Grid&lt;/a> を使っているのではないか？と推測される。うちのプロジェクトだけでなく、社内インフラとして全社共通のテスト基盤を作るという施策もあるかもしれないと話しが発散したりもした。開発においてプラットフォーム的な投資も大事だと考えられている。うちのプロダクトで作る課題管理のメトリクスに、プラットフォーム投資のための見える化ができる機能もあるとよいのかもしれないと思ったりしていた。&lt;/p></content></item><item><title>プロジェクトのボトルネック解消</title><link>/diary/posts/2024/0815/</link><pubDate>Thu, 15 Aug 2024 15:32:22 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0815/</guid><description>今日は開発の設計に関する打ち合わせが2つ入っていて、どちらも私はメインではないものの、メンバーが要件ヒアリングしやすいよう、ハドルで話しを聞きながらチャットにコメントしたり質問したりしてサポートしていた。その合間に ldap サーバーのグループメンバー管理のための api を実装していた。いま ldap client はライブラリとして作っている。docker-openldap というコンテナを使って dockertest で単体テストを実装している。openldap サーバーに対する ldap プロトコルの操作を容易にテストできるので開発がやりやすい。新規にグループメンバーを操作するための api をライブラリとしての ldap client に実装し、その後に web api としての機能を提供した。だいたい1日で完了した。この2週間ほど取り組んでいた、開発フェーズにおける私のボトルネックをこれで解消できた。ここからは私がやりたい開発ができるボーナスステージへと移行していく。これで少しストレスやプレッシャーが減っていくはず。</description><content>&lt;p>今日は開発の設計に関する打ち合わせが2つ入っていて、どちらも私はメインではないものの、メンバーが要件ヒアリングしやすいよう、ハドルで話しを聞きながらチャットにコメントしたり質問したりしてサポートしていた。その合間に ldap サーバーのグループメンバー管理のための api を実装していた。いま ldap client はライブラリとして作っている。&lt;a href="https://github.com/osixia/docker-openldap">docker-openldap&lt;/a> というコンテナを使って &lt;a href="https://github.com/ory/dockertest">dockertest&lt;/a> で単体テストを実装している。openldap サーバーに対する ldap プロトコルの操作を容易にテストできるので開発がやりやすい。新規にグループメンバーを操作するための api をライブラリとしての ldap client に実装し、その後に web api としての機能を提供した。だいたい1日で完了した。この2週間ほど取り組んでいた、開発フェーズにおける私のボトルネックをこれで解消できた。ここからは私がやりたい開発ができるボーナスステージへと移行していく。これで少しストレスやプレッシャーが減っていくはず。&lt;/p></content></item><item><title>次開発は開発者として専念</title><link>/diary/posts/2024/0801/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 2024 21:30:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0801/</guid><description>今日も出張戻りで運動はおやすみ。帰ってから運動をする余裕もあったけれど、日銀の追加利上げ決定から為替が円高に動いて、日経平均先物が急落しているのをみかけて、帰りの新幹線内から経済系の関連記事を読んだりしていた。景気が悪化すると経営に影響するから、こういった転換点に敏感になった。
5次開発の要件打ち合わせ 前回の所感 。これまでは2時間をとって要件の発散会議をしてきた。今回は残課題の issue が溜まっていて、まずはそれらを fix してから最低限の機能開発をするといった段取りで進めることを出席者に共有した。そのため、要件を発散させるような話しはほとんどしなかった。主には残課題の共有をしながら、11月頃から最初のお客さん導入を想定して、それまでにやらないといけない要件の機能の再確認を行った。ちょうど2時間ぐらいでおさまった。優先順位なども改めて確認する必要もなさそうに考えている。お手伝い先のプロダクト開発において課題管理が普通になってきたので、特別な確認や打ち合わせをしなくてもどの課題をやらないといけないかは明示されるようになった。これはこれで課題管理の方法論の成果でもある。一方でメンバーからはどの issue を担当すればよいか、開発始めの段階は担当者を割り当ててほしいという意見もあったので、私がいくつか残課題をそれぞれのメンバーに割り振っていった。これも開発が進むうちに、自分が関心のある issue を取ったり、やらないといけないものを自分で割り当てるようになっていけば自律的な開発へ向けてさらに進展していく。
これまでは機能開発を3ヶ月、QA を1ヶ月としてきた。今回は機能開発を2ヶ月、テスト／QA 期間を2ヶ月とる。自動テストや QA 工数の削減のための取り組みに時間を割いて、人間が QA 検証する工数を削減していく。私自身やらないといけない残課題がいくつかあるので早め早めに fix していって集中力をもって取り組む必要がある。今回はマネージャー業をメンバーに移行した分、久しぶりに開発に専念してコードを書ければいいなとも思う。どうなるかな。</description><content>&lt;p>今日も出張戻りで運動はおやすみ。帰ってから運動をする余裕もあったけれど、日銀の追加利上げ決定から為替が円高に動いて、日経平均先物が急落しているのをみかけて、帰りの新幹線内から経済系の関連記事を読んだりしていた。景気が悪化すると経営に影響するから、こういった転換点に敏感になった。&lt;/p>
&lt;h2 id="5次開発の要件打ち合わせ">5次開発の要件打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0307/">前回の所感&lt;/a> 。これまでは2時間をとって要件の発散会議をしてきた。今回は残課題の issue が溜まっていて、まずはそれらを fix してから最低限の機能開発をするといった段取りで進めることを出席者に共有した。そのため、要件を発散させるような話しはほとんどしなかった。主には残課題の共有をしながら、11月頃から最初のお客さん導入を想定して、それまでにやらないといけない要件の機能の再確認を行った。ちょうど2時間ぐらいでおさまった。優先順位なども改めて確認する必要もなさそうに考えている。お手伝い先のプロダクト開発において課題管理が普通になってきたので、特別な確認や打ち合わせをしなくてもどの課題をやらないといけないかは明示されるようになった。これはこれで課題管理の方法論の成果でもある。一方でメンバーからはどの issue を担当すればよいか、開発始めの段階は担当者を割り当ててほしいという意見もあったので、私がいくつか残課題をそれぞれのメンバーに割り振っていった。これも開発が進むうちに、自分が関心のある issue を取ったり、やらないといけないものを自分で割り当てるようになっていけば自律的な開発へ向けてさらに進展していく。&lt;/p>
&lt;p>これまでは機能開発を3ヶ月、QA を1ヶ月としてきた。今回は機能開発を2ヶ月、テスト／QA 期間を2ヶ月とる。自動テストや QA 工数の削減のための取り組みに時間を割いて、人間が QA 検証する工数を削減していく。私自身やらないといけない残課題がいくつかあるので早め早めに fix していって集中力をもって取り組む必要がある。今回はマネージャー業をメンバーに移行した分、久しぶりに開発に専念してコードを書ければいいなとも思う。どうなるかな。&lt;/p></content></item><item><title>プロジェクトマネージャーの引き継ぎ</title><link>/diary/posts/2024/0731/</link><pubDate>Wed, 31 Jul 2024 18:10:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0731/</guid><description>今日は出張中で夕方から突発的な嵐がきてホテルに籠もっていた。21時半には過ぎ去ってそれから運動することもできたけど、なんとなく気がのらなくて晩ごはんがてら飲み歩いてた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の18回目。前回の進捗報告はこちら 。今回は4次開発のふりかえりを淡々として、うまくいかなかったところなどもそのまま報告した。あまり経営陣からはこれといって責任を追及する指摘などはなかった。まだお客さん先へ提供していないからそれほど深刻な状況でもないのだと推測する。あとはずっと開発をやってきたから私に対する信頼度も上がっているのかもしれない。今回の開発期間において計画通りに進まなかったという失敗をしたが、この失敗を引きずるつもりもない。次の開発へ向けて名誉挽回の取り組みはしていく。
それと同時に次の開発は、うちのチームのメンバーにプロジェクトマネージャーを移行することを提案して了承してもらった。私はまた開発者の立場でチームに貢献する。これもいずれはお手伝い先の社員さんがプロダクト開発をリードしていく必要があるし、チームにおいて機動的にマネージャーという役割を変えることもよいことだと私は考えている。私が関わっている状態で徐々に移行していくのが、チームの混乱もなくてよいと思う。もしかしたらフルタイムで私がこのプロダクト開発に取り組むのは次の4ヶ月が最後になるかもしれない。開発がマンネリ化してきた雰囲気もあったので、新しいマネージャーで少し新鮮な気持ちが出てくればいいなとも思う。
プロジェクトマネージャーを移行して、今後は進捗報告も新しいマネージャーから行うのであれば、私が東京出張しなくてもよい (お手伝い先からみたら経費削減) のではないか？と考えて、その是非も聞いてみた。予想に反して、もうしばらくは私に進捗報告してほしいとのこと。新しいマネージャーにも一緒に参加してもらうのもいいかもしれないとのこと。他のプロジェクトは進捗報告をしていない？らしく、月に1回ぐらいプロジェクトの状況を知れるのは先方の役に立っているといった話しもあって、それはそれで私も嬉しかった。最低もう4ヶ月は毎月の東京出張が続く。</description><content>&lt;p>今日は出張中で夕方から突発的な嵐がきてホテルに籠もっていた。21時半には過ぎ去ってそれから運動することもできたけど、なんとなく気がのらなくて晩ごはんがてら飲み歩いてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の18回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0605/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。今回は4次開発のふりかえりを淡々として、うまくいかなかったところなどもそのまま報告した。あまり経営陣からはこれといって責任を追及する指摘などはなかった。まだお客さん先へ提供していないからそれほど深刻な状況でもないのだと推測する。あとはずっと開発をやってきたから私に対する信頼度も上がっているのかもしれない。今回の開発期間において計画通りに進まなかったという失敗をしたが、この失敗を引きずるつもりもない。次の開発へ向けて名誉挽回の取り組みはしていく。&lt;/p>
&lt;p>それと同時に次の開発は、うちのチームのメンバーにプロジェクトマネージャーを移行することを提案して了承してもらった。私はまた開発者の立場でチームに貢献する。これもいずれはお手伝い先の社員さんがプロダクト開発をリードしていく必要があるし、チームにおいて機動的にマネージャーという役割を変えることもよいことだと私は考えている。私が関わっている状態で徐々に移行していくのが、チームの混乱もなくてよいと思う。もしかしたらフルタイムで私がこのプロダクト開発に取り組むのは次の4ヶ月が最後になるかもしれない。開発がマンネリ化してきた雰囲気もあったので、新しいマネージャーで少し新鮮な気持ちが出てくればいいなとも思う。&lt;/p>
&lt;p>プロジェクトマネージャーを移行して、今後は進捗報告も新しいマネージャーから行うのであれば、私が東京出張しなくてもよい (お手伝い先からみたら経費削減) のではないか？と考えて、その是非も聞いてみた。予想に反して、もうしばらくは私に進捗報告してほしいとのこと。新しいマネージャーにも一緒に参加してもらうのもいいかもしれないとのこと。他のプロジェクトは進捗報告をしていない？らしく、月に1回ぐらいプロジェクトの状況を知れるのは先方の役に立っているといった話しもあって、それはそれで私も嬉しかった。最低もう4ヶ月は毎月の東京出張が続く。&lt;/p></content></item><item><title>落ち着いた開発とふりかえり</title><link>/diary/posts/2024/0730/</link><pubDate>Tue, 30 Jul 2024 08:10:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0730/</guid><description>今日は出張中で飲み会があったので運動はおやすみした。
4次開発の大きなふりかえり 前回の大きなふりかえり 。約4ヶ月の開発フェーズが終わってからの大きなふりかえり。もう4回目なのでメンバーも慣れてきたし、過去の知見もたまってきた。そして、私がいまあまり調子がよくないのもあってなにか目新しさがなくなってきたところでもある。今回の開発は2つの大きな失敗があった。
想定していた開発機能を1つ落とした QA 検証を網羅的に進めることができなかった これらは私のマネジメントの失敗になる。これまでうまく進み過ぎていたと言えるのかもしれない。プロジェクトマネジメントは毎回うまくいくとは限らない。スクラムガイドにもある見積もりより経験主義の重要性を認識する開発期間でもあった。これまでの順調な進捗に、私自身マネジメントの驕りがあったのだとも思う。次の開発フェーズでまた気を引き締めてプロダクトの品質を担保していく。
いつも通り gitlab の統計情報を眺めながら定例イベントのふりかえりなどもやっていった。UI 周りのふりかえりを口頭での報告や文章で表現するのが難しくなってきたという意見があった。UI は画面の操作をみないと本当の意味で理解するのは難しい。テックブログを読む会も、自分が読みたい記事をすぐにみつけるのが難しいから事前に読みたい記事を探しておくといった「準備」をするメンバーもいる。実は私もたまにその準備をしているのでその気持ちはわかる。記事を探すという作業には一定の時間を取られるという事実がわかってきた。
記事を読んだ後に軽く雑談する時間があってもよいのではないかという意見もあった。これはこれであってもよいとは思う。ふりかえりは隔週でもよいが、メンバー間での確認事項は毎週やった方がよいのではないか？という意見も出た。これは話す必要があるときにハドルすればいいでしょうというところで一旦は見送った。みんなで集まる会議時間はコストが大きいので慎重に判断する。1on1 の隔週30分もそろそろ調整や見直しがあるかな？とも考えていたけど、逆にメンバーからはなんやかんやで30分話すことはあるからこのまま継続した方がよいといった意見も出ていた。
開発のやり方がだいぶ定着してきて、大きなふりかえりも1つの型ができて落ち着いてきた感じはある。よくもわるくも。
同期との飲み会 たまたま新卒で入った会社の同期から連絡がきて、関西で働いている同期が2年ほど単身赴任で東京出張になるらしく、久しぶりなので飲みにいこうという話しになった。本当は4人で飲む予定だったのが、1人がお仕事でドタキャンになって3人で飲んできた。10年以上会っていなかった同期だから近況を話すだけでもおもしろかった。今日会った3人に見た目は昔とあまり変わってなかった。私は体脂肪コントロールした後でよかった。ある同期は課長になっていて、単身赴任である省庁へ出向になった。外からみたら国家公務員やね。本当は話したらダメなんだろうけど、同期というよしみもあって飲みながらいろいろと話しを聞いてた。ここには書けないが、おもしろかった。飲み過ぎた。
私は最初の会社を3年でやめたものの、飲んだ同期たちはもう20年以上、1つの会社で働いているわけで価値観もだいぶ違うだろうと思う。同期って本当によいもので、価値観が違っても会社が違っても未だに仲良く気軽に話しができる。私はたまたま新卒で入った会社が大企業のグループ企業だったから100人ほど同期がいて、5つのクラスに分かれて30人ぐらいのクラスで4ヶ月ほど研修を受けた。いまとなってはその頃の同期とはほとんど会わないし、みんながいま何をしているのかも知らない。おそらく半分以上はその会社をやめてしまっていると推測する。やめた同期とも会う機会があれば楽しく話せるとは思う。</description><content>&lt;p>今日は出張中で飲み会があったので運動はおやすみした。&lt;/p>
&lt;h2 id="4次開発の大きなふりかえり">4次開発の大きなふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0305/#3次開発の大きなふりかえり">前回の大きなふりかえり&lt;/a> 。約4ヶ月の開発フェーズが終わってからの大きなふりかえり。もう4回目なのでメンバーも慣れてきたし、過去の知見もたまってきた。そして、私がいまあまり調子がよくないのもあってなにか目新しさがなくなってきたところでもある。今回の開発は2つの大きな失敗があった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>想定していた開発機能を1つ落とした&lt;/li>
&lt;li>QA 検証を網羅的に進めることができなかった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これらは私のマネジメントの失敗になる。これまでうまく進み過ぎていたと言えるのかもしれない。プロジェクトマネジメントは毎回うまくいくとは限らない。スクラムガイドにもある見積もりより経験主義の重要性を認識する開発期間でもあった。これまでの順調な進捗に、私自身マネジメントの驕りがあったのだとも思う。次の開発フェーズでまた気を引き締めてプロダクトの品質を担保していく。&lt;/p>
&lt;p>いつも通り gitlab の統計情報を眺めながら定例イベントのふりかえりなどもやっていった。UI 周りのふりかえりを口頭での報告や文章で表現するのが難しくなってきたという意見があった。UI は画面の操作をみないと本当の意味で理解するのは難しい。テックブログを読む会も、自分が読みたい記事をすぐにみつけるのが難しいから事前に読みたい記事を探しておくといった「準備」をするメンバーもいる。実は私もたまにその準備をしているのでその気持ちはわかる。記事を探すという作業には一定の時間を取られるという事実がわかってきた。&lt;/p>
&lt;p>記事を読んだ後に軽く雑談する時間があってもよいのではないかという意見もあった。これはこれであってもよいとは思う。ふりかえりは隔週でもよいが、メンバー間での確認事項は毎週やった方がよいのではないか？という意見も出た。これは話す必要があるときにハドルすればいいでしょうというところで一旦は見送った。みんなで集まる会議時間はコストが大きいので慎重に判断する。1on1 の隔週30分もそろそろ調整や見直しがあるかな？とも考えていたけど、逆にメンバーからはなんやかんやで30分話すことはあるからこのまま継続した方がよいといった意見も出ていた。&lt;/p>
&lt;p>開発のやり方がだいぶ定着してきて、大きなふりかえりも1つの型ができて落ち着いてきた感じはある。よくもわるくも。&lt;/p>
&lt;h2 id="同期との飲み会">同期との飲み会&lt;/h2>
&lt;p>たまたま新卒で入った会社の同期から連絡がきて、関西で働いている同期が2年ほど単身赴任で東京出張になるらしく、久しぶりなので飲みにいこうという話しになった。本当は4人で飲む予定だったのが、1人がお仕事でドタキャンになって3人で飲んできた。10年以上会っていなかった同期だから近況を話すだけでもおもしろかった。今日会った3人に見た目は昔とあまり変わってなかった。私は体脂肪コントロールした後でよかった。ある同期は課長になっていて、単身赴任である省庁へ出向になった。外からみたら国家公務員やね。本当は話したらダメなんだろうけど、同期というよしみもあって飲みながらいろいろと話しを聞いてた。ここには書けないが、おもしろかった。飲み過ぎた。&lt;/p>
&lt;p>私は最初の会社を3年でやめたものの、飲んだ同期たちはもう20年以上、1つの会社で働いているわけで価値観もだいぶ違うだろうと思う。同期って本当によいもので、価値観が違っても会社が違っても未だに仲良く気軽に話しができる。私はたまたま新卒で入った会社が大企業のグループ企業だったから100人ほど同期がいて、5つのクラスに分かれて30人ぐらいのクラスで4ヶ月ほど研修を受けた。いまとなってはその頃の同期とはほとんど会わないし、みんながいま何をしているのかも知らない。おそらく半分以上はその会社をやめてしまっていると推測する。やめた同期とも会う機会があれば楽しく話せるとは思う。&lt;/p></content></item><item><title>縄跳びの持久力</title><link>/diary/posts/2024/0726/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 08:58:22 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0726/</guid><description>今日の運動はジム筋トレ,縄跳び(両足跳),ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 と 筋トレの記録 にまとめる。ジョギングと縄跳びの後に 右股関節の改善体操 をした。
近況報告の資料作り 来週の出張へ向けての進捗報告の資料作り。一通りは作った。あとは時間があるときに洗練させていくだけ。今回の4次開発はプロジェクトマネジメントの視点からはうまくいかなかった。想定した機能開発は完了しなかったし、品質を担保する取り組みも不十分となった。それは私のマネジメントのスキル不足もあるし、プロダクトが成長してきてこれまでの延長のやり方ではうまくマネジメントできないということも痛感する開発となった。それだけメンバーの自己管理に任せてまとめられる規模からプロダクトが成長したとも言える。いずれにしても、今回の開発フェーズはロードマップ上のマイルストーンとしてはそれほど重要ではない。反省すべきところはふりかえりで気を引き締めて、お客さん先で本番運用が始まる直前となる、より重要な次の開発フェーズの取り組みに活かすための情報共有の機会としていく。
あと私が日々の運動や筋トレに時間を使ってきたから何割か業務の時間を削っている。大きいふりかえりの課題管理の統計からみると、それほど issue の数値の変化はみえないものの、私がもう少し集中力をもって取り組んでいれば20%ほどはパフォーマンスがよかったかもしれない。次開発はプロの開発者がどのぐらいのパフォーマンスを出すのかをメンバーにも示していきたい。
いそがみの筋トレ 前回の所感 。20時前後に体育館へ着いて軽くジョギングしてから筋トレをしてきた。最初に取り組む筋トレの方が疲労がない分、多めに回数をこなせたり、重りを増やしたりできる器機もある。私は10回 x 3セットを基本としてやっている。1つの器機に2-3分あれば終わる。周りの人のやり方をみていると、もっとゆっくりやっているようにみえるので回数や重りを増やしてゆっくりやった方がよいのかもしれない。これまで筋トレをちゃんとやったことがないから適切なやり方がわからない。やっているうちに前回の重りだと軽く感じて1ランク重りをあげたりする機器も出てきた。無理せずやっていく。
筋トレを終えてから磯上体育館の外の公園の空いているスペースで縄跳びもした。ベンチにタイマーを置いて時間を確認しながら跳んでみた。筋トレ直後で疲れているから10分だけやってやめようと始めたものの、10分も跳ぶとマラソンで言うところのランナーズハイになって、しんどくなくなってきて、そのまま15分跳んでしまった。数回縄に引っ掛かってミスしているが、1回休みで7分と7分の2セットを跳び続けた。縄跳びは3ヶ月ほど続けているが、持久力ついたなぁと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動はジム筋トレ,縄跳び(両足跳),ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> と &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1YV4fg0m7Enpyeqj0Il1vkIt55N7UsCWtoQZvpss7L-8/edit?usp=sharing">筋トレの記録&lt;/a> にまとめる。ジョギングと縄跳びの後に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0707/#右股関節をよくするための体操">右股関節の改善体操&lt;/a> をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>来週の出張へ向けての進捗報告の資料作り。一通りは作った。あとは時間があるときに洗練させていくだけ。今回の4次開発はプロジェクトマネジメントの視点からはうまくいかなかった。想定した機能開発は完了しなかったし、品質を担保する取り組みも不十分となった。それは私のマネジメントのスキル不足もあるし、プロダクトが成長してきてこれまでの延長のやり方ではうまくマネジメントできないということも痛感する開発となった。それだけメンバーの自己管理に任せてまとめられる規模からプロダクトが成長したとも言える。いずれにしても、今回の開発フェーズはロードマップ上のマイルストーンとしてはそれほど重要ではない。反省すべきところはふりかえりで気を引き締めて、お客さん先で本番運用が始まる直前となる、より重要な次の開発フェーズの取り組みに活かすための情報共有の機会としていく。&lt;/p>
&lt;p>あと私が日々の運動や筋トレに時間を使ってきたから何割か業務の時間を削っている。大きいふりかえりの課題管理の統計からみると、それほど issue の数値の変化はみえないものの、私がもう少し集中力をもって取り組んでいれば20%ほどはパフォーマンスがよかったかもしれない。次開発はプロの開発者がどのぐらいのパフォーマンスを出すのかをメンバーにも示していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="いそがみの筋トレ">いそがみの筋トレ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0723/#いそがみの筋トレ">前回の所感&lt;/a> 。20時前後に体育館へ着いて軽くジョギングしてから筋トレをしてきた。最初に取り組む筋トレの方が疲労がない分、多めに回数をこなせたり、重りを増やしたりできる器機もある。私は10回 x 3セットを基本としてやっている。1つの器機に2-3分あれば終わる。周りの人のやり方をみていると、もっとゆっくりやっているようにみえるので回数や重りを増やしてゆっくりやった方がよいのかもしれない。これまで筋トレをちゃんとやったことがないから適切なやり方がわからない。やっているうちに前回の重りだと軽く感じて1ランク重りをあげたりする機器も出てきた。無理せずやっていく。&lt;/p>
&lt;p>筋トレを終えてから磯上体育館の外の公園の空いているスペースで縄跳びもした。ベンチにタイマーを置いて時間を確認しながら跳んでみた。筋トレ直後で疲れているから10分だけやってやめようと始めたものの、10分も跳ぶとマラソンで言うところのランナーズハイになって、しんどくなくなってきて、そのまま15分跳んでしまった。数回縄に引っ掛かってミスしているが、1回休みで7分と7分の2セットを跳び続けた。縄跳びは3ヶ月ほど続けているが、持久力ついたなぁと思う。&lt;/p></content></item><item><title>わちゃわちゃハンズオン</title><link>/diary/posts/2024/0725/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 19:13:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0725/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,腕立てをした。統計を 運動の記録 にまとめる。昨日は改善体操するのを忘れてた。
ハンズオン お手伝い先の他部署の社員さん向けに、リリースしたばかりのプロダクトのインストールをやってみようというハンズオンを開催した。メンバーが主体となって準備や調整をしてくれて、私はほとんど関わっていない。若いメンバーが自律的に他の社員を巻き込む行動をしているのはよい傾向だなとみている。ハンズオンは10時半から始めて18時ぐらいまでやっていたと思う。私はリモート参加だったものの、ハドルでつないで、会議室に集まってみんなでわちゃわちゃやっている雰囲気を伺えてよかったと思う。実際に初めてのインストール作業をしていると、開発側の意図しないところで詰まったり、思ったように設定作業が進捗しなくてサポート的にコメントや補足を入れたりしていた。私はハドルで聞こえてきた質問やトラブルに対してスレッドにコメントをどんどん書いてた。本当は資料づくりをやろうと思っていたものの、まる一日ハンズオンのサポートにつきっきりになってしまった。それでも、たまにはこういう機会もあるのはよかったと思う。
ジャンクフードが食べられなくなった 晩ごはんに、たまには羽目を外そうという気分になって、チューハイ缶を2本買って帰って家で飲もうと考えた。2本飲むのもチャレンジみたいな感覚。これまでならスーパーの惣菜コーナーで嗜好品的な一品をいくつか買ったりしていた。しかし、体脂肪コントロールに馴染んでからは外食 (お昼も夜も) も行かなくなったし、スーパーの惣菜コーナーに置いてあるようなファーストフードも一切買わなくなった。日々の生活で糖質や資質の高いものはほとんど食べていない。白米すら食べていない。玄米、納豆、卵、もずく、豆腐、ヨーグルト、野菜サラダ、かにかま、ナッツ、さば・いわし缶詰、鶏なんこつ、しめじ、野菜類でこの数ヶ月の食事の8割以上になると思う。
お酒を買ったものの、結局はやげん軟骨とひざ軟骨を混ぜた野菜炒めを自分で作って食べた。もちろんこれはこれでおいしいのだけど、羽目を外して食べようという気分だったはずなのに、いつも通りの高タンパク／低脂肪 + 野菜しっかり料理になってしまった。もしかしたら少し怖い話しかもしれないけど、こうやって拒食症になっていくんだなという一端もわかるようになってきた。私はもうファーストフードや白米を食べることに罪悪感を感じるようになってきている。別に食べてもよいし、普通に食べられるけれど、食べる必要もないから食べないといった選択をしてしまっている。自炊すること自体は悪いことではないから、自分でもっといろいろな料理を作るようなればいいのかもしれない。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立てをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。昨日は改善体操するのを忘れてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハンズオン">ハンズオン&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先の他部署の社員さん向けに、リリースしたばかりのプロダクトのインストールをやってみようというハンズオンを開催した。メンバーが主体となって準備や調整をしてくれて、私はほとんど関わっていない。若いメンバーが自律的に他の社員を巻き込む行動をしているのはよい傾向だなとみている。ハンズオンは10時半から始めて18時ぐらいまでやっていたと思う。私はリモート参加だったものの、ハドルでつないで、会議室に集まってみんなでわちゃわちゃやっている雰囲気を伺えてよかったと思う。実際に初めてのインストール作業をしていると、開発側の意図しないところで詰まったり、思ったように設定作業が進捗しなくてサポート的にコメントや補足を入れたりしていた。私はハドルで聞こえてきた質問やトラブルに対してスレッドにコメントをどんどん書いてた。本当は資料づくりをやろうと思っていたものの、まる一日ハンズオンのサポートにつきっきりになってしまった。それでも、たまにはこういう機会もあるのはよかったと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ジャンクフードが食べられなくなった">ジャンクフードが食べられなくなった&lt;/h2>
&lt;p>晩ごはんに、たまには羽目を外そうという気分になって、チューハイ缶を2本買って帰って家で飲もうと考えた。2本飲むのもチャレンジみたいな感覚。これまでならスーパーの惣菜コーナーで嗜好品的な一品をいくつか買ったりしていた。しかし、体脂肪コントロールに馴染んでからは外食 (お昼も夜も) も行かなくなったし、スーパーの惣菜コーナーに置いてあるようなファーストフードも一切買わなくなった。日々の生活で糖質や資質の高いものはほとんど食べていない。白米すら食べていない。玄米、納豆、卵、もずく、豆腐、ヨーグルト、野菜サラダ、かにかま、ナッツ、さば・いわし缶詰、鶏なんこつ、しめじ、野菜類でこの数ヶ月の食事の8割以上になると思う。&lt;/p>
&lt;p>お酒を買ったものの、結局はやげん軟骨とひざ軟骨を混ぜた野菜炒めを自分で作って食べた。もちろんこれはこれでおいしいのだけど、羽目を外して食べようという気分だったはずなのに、いつも通りの高タンパク／低脂肪 + 野菜しっかり料理になってしまった。もしかしたら少し怖い話しかもしれないけど、こうやって拒食症になっていくんだなという一端もわかるようになってきた。私はもうファーストフードや白米を食べることに罪悪感を感じるようになってきている。別に食べてもよいし、普通に食べられるけれど、食べる必要もないから食べないといった選択をしてしまっている。自炊すること自体は悪いことではないから、自分でもっといろいろな料理を作るようなればいいのかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>資料づくりの週</title><link>/diary/posts/2024/0724/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 08:33:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0724/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。縄跳びの後に 右股関節の改善体操 をした。
ふりかえりと次開発の資料づくり 先週、開発フェーズが完了した。来週の出張へ向けてのふりかえりや次開発の資料を作っている。過去の蓄積があるので2-3日でこれらの資料を作れるぐらいには習熟してきた。4次開発を終えて次が5次開発へと入っていく。メンバーがいまの開発のイテレーション (タイムボックス) にも慣れて習熟してきたのもあり、開発そのものや進捗が落ち着いてきたようにみえる。よい意味では進捗を把握しやすくなったと言えるし、悪い意味ではマンネリ化しつつあるとも言える。私自身マネージャーをしていて、ワークフローを洗練させるための下準備はできたようにも捉えられるし、また新しい取り組みやきっかけを提供しないと飽きが入ってくるのでは？という気持ちもある。来週、出張したときにメンバーとふりかえりしながらその辺りもヒアリングしてみようと思う。
みなとのもりの運動 前回の所感 。今日はあまり行く気がなかったのだけど、お仕事終えてやることもなくてふらふら歩いているうちに公園へ辿り着いて、軽くカラダを動かしておこうといったノリでジョギングと縄跳びをした。10回はなかったと思うが、数回は縄に引っかかるミスをした。少し疲労が溜まっていて、その状態で跳んでいるとフォームを崩れやすくなるのだと推測する。15分間でゆっくり跳んでいたのもあって、1回休憩をしただけでずっと跳び続けた。もちろん何度かミスしているのでミスしたときの休憩時間もある。運動を終えてから家に戻ってお風呂入ってそのままくつろいでしまった。外が暑いのもあって家に戻るとそのまま休んでしまうことが多い。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。縄跳びの後に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0707/#右股関節をよくするための体操">右股関節の改善体操&lt;/a> をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="ふりかえりと次開発の資料づくり">ふりかえりと次開発の資料づくり&lt;/h2>
&lt;p>先週、開発フェーズが完了した。来週の出張へ向けてのふりかえりや次開発の資料を作っている。過去の蓄積があるので2-3日でこれらの資料を作れるぐらいには習熟してきた。4次開発を終えて次が5次開発へと入っていく。メンバーがいまの開発のイテレーション (タイムボックス) にも慣れて習熟してきたのもあり、開発そのものや進捗が落ち着いてきたようにみえる。よい意味では進捗を把握しやすくなったと言えるし、悪い意味ではマンネリ化しつつあるとも言える。私自身マネージャーをしていて、ワークフローを洗練させるための下準備はできたようにも捉えられるし、また新しい取り組みやきっかけを提供しないと飽きが入ってくるのでは？という気持ちもある。来週、出張したときにメンバーとふりかえりしながらその辺りもヒアリングしてみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0722/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。今日はあまり行く気がなかったのだけど、お仕事終えてやることもなくてふらふら歩いているうちに公園へ辿り着いて、軽くカラダを動かしておこうといったノリでジョギングと縄跳びをした。10回はなかったと思うが、数回は縄に引っかかるミスをした。少し疲労が溜まっていて、その状態で跳んでいるとフォームを崩れやすくなるのだと推測する。15分間でゆっくり跳んでいたのもあって、1回休憩をしただけでずっと跳び続けた。もちろん何度かミスしているのでミスしたときの休憩時間もある。運動を終えてから家に戻ってお風呂入ってそのままくつろいでしまった。外が暑いのもあって家に戻るとそのまま休んでしまうことが多い。&lt;/p></content></item><item><title>いつのまにか運動が瞑想になった</title><link>/diary/posts/2024/0618/</link><pubDate>Tue, 18 Jun 2024 08:44:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0618/</guid><description>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
目標未達 今日で開発期間における機能開発を完了した。しかし、私だけミッション未達になっていてクラウド対応できなかった。関係各位にごめんなさいした。クラウド機能を使うお客さんがすぐにいるわけではないため、今回の開発でできなくても大きな影響はないものの、予定していた作業を私だけ未達になるというのはなんとも情けない。業後に運動のための時間をとって、深夜も普通に寝て、これまでだったら余分にお仕事をする時間があったのを他のことに費やしていると言える。お仕事の成果と健康のトレードオフのような状態。そして、習慣のチカラは強くて、業後に運動いかないと気になって他のことに手をつかないようになってきた。
みなとのもりの運動 前回の所感 。睡眠外来へ通ってから本当は家で引っ越しの荷造りしないといけないのに、まったく気分がのらなくて公園へ向かった。もはや運動しているときが嫌なこと (荷造り) を忘れられる状態になってきた。ジョギングしたり縄跳びしたりしていると集中できて他のことを忘れられる。今日は休養明けだったのでコンクリート面の上で軽めに縄跳びした。</description><content>&lt;p>今日の運動は縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="目標未達">目標未達&lt;/h2>
&lt;p>今日で開発期間における機能開発を完了した。しかし、私だけミッション未達になっていてクラウド対応できなかった。関係各位にごめんなさいした。クラウド機能を使うお客さんがすぐにいるわけではないため、今回の開発でできなくても大きな影響はないものの、予定していた作業を私だけ未達になるというのはなんとも情けない。業後に運動のための時間をとって、深夜も普通に寝て、これまでだったら余分にお仕事をする時間があったのを他のことに費やしていると言える。お仕事の成果と健康のトレードオフのような状態。そして、習慣のチカラは強くて、業後に運動いかないと気になって他のことに手をつかないようになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0615/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。睡眠外来へ通ってから本当は家で引っ越しの荷造りしないといけないのに、まったく気分がのらなくて公園へ向かった。もはや運動しているときが嫌なこと (荷造り) を忘れられる状態になってきた。ジョギングしたり縄跳びしたりしていると集中できて他のことを忘れられる。今日は休養明けだったのでコンクリート面の上で軽めに縄跳びした。&lt;/p></content></item><item><title>マネージャーがメンバーの代わりにしてあげられること</title><link>/diary/posts/2024/0614/</link><pubDate>Fri, 14 Jun 2024 18:52:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0614/</guid><description>昨日に引き続き、回復を優先して運動はお休み。
発熱2日目 朝起きたら昨日の夜は少し改善がみえていた喉がかなり痛くなっていて、寝汗もいっぱいかいてて、明らかにまた熱が出ているだろって雰囲気になっていた。たぶん6時頃。さすがにこれはお仕事休むかなぁと、諦めて寝ているうちに少しよくなったから、行けるところまでは行くかとオフィスへ向かうことにした。そしたら、その後、どんどん改善していって、今日は37度前後まで熱が下がった。結果的にしんどいピークは起きたときだった。明日には治っていることを期待したい。
昨日の夜は早く帰ってベッドに入って安静にしていた。熱があるとはいえ、家に帰ってもやることがないし、いつも起きている時間に眠れるわけもなく、暇なので 忘却バッテリー の電子漫画を買って読み始めたらおもしろくて、昨日だけで数巻を一気に読んでしまった。今日もまだ発熱が続いているから早めに帰って、昨日の続きで一気に18巻まですべて読んでしまった。完全にこの漫画にはまってしまった。おもしろい。
決断というストレス 忘却バッテリーを読んでいて、思うところが1つあったので備忘録に書いておく。
名門ではない都立高校の野球部に、なぜか一流選手が数人集まっただけの野球部だったが、本当の強豪高校と戦うには総合力が足りない。当然、監督もいない。そこで監督を探す文脈で出てきたのが佐古さん。佐古さんはもと野球をやっていた経験者だが、いまはニートで指導者としての経験もなくて、そんな実績で監督がやれるのかということに対して、自分は「決断」のストレスを負担するという。
忘却バッテリー 12巻
これは本当にうまい売り込みで、ある心理学者によると、人間が一日に決断できる回数はそのものごとの重要度や難易度に関係なく一定であるという説がある。より重要なことに心理的な決断能力を使いたい。もしくは自分が判断しなくてもよい決断を他人へ委譲することで効率的にそういった状況も作れる。
以前 102. A Philosophy of Software Design (3/3) w/ twada で twada さんが認知負荷の話しをされていた。プログラミングにおける文脈の、ある課題に向き合うときの認知負荷を次の2つに分類して説明している。
課題内在性負荷 課題外在性負荷 課題内在性負荷が高いのは、本質的な難しさも含まれるため、高くても仕方がない。脳のリソースは有限だから、なるべく課題内在性負荷の解決にリソースを使いたいところが、それとは関係のない課題外在性負荷にリソースを浪費してしまうと集中力を欠いたり、効率が悪くなったりする。なぜソースコードに誤った名前が付けてはいけないか、フォーマットがおかしかったりするとダメなのかを脳のリソース活用の視点から説明している。脳のリソースは希少なのでより大事なことに使わないと、考えるエネルギーが枯渇して足りなくなる。
私もいまチームのマネージャーをやっていて、自分自身は大したプログラマーでもなく、マネージャーとしての指導経験もない。そうであってもチームにとってどのような貢献ができるかを考えたとき、唯一の強みが「課題管理」のノウハウだった。しかし、そういう強みだけでなく、メンバーが目の前の業務により集中できるよう、誰でもできることではあっても、その認知負荷 (この文脈では「決断」) を代わってあげるという概念もあることにたったいま気付いた。私はこれまでずっとこのことを責任を肩代りしてあげるのだと思い込んでいた。日本人は歴史的に責任を取りたくないというメンタリティをもっているから、責任をこちらで引き受けることで安心して作業できるだろうと考えていた。一般論として、業務では、多くの文脈で意思決定 ≒ 責任を伴うものではあるけれど、開発の文脈で言えば、必ずしも決断 ≠ 責任ではない。メンバーの認知負荷を下げるためにマネージャーが決断するという役割分担も合理性があるように思える。自身が若い頃の、決断しない管理職やマネージャーへの苛立ちのようなものも、その心理的なストレスや認知負荷を私が感じていたということだったのかもしれない。
実践知リーダーシップの概念の1つに覚えておこうと思ったヒトコマだった。</description><content>&lt;p>昨日に引き続き、回復を優先して運動はお休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="発熱2日目">発熱2日目&lt;/h2>
&lt;p>朝起きたら昨日の夜は少し改善がみえていた喉がかなり痛くなっていて、寝汗もいっぱいかいてて、明らかにまた熱が出ているだろって雰囲気になっていた。たぶん6時頃。さすがにこれはお仕事休むかなぁと、諦めて寝ているうちに少しよくなったから、行けるところまでは行くかとオフィスへ向かうことにした。そしたら、その後、どんどん改善していって、今日は37度前後まで熱が下がった。結果的にしんどいピークは起きたときだった。明日には治っていることを期待したい。&lt;/p>
&lt;p>昨日の夜は早く帰ってベッドに入って安静にしていた。熱があるとはいえ、家に帰ってもやることがないし、いつも起きている時間に眠れるわけもなく、暇なので &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%BF%98%E5%8D%B4%E3%83%90%E3%83%83%E3%83%86%E3%83%AA%E3%83%BC">忘却バッテリー&lt;/a> の電子漫画を買って読み始めたらおもしろくて、昨日だけで数巻を一気に読んでしまった。今日もまだ発熱が続いているから早めに帰って、昨日の続きで一気に18巻まですべて読んでしまった。完全にこの漫画にはまってしまった。おもしろい。&lt;/p>
&lt;h2 id="決断というストレス">決断というストレス&lt;/h2>
&lt;p>忘却バッテリーを読んでいて、思うところが1つあったので備忘録に書いておく。&lt;/p>
&lt;p>名門ではない都立高校の野球部に、なぜか一流選手が数人集まっただけの野球部だったが、本当の強豪高校と戦うには総合力が足りない。当然、監督もいない。そこで監督を探す文脈で出てきたのが佐古さん。佐古さんはもと野球をやっていた経験者だが、いまはニートで指導者としての経験もなくて、そんな実績で監督がやれるのかということに対して、自分は「決断」のストレスを負担するという。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0614_boukyaku1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0614_boukyaku2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0614_boukyaku3.jpg"
alt="忘却バッテリー 12巻"/>&lt;figcaption>
&lt;p>忘却バッテリー 12巻&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>これは本当にうまい売り込みで、ある心理学者によると、人間が一日に決断できる回数はそのものごとの重要度や難易度に関係なく一定であるという説がある。より重要なことに心理的な決断能力を使いたい。もしくは自分が判断しなくてもよい決断を他人へ委譲することで効率的にそういった状況も作れる。&lt;/p>
&lt;p>以前 &lt;a href="https://fukabori.fm/episode/102">102. A Philosophy of Software Design (3/3) w/ twada&lt;/a> で twada さんが認知負荷の話しをされていた。プログラミングにおける文脈の、ある課題に向き合うときの認知負荷を次の2つに分類して説明している。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>課題内在性負荷&lt;/li>
&lt;li>課題外在性負荷&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>課題内在性負荷が高いのは、本質的な難しさも含まれるため、高くても仕方がない。脳のリソースは有限だから、なるべく課題内在性負荷の解決にリソースを使いたいところが、それとは関係のない課題外在性負荷にリソースを浪費してしまうと集中力を欠いたり、効率が悪くなったりする。なぜソースコードに誤った名前が付けてはいけないか、フォーマットがおかしかったりするとダメなのかを脳のリソース活用の視点から説明している。脳のリソースは希少なのでより大事なことに使わないと、考えるエネルギーが枯渇して足りなくなる。&lt;/p>
&lt;p>私もいまチームのマネージャーをやっていて、自分自身は大したプログラマーでもなく、マネージャーとしての指導経験もない。そうであってもチームにとってどのような貢献ができるかを考えたとき、唯一の強みが「課題管理」のノウハウだった。しかし、そういう強みだけでなく、メンバーが目の前の業務により集中できるよう、誰でもできることではあっても、その認知負荷 (この文脈では「決断」) を代わってあげるという概念もあることにたったいま気付いた。私はこれまでずっとこのことを責任を肩代りしてあげるのだと思い込んでいた。日本人は歴史的に責任を取りたくないというメンタリティをもっているから、責任をこちらで引き受けることで安心して作業できるだろうと考えていた。一般論として、業務では、多くの文脈で意思決定 ≒ 責任を伴うものではあるけれど、開発の文脈で言えば、必ずしも決断 ≠ 責任ではない。メンバーの認知負荷を下げるためにマネージャーが決断するという役割分担も合理性があるように思える。自身が若い頃の、決断しない管理職やマネージャーへの苛立ちのようなものも、その心理的なストレスや認知負荷を私が感じていたということだったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>実践知リーダーシップの概念の1つに覚えておこうと思ったヒトコマだった。&lt;/p></content></item><item><title>年に一回のアレ</title><link>/diary/posts/2024/0605/</link><pubDate>Wed, 05 Jun 2024 08:19:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0605/</guid><description>podcast 収録にお出掛けしていたので今日の運動はお休み。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の17回目。前回の進捗報告はこちら 。
開発の終盤なのでいつも通りの進捗を報告してから、うちの会社のロードマップや展望についてお手伝い先の経営陣と共有した。いまのフルタイムの契約はいつか終了するわけだけれども、その過渡期や移行時期における契約について検討してみませんか？といった内容を話してみた。先方からも前向きに検討したいといったコメントをもらえて私も安心した。うちの会社としてもある月で完全に契約終了ですといきなり契約がなくなってしまうと、実際のところ、売上がゼロになってしまってきついところがある。さらにフルタイムでお手伝いできなくなったとしても、契約を継続してくれる ≒ 私の知見がなにかしらお客さんの役に立つ見込みがあると思ってもらえる実感をもつこともできて嬉しかったのもある。
podcast 収録 年一ゲストの terapyon channel への参加。前回の収録の所感 。今回はお手伝い先の CTO のたけださんにも一緒にきてもらって課題管理の話をめっちゃしてきた。うちのチームには課題管理のノウハウを使ってプロダクト開発をした知見がたくさん蓄積している。私ばかりがその話をしてもバイアスがあって説得力がないかなと思って、今回はお客さんも連れていって、実際に課題管理を採用しているお客さんの声も届けるという企画にしてみた。このコンテンツはうちの会社のサービスの事例紹介としても使う。
一緒に行ってもらったたけださんとは、どういう話をしてほしいといった事前準備などは一切していなかった。よいことも悪いことも両方話せるといいなと漠然と私は考えていたものの、蓋をあけたらこれまでの経緯も含めた課題管理をめちゃくちゃ評価してくれて嬉しかった。私の話しはぐだぐだで、てらださんやたけださんがたくさん補足をしてくれた。今後も課題管理を体系立てて話せるよう、コンテンツを整備していって、話し方の練習もして、少しずつマーケティングを展開して、開発方法論の1つとして認知されるような取り組みをしていきたい。
富士見堂のあんこ天米 てらださんのオフィスへ伺うときに富士見堂のあんこ天米をお土産にもっていった。昨日、東京駅へ着いたときに朝の7時半から購入のために並んでいる人たちをみかけて、私も時間があったからなにかすごいものなのかなと関心をもって行列に並んで買ってみた。煎餅にあんこという、甘塩っぱい風味と、外はパリパリ、中はしっとりという食感も味わえる。ありそうでなかった食べものでシンプルにおいしい。お土産にはよいと思う。なぜか人気が過熱していて、そんな無理して買うほどのすごいものではない。期待値をあげずにもっと普通に買えるようになるといいんじゃないかと思えた。
あんこ天米の販売につきまして</description><content>&lt;p>podcast 収録にお出掛けしていたので今日の運動はお休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の17回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0508/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>開発の終盤なのでいつも通りの進捗を報告してから、うちの会社のロードマップや展望についてお手伝い先の経営陣と共有した。いまのフルタイムの契約はいつか終了するわけだけれども、その過渡期や移行時期における契約について検討してみませんか？といった内容を話してみた。先方からも前向きに検討したいといったコメントをもらえて私も安心した。うちの会社としてもある月で完全に契約終了ですといきなり契約がなくなってしまうと、実際のところ、売上がゼロになってしまってきついところがある。さらにフルタイムでお手伝いできなくなったとしても、契約を継続してくれる ≒ 私の知見がなにかしらお客さんの役に立つ見込みがあると思ってもらえる実感をもつこともできて嬉しかったのもある。&lt;/p>
&lt;h2 id="podcast-収録">podcast 収録&lt;/h2>
&lt;p>年一ゲストの &lt;a href="https://podcast.terapyon.net/">terapyon channel&lt;/a> への参加。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0809/#podcast-収録">前回の収録の所感&lt;/a> 。今回はお手伝い先の CTO のたけださんにも一緒にきてもらって課題管理の話をめっちゃしてきた。うちのチームには課題管理のノウハウを使ってプロダクト開発をした知見がたくさん蓄積している。私ばかりがその話をしてもバイアスがあって説得力がないかなと思って、今回はお客さんも連れていって、実際に課題管理を採用しているお客さんの声も届けるという企画にしてみた。このコンテンツはうちの会社のサービスの事例紹介としても使う。&lt;/p>
&lt;p>一緒に行ってもらったたけださんとは、どういう話をしてほしいといった事前準備などは一切していなかった。よいことも悪いことも両方話せるといいなと漠然と私は考えていたものの、蓋をあけたらこれまでの経緯も含めた課題管理をめちゃくちゃ評価してくれて嬉しかった。私の話しはぐだぐだで、てらださんやたけださんがたくさん補足をしてくれた。今後も課題管理を体系立てて話せるよう、コンテンツを整備していって、話し方の練習もして、少しずつマーケティングを展開して、開発方法論の1つとして認知されるような取り組みをしていきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="富士見堂のあんこ天米">富士見堂のあんこ天米&lt;/h2>
&lt;p>てらださんのオフィスへ伺うときに富士見堂のあんこ天米をお土産にもっていった。昨日、東京駅へ着いたときに朝の7時半から購入のために並んでいる人たちをみかけて、私も時間があったからなにかすごいものなのかなと関心をもって行列に並んで買ってみた。煎餅にあんこという、甘塩っぱい風味と、外はパリパリ、中はしっとりという食感も味わえる。ありそうでなかった食べものでシンプルにおいしい。お土産にはよいと思う。なぜか人気が過熱していて、そんな無理して買うほどのすごいものではない。期待値をあげずにもっと普通に買えるようになるといいんじゃないかと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://fujimidou.com/collections/%E3%81%82%E3%82%93%E3%81%93%E5%A4%A9%E7%B1%B3">あんこ天米の販売につきまして&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>5月の体脂肪コントロールはうまくいった</title><link>/diary/posts/2024/0601/</link><pubDate>Sat, 01 Jun 2024 09:37:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0601/</guid><description>今日の運動は腕立て,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 前回の所感 。土曜日は午前中に公園へ行って運動する。今日は朝から天気がよく、気温もカラダを動かすにはちょうどよい心地よさ・涼しさがあって快適だった。いつも通りのフルセットのメニューをこなした。土曜日は時間に余裕があるのでウォームアップやストレッチを念入りにできる。今週は月火とお休みしたものの、水曜日からは毎日継続して運動することができた。その分の疲労も溜まっていてややカラダが重かったものの、天気の爽快さの後押しもあってそれなりにこなせた。
体力がついて体重が減ったせいか、同じワークアウトをしていても回数・量を増やしたり、時間を多くとったりしないとカロリーを消費しなくなった。たとえば、縄跳びを始めたときは800回ほどしかできなかったのが、いまは1400回ほどは安定的にこなせる。2倍に近いパフォーマンスを出して、なお持久力にはお余裕がある。これ以上やるとひざや足全体に負荷をかけ過ぎないかの懸念があるから15分間という時間に制限している。一方で連続して3分間跳べるようになったり、1分休憩していたところを30秒に短縮したり、そういったところで以前よりも負荷をあげて回数が増えている。いまは2-3分ごとに休憩しながら跳んでいる。15分で4-5回ぐらい休憩をとるわけだけれども、このまま継続して体力がつけばその休憩時間を減らして回数が増えていくかもしれない。
体重の推移 前月の体重の推移 。5月はうまく体脂肪コントロールできて体重を減らすことができた。おそらく GW があって休暇が多かったために普段の月よりもたくさん運動できたからではないかと分析する。逆に6月は祝日がないので5月と比べたらパフォーマンスが落ちる可能性が高い。一方で目標体重である 70kg は6月中に達成できる見込みだと考えている。70kg という体重は私が30代前半の頃の体形といえる。お正月にみかけた筋トレ特集 に影響をうけて半年で 20kg 以上も体重を減らすことになるとは当時はまったく予測できなかった。なにがきっかけで生活のスタイルが変わるか、わからないものだ。そして、どのようなことでも継続することの偉大さも実感できた。今後も継続したいことは日記に書いて、うまくいかなかったとしても継続そのものをやめてしまわないよう、自分がやりたいことは継続して取り組みたい。
ストレッチ 夕方からストレッチへ行ってきた。筋肉痛はとくに感じないものの、疲労の蓄積は実感があるのでストレッチへの影響がある。今日つらかった部位は太ももの後ろ、ふくらはぎ全般、股関節の横の筋になる。有酸素運動のメインは縄跳びとジョギングになるため、それらの負荷や疲労がそのままストレッチのつらさに影響を与えている。運動の前後に念入りにストレッチをしていても疲労回復は完全にできていない。トレーナーさんに股関節の横の筋を鍛えるトレーニング方法なども教えてもらった。体重の目標値をクリアしたら有酸素運動から筋トレ主体に切り替えて筋肉をつけていくことについても相談した。筋肉をつけるには正しいフォームでトレーニングしないといけないそうで、ジムにある器具を使った方がフォームを矯正したり負荷を調整しやすくて効率はよいといった話しを聞いた。今日の開脚幅は開始前148cmで、ストレッチ後155cmだった。
近況報告の資料作り 月例の作業。来週の出張へ向けての進捗報告の資料作り。開発の終盤なのでとくに新しい話題はなく、現状の開発の進捗を綴るだけ。私の進捗が悪いだけで他のメンバーは十分に目標を達成できる見通しになっていて問題はない。進捗報告とは別に、今回の打ち合わせはお手伝いしている会社とうちの会社との契約を段階的に次のステージへ移行していくことについても議論しようと考えている。いつまでもフルタイムで私がお手伝いするわけでもないはず。その移行時期や過渡期における契約について検討していきましょうという提案をしてみる。</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0531/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。土曜日は午前中に公園へ行って運動する。今日は朝から天気がよく、気温もカラダを動かすにはちょうどよい心地よさ・涼しさがあって快適だった。いつも通りのフルセットのメニューをこなした。土曜日は時間に余裕があるのでウォームアップやストレッチを念入りにできる。今週は月火とお休みしたものの、水曜日からは毎日継続して運動することができた。その分の疲労も溜まっていてややカラダが重かったものの、天気の爽快さの後押しもあってそれなりにこなせた。&lt;/p>
&lt;p>体力がついて体重が減ったせいか、同じワークアウトをしていても回数・量を増やしたり、時間を多くとったりしないとカロリーを消費しなくなった。たとえば、縄跳びを始めたときは800回ほどしかできなかったのが、いまは1400回ほどは安定的にこなせる。2倍に近いパフォーマンスを出して、なお持久力にはお余裕がある。これ以上やるとひざや足全体に負荷をかけ過ぎないかの懸念があるから15分間という時間に制限している。一方で連続して3分間跳べるようになったり、1分休憩していたところを30秒に短縮したり、そういったところで以前よりも負荷をあげて回数が増えている。いまは2-3分ごとに休憩しながら跳んでいる。15分で4-5回ぐらい休憩をとるわけだけれども、このまま継続して体力がつけばその休憩時間を減らして回数が増えていくかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重の推移">体重の推移&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0502/#体重の推移">前月の体重の推移&lt;/a> 。5月はうまく体脂肪コントロールできて体重を減らすことができた。おそらく GW があって休暇が多かったために普段の月よりもたくさん運動できたからではないかと分析する。逆に6月は祝日がないので5月と比べたらパフォーマンスが落ちる可能性が高い。一方で目標体重である 70kg は6月中に達成できる見込みだと考えている。70kg という体重は私が30代前半の頃の体形といえる。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0101/">お正月にみかけた筋トレ特集&lt;/a> に影響をうけて半年で 20kg 以上も体重を減らすことになるとは当時はまったく予測できなかった。なにがきっかけで生活のスタイルが変わるか、わからないものだ。そして、どのようなことでも継続することの偉大さも実感できた。今後も継続したいことは日記に書いて、うまくいかなかったとしても継続そのものをやめてしまわないよう、自分がやりたいことは継続して取り組みたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0601_scale.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>夕方からストレッチへ行ってきた。筋肉痛はとくに感じないものの、疲労の蓄積は実感があるのでストレッチへの影響がある。今日つらかった部位は太ももの後ろ、ふくらはぎ全般、股関節の横の筋になる。有酸素運動のメインは縄跳びとジョギングになるため、それらの負荷や疲労がそのままストレッチのつらさに影響を与えている。運動の前後に念入りにストレッチをしていても疲労回復は完全にできていない。トレーナーさんに股関節の横の筋を鍛えるトレーニング方法なども教えてもらった。体重の目標値をクリアしたら有酸素運動から筋トレ主体に切り替えて筋肉をつけていくことについても相談した。筋肉をつけるには正しいフォームでトレーニングしないといけないそうで、ジムにある器具を使った方がフォームを矯正したり負荷を調整しやすくて効率はよいといった話しを聞いた。今日の開脚幅は開始前148cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>月例の作業。来週の出張へ向けての進捗報告の資料作り。開発の終盤なのでとくに新しい話題はなく、現状の開発の進捗を綴るだけ。私の進捗が悪いだけで他のメンバーは十分に目標を達成できる見通しになっていて問題はない。進捗報告とは別に、今回の打ち合わせはお手伝いしている会社とうちの会社との契約を段階的に次のステージへ移行していくことについても議論しようと考えている。いつまでもフルタイムで私がお手伝いするわけでもないはず。その移行時期や過渡期における契約について検討していきましょうという提案をしてみる。&lt;/p></content></item><item><title>新型 ipad air</title><link>/diary/posts/2024/0508/</link><pubDate>Wed, 08 May 2024 10:57:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0508/</guid><description>雨が降ったり止んだりで外へ出掛けるよいタイミングを見出せなかったので今日は運動をお休みした。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の16回目。前回の進捗報告はこちら 。
いまは開発フェーズの中盤になる。必要な報告を共有して、今日はいつもよりも早く30分ほどでお開きとなった。全体として遅れているというほどではないが、個別にみれば遅れているタスクもあるといった様相。ちょうど開発フェーズの最終週に 社員旅行 がある。メンバーのうち、半分が社員旅行に参加し、半分が参加しない。開発の終わりがぐだぐだになるのはよくないし、メンバー間の作業工数にも差異が生じるし、やや遅れ気味であることも考慮して、マイルストーンを1つ増やすことを提案して了承してもらった。
ipad air 注文 本当は3月に前期の利益を使って購入したかったものの、apple の新製品発表が遅れてしまってこの時期までずれ込んでしまった。いまうちの家で使っている ipad は2016年に購入した製品を使っている。昔の製品でアプリやブラウザを操作したり動画をみたりしていると、やや重たい雰囲気はあって、スペック的にそろそろ厳しくなってきた印象をもっている。気付いたときがよいタイミングと買い替えることにした。軽く調べて私の用途に必要なスペックを次のように見積もった。
iPad air 11インチ 256GiB Wi-Fiモデル これで価格は 114,800円 (税込) になる。ipad ももはや価格は macbook に近い、もしくはハイスペックのものはそれ以上の価格帯になってきて購入に躊躇してしまう気もする。会社の経費だとあまり値段を気にせず買ってしまえるのは、経営者になってから投資の概念が身に付いて考え方が変わってきたところではある。来週の金曜日には届くらしい。楽しみ。</description><content>&lt;p>雨が降ったり止んだりで外へ出掛けるよいタイミングを見出せなかったので今日は運動をお休みした。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の16回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0404/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>いまは開発フェーズの中盤になる。必要な報告を共有して、今日はいつもよりも早く30分ほどでお開きとなった。全体として遅れているというほどではないが、個別にみれば遅れているタスクもあるといった様相。ちょうど開発フェーズの最終週に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0424/#社員旅行の目的地決定">社員旅行&lt;/a> がある。メンバーのうち、半分が社員旅行に参加し、半分が参加しない。開発の終わりがぐだぐだになるのはよくないし、メンバー間の作業工数にも差異が生じるし、やや遅れ気味であることも考慮して、マイルストーンを1つ増やすことを提案して了承してもらった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ipad-air-注文">ipad air 注文&lt;/h2>
&lt;p>本当は3月に前期の利益を使って購入したかったものの、apple の新製品発表が遅れてしまってこの時期までずれ込んでしまった。いまうちの家で使っている ipad は2016年に購入した製品を使っている。昔の製品でアプリやブラウザを操作したり動画をみたりしていると、やや重たい雰囲気はあって、スペック的にそろそろ厳しくなってきた印象をもっている。気付いたときがよいタイミングと買い替えることにした。軽く調べて私の用途に必要なスペックを次のように見積もった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.apple.com/jp/ipad-air/">iPad air&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>11インチ&lt;/li>
&lt;li>256GiB&lt;/li>
&lt;li>Wi-Fiモデル&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これで価格は 114,800円 (税込) になる。ipad ももはや価格は macbook に近い、もしくはハイスペックのものはそれ以上の価格帯になってきて購入に躊躇してしまう気もする。会社の経費だとあまり値段を気にせず買ってしまえるのは、経営者になってから投資の概念が身に付いて考え方が変わってきたところではある。来週の金曜日には届くらしい。楽しみ。&lt;/p></content></item><item><title>連休明けの出張</title><link>/diary/posts/2024/0507/</link><pubDate>Tue, 07 May 2024 09:17:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0507/</guid><description>今日の運動はスクワット,背筋,散歩,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
出張前の前泊 今回の出張は サンライズ瀬戸・出雲の予約を取れなかった ので、前日の夜の最終新幹線で東京へ行って ドシー五反田 というカプセルホテルに泊まることにした。もともと赤坂のカプセルホテルに泊まる予定が、その施設で行っていた改修工事が予定した期間内で終わらなくて営業できないという連絡をもらって、急遽、五反田のカプセルホテルに泊まることになった。価格が 2,829円 (税込) とめちゃくちゃ安かったせいか、コンクリート打ちっぱなしの最低限の設備投資をしてカプセルホテルっぽくしたような施設だった。汚いわけではないが、あまり衛生面の視点からは宿泊体験は微妙だが、価格を考えれば十分にコスパはよいと言える。地下がシャワーフロアとサウナになっていて、サウナはめっちゃ暑かったが、設備そのものは新しくてよかった。もう少し低めに温度調節すればゆっくりサウナに入ってシャワーで汗を流せてもっと快適だったと思う。しかし、格安のカプセルホテルなのでそんなことに気を配るスタッフもいないため、おもてなしの配慮が足りないところが残念だった。スーツケースは受付のスタッフが監視できる場所に置いておけるし、手荷物はスーパー銭湯にあるような鍵付きのロッカーに保管できる。カプセル内で CPAP 装置を設置して普通に眠ることもできた。進んでこのカプセルホテルに宿泊はしないけれど、他のホテルが埋まっていて場所がなくて困ったときには今後も泊まるかもしれない。
定例会議 連休明けの初日に前マイルストーンのふりかえりをやって、新たに登録された issue の優先度を確認して、軽くメンバー間のコミュニケーションを取ったりしながらの働き始め。とくに目新しいことのない普通の一日を過ごした。ここ最近は東京出張すると、1人前に成長したメンバーが1日を通してあれこれ質問してくるようになった。彼はできるお仕事が増えて、気付きも増えたので気になることや相談した方が手っ取り早い確認などを積極的に尋ねてくれるようになった。それはそれで出張している意味があるなと思えるので私もなるべく相談にのるようにしている。出張中は自分の作業を進めることの優先度はやや低くなる。やはりリモートワークよりもオフィスにいた方がコミュニケーションの機会が増えて、コミュニケーションの質も高くなるようだ。</description><content>&lt;p>今日の運動はスクワット,背筋,散歩,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="出張前の前泊">出張前の前泊&lt;/h2>
&lt;p>今回の出張は &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0408/#列車予約">サンライズ瀬戸・出雲の予約を取れなかった&lt;/a> ので、前日の夜の最終新幹線で東京へ行って &lt;a href="https://do-c.jp/gotanda">ドシー五反田&lt;/a> というカプセルホテルに泊まることにした。もともと赤坂のカプセルホテルに泊まる予定が、その施設で行っていた改修工事が予定した期間内で終わらなくて営業できないという連絡をもらって、急遽、五反田のカプセルホテルに泊まることになった。価格が 2,829円 (税込) とめちゃくちゃ安かったせいか、コンクリート打ちっぱなしの最低限の設備投資をしてカプセルホテルっぽくしたような施設だった。汚いわけではないが、あまり衛生面の視点からは宿泊体験は微妙だが、価格を考えれば十分にコスパはよいと言える。地下がシャワーフロアとサウナになっていて、サウナはめっちゃ暑かったが、設備そのものは新しくてよかった。もう少し低めに温度調節すればゆっくりサウナに入ってシャワーで汗を流せてもっと快適だったと思う。しかし、格安のカプセルホテルなのでそんなことに気を配るスタッフもいないため、おもてなしの配慮が足りないところが残念だった。スーツケースは受付のスタッフが監視できる場所に置いておけるし、手荷物はスーパー銭湯にあるような鍵付きのロッカーに保管できる。カプセル内で CPAP 装置を設置して普通に眠ることもできた。進んでこのカプセルホテルに宿泊はしないけれど、他のホテルが埋まっていて場所がなくて困ったときには今後も泊まるかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>連休明けの初日に前マイルストーンのふりかえりをやって、新たに登録された issue の優先度を確認して、軽くメンバー間のコミュニケーションを取ったりしながらの働き始め。とくに目新しいことのない普通の一日を過ごした。ここ最近は東京出張すると、1人前に成長したメンバーが1日を通してあれこれ質問してくるようになった。彼はできるお仕事が増えて、気付きも増えたので気になることや相談した方が手っ取り早い確認などを積極的に尋ねてくれるようになった。それはそれで出張している意味があるなと思えるので私もなるべく相談にのるようにしている。出張中は自分の作業を進めることの優先度はやや低くなる。やはりリモートワークよりもオフィスにいた方がコミュニケーションの機会が増えて、コミュニケーションの質も高くなるようだ。&lt;/p></content></item><item><title>出張前の資料づくり</title><link>/diary/posts/2024/0506/</link><pubDate>Mon, 06 May 2024 12:09:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0506/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 昨日と同じ ように午前中へ公園へ行って運動してきた。雨が降りそうだったので朝早めに行って降る前に帰ってきた。結局、連休中は毎日午前中に公園へ行って運動できた。本当に健康的な生活。もうこのまま午前中はお仕事したくない、働きたくないとか考えながら運動していた。
近況報告の資料作り 今晩からの出張に向けての進捗報告の資料作り。今回は開発の中盤なのでとくに大きな項目はなくて、予定していた機能開発に対してどのような状況かを報告するだけ。2時間もあれば資料づくりは終えられた。私が一番開発の進捗がよくないという事実と、開発期間中に 社員旅行 が重なるため、1マイルストーン (2週間) を伸ばす提案をしてこようと思う。今期中にはプロダクトをお客さん先で実運用できそうな案件もいくつか聞くようになってきてこのぐらいの調整は受け入れてくれるのではないかと期待している。
いつもは寝台特急に乗るところが今回は予約できなかったので最終の新幹線で出発する。前泊した方が翌日楽なので今後はそうしようと思う。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0505/#みなとのもりの運動">昨日と同じ&lt;/a> ように午前中へ公園へ行って運動してきた。雨が降りそうだったので朝早めに行って降る前に帰ってきた。結局、連休中は毎日午前中に公園へ行って運動できた。本当に健康的な生活。もうこのまま午前中はお仕事したくない、働きたくないとか考えながら運動していた。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今晩からの出張に向けての進捗報告の資料作り。今回は開発の中盤なのでとくに大きな項目はなくて、予定していた機能開発に対してどのような状況かを報告するだけ。2時間もあれば資料づくりは終えられた。私が一番開発の進捗がよくないという事実と、開発期間中に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0424/#社員旅行の目的地決定">社員旅行&lt;/a> が重なるため、1マイルストーン (2週間) を伸ばす提案をしてこようと思う。今期中にはプロダクトをお客さん先で実運用できそうな案件もいくつか聞くようになってきてこのぐらいの調整は受け入れてくれるのではないかと期待している。&lt;/p>
&lt;p>いつもは寝台特急に乗るところが今回は予約できなかったので最終の新幹線で出発する。前泊した方が翌日楽なので今後はそうしようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>やさしさという残酷の事例</title><link>/diary/posts/2024/0405/</link><pubDate>Fri, 05 Apr 2024 08:11:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0405/</guid><description>1時に寝て4時に起きて6時半に起きた。昨日は出張帰りで疲れてしまって、朝からお風呂入ってのんびりしてた。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
キャリア面談 アウトプットがない開発者の状況 について 月例の進捗報告 の場で経営陣に共有した。これは知識やスキルの多寡といった個人差以前の問題で本人のキャリアの意向を確認すべきだという判断を私は下して、経営陣もその意見を取り入れて対応したらしい。キャリア面談が実施されて本人としては開発者としてやっていきたいという意志を確認したようだ。
経営陣から厳しい評価を伝えられて本人はそれなりにショックを受けていると思う。そのショックをきっかけにその人が成長するのか、ダメになってしまうのかは本人次第だ。やる気があれば私はいくらでも指導するが、そうじゃなければこのまま放置して、開発から外すという最終判断も辞さない。そういう覚悟をもってこの開発フェーズには臨む。イチローが指摘している次の記事の内容がよくわかる。最近の若い子は基本的に優秀だが、優秀な子と優秀じゃない子の格差が大きくなってしまっている。それは働き方改革やハラスメント防止の視点から叱ってもらえない若い子が増えているからだと推測される。
イチローも警鐘を鳴らした…「大人に叱ってもらえない」Z世代が直面する「やさしさという残酷」 私も若い子に叱ったりはしないが、実力不足であれば厳しい判断を下さないといけないとは考えている。経営陣からのキャリア面談というワンクッションを入れた上で次の 1on1 で本人とも話してみようと思う。
夜桜通り抜け 夜に 王子動物園の夜桜通り抜け へ行ってきた。近所で軽く見に行くにはよいスポットだと思う。遠方からわざわざ来るほどの規模でもないのでなかなか評価が難しい。入場まで30分かかって、必要以上に行ったり来たり歩かされて、その割に入場後の園内が15分ほどで通り抜けできる規模しかない。なにか誘導の仕掛けが大げさになっているような気がした。あと園内は立ち止まらずに歩いてくださいとアナウンスしているが、みんな写真を撮るために立ち止まるわけで、立ち止まってもよいスポットをところどころに作ってあげるのがよさそうに思えた。夜桜をみにきて写真を撮るなというのは無理がある。行きは阪急電車で行って、帰りは1時間弱ぐらいかけて歩いて帰ってきた。</description><content>&lt;p>1時に寝て4時に起きて6時半に起きた。昨日は出張帰りで疲れてしまって、朝からお風呂入ってのんびりしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="キャリア面談">キャリア面談&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0401/#アウトプットがない開発者への対応">アウトプットがない開発者の状況&lt;/a> について &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0404/#プロジェクトの進捗報告">月例の進捗報告&lt;/a> の場で経営陣に共有した。これは知識やスキルの多寡といった個人差以前の問題で本人のキャリアの意向を確認すべきだという判断を私は下して、経営陣もその意見を取り入れて対応したらしい。キャリア面談が実施されて本人としては開発者としてやっていきたいという意志を確認したようだ。&lt;/p>
&lt;p>経営陣から厳しい評価を伝えられて本人はそれなりにショックを受けていると思う。そのショックをきっかけにその人が成長するのか、ダメになってしまうのかは本人次第だ。やる気があれば私はいくらでも指導するが、そうじゃなければこのまま放置して、開発から外すという最終判断も辞さない。そういう覚悟をもってこの開発フェーズには臨む。イチローが指摘している次の記事の内容がよくわかる。最近の若い子は基本的に優秀だが、優秀な子と優秀じゃない子の格差が大きくなってしまっている。それは働き方改革やハラスメント防止の視点から叱ってもらえない若い子が増えているからだと推測される。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://gendai.media/articles/-/119371">イチローも警鐘を鳴らした…「大人に叱ってもらえない」Z世代が直面する「やさしさという残酷」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私も若い子に叱ったりはしないが、実力不足であれば厳しい判断を下さないといけないとは考えている。経営陣からのキャリア面談というワンクッションを入れた上で次の 1on1 で本人とも話してみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="夜桜通り抜け">夜桜通り抜け&lt;/h2>
&lt;p>夜に &lt;a href="https://www.kobe-ojizoo.jp/event/detail/?id=520">王子動物園の夜桜通り抜け&lt;/a> へ行ってきた。近所で軽く見に行くにはよいスポットだと思う。遠方からわざわざ来るほどの規模でもないのでなかなか評価が難しい。入場まで30分かかって、必要以上に行ったり来たり歩かされて、その割に入場後の園内が15分ほどで通り抜けできる規模しかない。なにか誘導の仕掛けが大げさになっているような気がした。あと園内は立ち止まらずに歩いてくださいとアナウンスしているが、みんな写真を撮るために立ち止まるわけで、立ち止まってもよいスポットをところどころに作ってあげるのがよさそうに思えた。夜桜をみにきて写真を撮るなというのは無理がある。行きは阪急電車で行って、帰りは1時間弱ぐらいかけて歩いて帰ってきた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0405_yozakura.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>podcast での鼎談企画</title><link>/diary/posts/2024/0404/</link><pubDate>Thu, 04 Apr 2024 09:48:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0404/</guid><description>23時過ぎに寝て何度か起きて6時半に起きた。CPAP 装置を使わずにそのまま寝てしまった。
今回は出張中の運動はおやすみして疲労回復に努めてみることにした。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の15回目。前回の進捗報告はこちら 。
今回は 事前に資料作り もしていたので余裕をもって臨めた。podcast 企画について、本当は前回の打ち合わせ時に確認するつもりが、シンプルに私が聞くのを忘れていて1ヶ月過ぎた。今回は忘れないよう、資料のスライドに書いていったので確認することができた。課題管理の文脈で、サービスの提供側、そのサービスを受けた顧客側、第3者としてのファシリテーターという3者で鼎談を行う。早いうちに課題管理のコンテンツをテックブログで公開したい。
今回はメンバーに関して重たい話題も扱った。マネージャーとして然るべきタイミングで厳しい判断を下すことも重要になる。私が観察してきての事実や見立てを経営陣と共有し、今後の対応について協議した。あまり詳細を書くことはできないけれど、また時期がきて、このときの判断が次の行動のなにかにつながっていけば未来のどこかで書くかもしれない。
バスケットボール受け取り 近所の みなとのもり公園 にバスケットコートが3つある。三宮.dev の運動部でバスケットボールやろうといった話題が出て、屋外でよければ近所にあるよと話していて、その流れで amazon でバスケットボールを2個購入してみた。近いうちにイベントを企画してやってみようと思う。私の目的はスポーツはなんであれ、カラダを動かすならなんでもいいやというノリ。</description><content>&lt;p>23時過ぎに寝て何度か起きて6時半に起きた。CPAP 装置を使わずにそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今回は出張中の運動はおやすみして疲労回復に努めてみることにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の15回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0306/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>今回は &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0331/#近況報告の資料作り">事前に資料作り&lt;/a> もしていたので余裕をもって臨めた。podcast 企画について、本当は前回の打ち合わせ時に確認するつもりが、シンプルに私が聞くのを忘れていて1ヶ月過ぎた。今回は忘れないよう、資料のスライドに書いていったので確認することができた。課題管理の文脈で、サービスの提供側、そのサービスを受けた顧客側、第3者としてのファシリテーターという3者で鼎談を行う。早いうちに課題管理のコンテンツをテックブログで公開したい。&lt;/p>
&lt;p>今回はメンバーに関して重たい話題も扱った。マネージャーとして然るべきタイミングで厳しい判断を下すことも重要になる。私が観察してきての事実や見立てを経営陣と共有し、今後の対応について協議した。あまり詳細を書くことはできないけれど、また時期がきて、このときの判断が次の行動のなにかにつながっていけば未来のどこかで書くかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="バスケットボール受け取り">バスケットボール受け取り&lt;/h2>
&lt;p>近所の &lt;a href="https://ossan-basketball.com/minatonomorikouen/">みなとのもり公園&lt;/a> にバスケットコートが3つある。三宮.dev の運動部でバスケットボールやろうといった話題が出て、屋外でよければ近所にあるよと話していて、その流れで amazon でバスケットボールを2個購入してみた。近いうちにイベントを企画してやってみようと思う。私の目的はスポーツはなんであれ、カラダを動かすならなんでもいいやというノリ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0404_ball.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>4月1日の月曜日</title><link>/diary/posts/2024/0401/</link><pubDate>Mon, 01 Apr 2024 19:18:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0401/</guid><description>23時頃に寝て4時に起きて6時に起きた。変な寝方した。私はわりと月曜日は好き。休み明けで元気だから、世の中的には逆かもしれないが。月曜日に加えて、今日は4月1日で新年度とあってさらに新鮮な気持ちになって晴れ晴れしい。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,縄跳び(両足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
go-ldap のコントリビュート 過去に私がコントリビュートした非同期検索の機能のなかで context によるキャンセルと channel の操作のところで効率のよい方法を提案してくれた方がいた。私が開発していて気付かなかったところをリファクタリングした。指摘されればその通りだと思う。開発していて non-blocking な select 文を書くことに気を取られているとその認識が漏れていたといった程度のリファクタリングになる。ちょうどいま go-ldap ライブラリを使うアプリケーションのデバッグをやっていて、特定のケースにおいてブロックしてしまう現象に遭遇していて、この context と channel の select 文の扱いが参考になった。issue をあげてくれた方に感謝。
Refactor the context handling with receiving an ldap response in searchAsync() #496 アウトプットがない開発者への対応 お手伝い先でフルタイムの新規開発者が1ヶ月たっても機能開発の issue を1つも fix できていない。svelte で新規の一覧画面を作ってもらう、相対的に簡単な issue なのだけども1ヶ月かけてマージリクエストを出せるレベルにはなっていない。そして今日は休暇をとっている。普通の開発者の感覚として、どんな理由があろうと1ヶ月で issue を1つも fix できていない状況は異常だと思う。ほかメンバーだとそれぞれ16と8つの issue を fix している。もちろん開発者によってやっていることや取り組んでいることの複雑さが異なるため、単純に数が多ければよいというわけでもない。そして内容については私が課題管理を介して把握しているので他のメンバーの働き方になんの問題もない。どんな issue に取り組んでいても1週間に1つも fix できないという状況にはなっていない。1ヶ月かけて開発の issue を1つも fix できないというのがどれだけ異常な状況かはわかると思う。明日から出張で経営陣と進捗について話すときに大きな問題の1つとして共有して対策を検討する必要がある。</description><content>&lt;p>23時頃に寝て4時に起きて6時に起きた。変な寝方した。私はわりと月曜日は好き。休み明けで元気だから、世の中的には逆かもしれないが。月曜日に加えて、今日は4月1日で新年度とあってさらに新鮮な気持ちになって晴れ晴れしい。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,縄跳び(両足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-ldap-のコントリビュート">go-ldap のコントリビュート&lt;/h2>
&lt;p>過去に私がコントリビュートした非同期検索の機能のなかで context によるキャンセルと channel の操作のところで効率のよい方法を提案してくれた方がいた。私が開発していて気付かなかったところをリファクタリングした。指摘されればその通りだと思う。開発していて non-blocking な select 文を書くことに気を取られているとその認識が漏れていたといった程度のリファクタリングになる。ちょうどいま go-ldap ライブラリを使うアプリケーションのデバッグをやっていて、特定のケースにおいてブロックしてしまう現象に遭遇していて、この context と channel の select 文の扱いが参考になった。issue をあげてくれた方に感謝。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/pull/496">Refactor the context handling with receiving an ldap response in searchAsync() #496&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="アウトプットがない開発者への対応">アウトプットがない開発者への対応&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先でフルタイムの新規開発者が1ヶ月たっても機能開発の issue を1つも fix できていない。svelte で新規の一覧画面を作ってもらう、相対的に簡単な issue なのだけども1ヶ月かけてマージリクエストを出せるレベルにはなっていない。そして今日は休暇をとっている。普通の開発者の感覚として、どんな理由があろうと1ヶ月で issue を1つも fix できていない状況は異常だと思う。ほかメンバーだとそれぞれ16と8つの issue を fix している。もちろん開発者によってやっていることや取り組んでいることの複雑さが異なるため、単純に数が多ければよいというわけでもない。そして内容については私が課題管理を介して把握しているので他のメンバーの働き方になんの問題もない。どんな issue に取り組んでいても1週間に1つも fix できないという状況にはなっていない。1ヶ月かけて開発の issue を1つも fix できないというのがどれだけ異常な状況かはわかると思う。明日から出張で経営陣と進捗について話すときに大きな問題の1つとして共有して対策を検討する必要がある。&lt;/p></content></item><item><title>出張前の休日はたいてい資料作り</title><link>/diary/posts/2024/0331/</link><pubDate>Sun, 31 Mar 2024 11:10:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0331/</guid><description>1時半に寝て6時半に起きた。精霊の守り人 をみながら寝落ちした。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
近況報告の資料作り 来週の出張に向けて進捗報告の資料作り。だいたい出張前の休日にやっていて、この作業も1年半続けているなと、なにか感慨深い。今回は開発が始まったばかりの序盤なのであまり大きな話題はなくて、優先順位付けした機能一覧とメンバーの役割分担、進捗状況を俯瞰して伝えるぐらい。あと課題管理のコンテンツ作りも並行して進めていて、お手伝い先のお客さんと一緒に podcast に出て、課題管理の提供側と実際のそのサービスを受けたお客さんで事例の公開インタビューのようなことをやりたいと企画している。その可否や条件などを検討してもらうための議論もしてこようと思う。
ホットクックのレシピ作り 鶏肉のオイスター煮は木曜日から挑戦していた。今日さらにサバ昆布炊き込みご飯を作ってみた。思いの外、サバ昆布炊き込みご飯がうまくできておいしかった。さば缶 の調査をしているときにみつけた サヴァ缶 国産サバのオリーブオイル漬け はいろんな料理に応用できると思っていた。今回これを使って炊き込みご飯を作ったら想像した雰囲気のしっとりまろやかな風味になって私の好みだった。
さばと塩こんぶの炊き込みご飯 大根たっぷり鶏肉のオイスター煮 徐々に作ったものが増えてきて、過去に作ったものも増えてきたのであとで見返せるよう レシピ一覧 も作ってみた。</description><content>&lt;p>1時半に寝て6時半に起きた。&lt;a href="https://www.production-ig.co.jp/works/moribito/">精霊の守り人&lt;/a> をみながら寝落ちした。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>来週の出張に向けて進捗報告の資料作り。だいたい出張前の休日にやっていて、この作業も1年半続けているなと、なにか感慨深い。今回は開発が始まったばかりの序盤なのであまり大きな話題はなくて、優先順位付けした機能一覧とメンバーの役割分担、進捗状況を俯瞰して伝えるぐらい。あと課題管理のコンテンツ作りも並行して進めていて、お手伝い先のお客さんと一緒に podcast に出て、課題管理の提供側と実際のそのサービスを受けたお客さんで事例の公開インタビューのようなことをやりたいと企画している。その可否や条件などを検討してもらうための議論もしてこようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>鶏肉のオイスター煮は木曜日から挑戦していた。今日さらにサバ昆布炊き込みご飯を作ってみた。思いの外、サバ昆布炊き込みご飯がうまくできておいしかった。&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/e39adf45-a075-4202-b919-91aadb09f68c">さば缶&lt;/a> の調査をしているときにみつけた &lt;a href="https://iwate-ginpla-webshop.net/item-detail/459197">サヴァ缶 国産サバのオリーブオイル漬け&lt;/a> はいろんな料理に応用できると思っていた。今回これを使って炊き込みご飯を作ったら想像した雰囲気のしっとりまろやかな風味になって私の好みだった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/47ab5d48-48a8-4103-9b49-b8f9ec74088f">さばと塩こんぶの炊き込みご飯&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/4e8f280c-c21f-4776-8665-21ec14ec8364">大根たっぷり鶏肉のオイスター煮&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>徐々に作ったものが増えてきて、過去に作ったものも増えてきたのであとで見返せるよう &lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/fbe3cbc9-14b4-4873-84dc-86efe7b20c84">レシピ一覧&lt;/a> も作ってみた。&lt;/p></content></item><item><title>4次開発の仕掛り</title><link>/diary/posts/2024/0319/</link><pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:35:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0319/</guid><description>2時半に寝て6時過ぎに起きた。
今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
定例会議 4次開発が始まって最初のマイルストーンを終えた。私はプロジェクトマネジメントの業務が残っていて、いくつか調整やドキュメント作成にも時間を割いた。プロジェクト初期からのメンバーは順調に新しい機能開発へ遷移できたように思える。この2人は放っておいても自律的に仮説を組み立てて業務を遂行できるだろう。そして、前の3次開発から参加した新規メンバーのサポートが、今回の開発フェーズにおける私のメイン業務になると考えている。いまのところ、まだプロジェクトや開発に貢献できる状態にはない。お手伝い先の経営陣にお願いして開発以外の業務はすべて剥がしてもらうようにした。これで言い訳ができない状況になったので開発に専念してほしい。
ハニカムさんと飲み会 先日 ハニカムさんの社長とランチ へ行ってきた。今回は社長と cto と一緒に飲みに行ってきた。18時半から始めて3軒はしごして23時半まで飲んできた。楽しかった。精霊の守り人 がおもしろいと教えてもらったのでまた時間のあるときに観てみる。
魚介酒場 魚つばき スタンド GONTa2 二代目串勝家 ざっくばらんにいろんな話しをして、同じ世代なので話しも共感しやすい。いくつかの話題があった中で教育の話しがもっとも盛り上がったように思う。みんな、よいおっさんなので後進を育てることに関心が向く。私もチームの若い子を指導しているのでその経験からの考え方を共有した。教育という分野は政治同様、誰でも一家言あって発散しやすい。飲み会のネタとしては鉄板に思える。縁があればハニカムさんとビジネスで協業する機会があるかもしれない。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時過ぎに起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>4次開発が始まって最初のマイルストーンを終えた。私はプロジェクトマネジメントの業務が残っていて、いくつか調整やドキュメント作成にも時間を割いた。プロジェクト初期からのメンバーは順調に新しい機能開発へ遷移できたように思える。この2人は放っておいても自律的に仮説を組み立てて業務を遂行できるだろう。そして、前の3次開発から参加した新規メンバーのサポートが、今回の開発フェーズにおける私のメイン業務になると考えている。いまのところ、まだプロジェクトや開発に貢献できる状態にはない。お手伝い先の経営陣にお願いして開発以外の業務はすべて剥がしてもらうようにした。これで言い訳ができない状況になったので開発に専念してほしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハニカムさんと飲み会">ハニカムさんと飲み会&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0304/#ハニカムさんとパワーランチ">ハニカムさんの社長とランチ&lt;/a> へ行ってきた。今回は社長と cto と一緒に飲みに行ってきた。18時半から始めて3軒はしごして23時半まで飲んできた。楽しかった。&lt;a href="https://www.production-ig.co.jp/works/moribito/">精霊の守り人&lt;/a> がおもしろいと教えてもらったのでまた時間のあるときに観てみる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28068291/">魚介酒場 魚つばき&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28041447/">スタンド GONTa2&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28017457/">二代目串勝家&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ざっくばらんにいろんな話しをして、同じ世代なので話しも共感しやすい。いくつかの話題があった中で教育の話しがもっとも盛り上がったように思う。みんな、よいおっさんなので後進を育てることに関心が向く。私もチームの若い子を指導しているのでその経験からの考え方を共有した。教育という分野は政治同様、誰でも一家言あって発散しやすい。飲み会のネタとしては鉄板に思える。縁があればハニカムさんとビジネスで協業する機会があるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>睡眠時無呼吸症候群認定された</title><link>/diary/posts/2024/0312/</link><pubDate>Tue, 12 Mar 2024 09:43:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0312/</guid><description>1時半に寝て4時に起きて6時半に起きた。7時までおふとんでだらだらしてた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
開発課題の優先順位付け 昨日の続き 。エイヤで優先順位付けして次の開発の課題を整理する。
1つ厄介、且つ難しい大きめの機能があって、これはどうしようか？と懸念に思っていた機能が、その要件の詳細をヒアリングしている過程で既存の運用は他の機能で代替できる可能性も出てきて、その大きな機能の優先度を下げて後回しにすることができた。このことによって開発課題全般のバランスがよくなって、メンバーの役割分担の適正になって、機能開発3ヶ月 + QA1ヶ月の4ヶ月のイテレーションにおさまりそうな開発規模に調整できた。自画自賛だけれども、プロジェクトマネージャーとして適正な課題設定とスケジュール調整に成功したと実感できた。もちろんお手伝い先の偉い人はめちゃくちゃことを言わないというのも大きい。
今回はクラウド版として helm パッケージを作って k8s クラスターで Persistent Volumes を使う。これは私のキャリアにとっても大きな挑戦になるので高い集中力をもってこのイテレーションに臨むことになる。コンテナアプリケーションでオンプレ向けには docker compose を、クラウド向けには helm パッケージを、まったく同じソースコードでアプリケーションを開発し、コンテナイメージを提供するという、私が描いたグランドデザインの集大成となる取り組みの片鱗がみえてくる。上手くいけば自社プロダクトの開発手法としても使っていく。
睡眠外来 睡眠外来へ行った。前回の所感はここ 。2つの検査を行っていて、その結果を確認してきた。
採血の結果 私はもう健康診断を5年行っていない。採血でどんな結果が出るのかやや不安でもあったけれど、ほぼ健康だった。唯一、尿酸だけが基準値を少しだけ上回った。他に30ほどの項目があるが、すべて基準値の範囲内におさまっている。肥満が尿酸値を上げるそうなのでこれはいま行っている筋トレと運動で脂肪燃焼が進めば解消されるかもしれない。お医者さんも健康だと太鼓判を押す内容だった。
肝機能、腎機能ともに良好 (最近はお酒飲まないし)、血液の指標もよい、さらに HbA1c (ヘモグロビンエーワンシー) (NGSP) という値が 5.7% だった。HbA1c はお医者さんがこれは代謝に関係のある数値と説明されたので注目して聞いていた。基準値は 4.6〜6.2% とあるので正常の範囲内におさまっている。一方で学会によっては5.6%未満がよいと推奨しているという記事もみかけた。これも測定した日が1ヶ月前なのでいま測ったらもう少し低い数値が出るのではないか？と推測する。今年いっぱい運動して終えたらまた健康診断を受け直してみてどんな結果になるか比べてみようと思う。
HbA1ｃの正常範囲値は、糖尿病治療ガイドライン（日本糖尿病学会）によりますと「4.6～6.2％」です。特定保健指導の基準値によりますと、「5.6％未満」になります。日本糖尿病学会によると、6.0～6.4％：糖尿病の可能性が否定できない、6.5％以上：糖尿病が強く疑われると定義されています。
HbA1cが高い
ＨｂＡ1ｃ（ヘモグロビンエーワンシー）ってなに？ 一方で5年、健康診断を受けなくても血液検査で異常はほぼなかった。うちの一族は祖父、父、私ともにまったく穏やかな生活を送っていないにも関わらずほとんど病気をせず、カラダは頑強にみえる。これであと5年は健康診断を受けなくてもよいという自信をもてた (違
睡眠時無呼吸症候群 (SAS) 睡眠時無呼吸症候群の検査キット による診断結果が出た。検査当日あまりうまく眠れなかったのでちゃんと測定できなかったんじゃないか？と不安に思っていたんだけど、ちゃんと測定できていたようだ。
pAHI という数値が5より少ない人が正常、私は64.8という数値で重症のかなり悪い方になるらしい。このままだと死にますというわけではないのだけど、酸素飽和度が正常な人は98-95%あるところが、私は95-60%程度でブレが大きく、それは心臓や肺に負担がかかっているという。この状態でも自覚症状はまったくなく (あまり眠れないのはこのせい？)、日々の業務でも疲れたりしていない。fitbit の睡眠スコアもそれほど悪くない。お医者さんによると、その状態に慣れてしまっているからいますぐ日常生活に支障はないかもしれないけれど、カラダに負担を強いていることは確実であることから、寿命は確実に縮めているのではないかという話しだった。
肥満はいびきや睡眠時無呼吸症候群の原因の1つではあるけれど、痩せている人でもこれらの症状をもっているケースもある。肥満を解消したからといっていびきや睡眠時無呼吸症候群が治るとは限らないという。この測定結果から CPAP という治療をいますぐした方がよいということになった。酸素マスクのようなものを付けて機械が定期的に空気を送り込む。この治療をしても睡眠時無呼吸症候群が治るわけではない。酸素飽和度が増えることでカラダの負担は減るのだろう。機器はリースで貸してくれて、もう準備も整っていてその機器を持って帰ってきた。今晩から試してみる。睡眠時無呼吸症候群が治らないのは仕方ないとして、これで疲労回復できて代謝がよくなって脂肪燃焼の効率が上がるのであれば取り組む価値はあると思う。
Q32 CPAP（シーパップ）とはどのような治療法ですか？</description><content>&lt;p>1時半に寝て4時に起きて6時半に起きた。7時までおふとんでだらだらしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発課題の優先順位付け">開発課題の優先順位付け&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0311/#要件一覧と優先順位付けの資料作り">昨日の続き&lt;/a> 。エイヤで優先順位付けして次の開発の課題を整理する。&lt;/p>
&lt;p>1つ厄介、且つ難しい大きめの機能があって、これはどうしようか？と懸念に思っていた機能が、その要件の詳細をヒアリングしている過程で既存の運用は他の機能で代替できる可能性も出てきて、その大きな機能の優先度を下げて後回しにすることができた。このことによって開発課題全般のバランスがよくなって、メンバーの役割分担の適正になって、機能開発3ヶ月 + QA1ヶ月の4ヶ月のイテレーションにおさまりそうな開発規模に調整できた。自画自賛だけれども、プロジェクトマネージャーとして適正な課題設定とスケジュール調整に成功したと実感できた。もちろんお手伝い先の偉い人はめちゃくちゃことを言わないというのも大きい。&lt;/p>
&lt;p>今回はクラウド版として helm パッケージを作って k8s クラスターで &lt;a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/persistent-volumes/">Persistent Volumes&lt;/a> を使う。これは私のキャリアにとっても大きな挑戦になるので高い集中力をもってこのイテレーションに臨むことになる。コンテナアプリケーションでオンプレ向けには docker compose を、クラウド向けには helm パッケージを、まったく同じソースコードでアプリケーションを開発し、コンテナイメージを提供するという、私が描いたグランドデザインの集大成となる取り組みの片鱗がみえてくる。上手くいけば自社プロダクトの開発手法としても使っていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠外来">睡眠外来&lt;/h2>
&lt;p>睡眠外来へ行った。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0213/#睡眠外来に行く">前回の所感はここ&lt;/a> 。2つの検査を行っていて、その結果を確認してきた。&lt;/p>
&lt;h3 id="採血の結果">採血の結果&lt;/h3>
&lt;p>私はもう健康診断を5年行っていない。採血でどんな結果が出るのかやや不安でもあったけれど、ほぼ健康だった。唯一、尿酸だけが基準値を少しだけ上回った。他に30ほどの項目があるが、すべて基準値の範囲内におさまっている。肥満が尿酸値を上げるそうなのでこれはいま行っている筋トレと運動で脂肪燃焼が進めば解消されるかもしれない。お医者さんも健康だと太鼓判を押す内容だった。&lt;/p>
&lt;p>肝機能、腎機能ともに良好 (最近はお酒飲まないし)、血液の指標もよい、さらに HbA1c (ヘモグロビンエーワンシー) (NGSP) という値が 5.7% だった。HbA1c はお医者さんがこれは代謝に関係のある数値と説明されたので注目して聞いていた。基準値は 4.6〜6.2% とあるので正常の範囲内におさまっている。一方で学会によっては5.6%未満がよいと推奨しているという記事もみかけた。これも測定した日が1ヶ月前なのでいま測ったらもう少し低い数値が出るのではないか？と推測する。今年いっぱい運動して終えたらまた健康診断を受け直してみてどんな結果になるか比べてみようと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>HbA1ｃの正常範囲値は、糖尿病治療ガイドライン（日本糖尿病学会）によりますと「4.6～6.2％」です。特定保健指導の基準値によりますと、「5.6％未満」になります。日本糖尿病学会によると、6.0～6.4％：糖尿病の可能性が否定できない、6.5％以上：糖尿病が強く疑われると定義されています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.mitaka-dm.com/hba1c/">HbA1cが高い&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.ncvc.go.jp/hospital/section/ld/endocrinology/hba1c/">ＨｂＡ1ｃ（ヘモグロビンエーワンシー）ってなに？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>一方で5年、健康診断を受けなくても血液検査で異常はほぼなかった。うちの一族は祖父、父、私ともにまったく穏やかな生活を送っていないにも関わらずほとんど病気をせず、カラダは頑強にみえる。これであと5年は健康診断を受けなくてもよいという自信をもてた (違&lt;/p>
&lt;h3 id="睡眠時無呼吸症候群-sas">睡眠時無呼吸症候群 (SAS)&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0218/#睡眠時無呼吸症候群の検査キット">睡眠時無呼吸症候群の検査キット&lt;/a> による診断結果が出た。検査当日あまりうまく眠れなかったのでちゃんと測定できなかったんじゃないか？と不安に思っていたんだけど、ちゃんと測定できていたようだ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0312_sas.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>pAHI という数値が5より少ない人が正常、私は64.8という数値で重症のかなり悪い方になるらしい。このままだと死にますというわけではないのだけど、酸素飽和度が正常な人は98-95%あるところが、私は95-60%程度でブレが大きく、それは心臓や肺に負担がかかっているという。この状態でも自覚症状はまったくなく (あまり眠れないのはこのせい？)、日々の業務でも疲れたりしていない。fitbit の睡眠スコアもそれほど悪くない。お医者さんによると、その状態に慣れてしまっているからいますぐ日常生活に支障はないかもしれないけれど、カラダに負担を強いていることは確実であることから、寿命は確実に縮めているのではないかという話しだった。&lt;/p>
&lt;p>肥満はいびきや睡眠時無呼吸症候群の原因の1つではあるけれど、痩せている人でもこれらの症状をもっているケースもある。肥満を解消したからといっていびきや睡眠時無呼吸症候群が治るとは限らないという。この測定結果から CPAP という治療をいますぐした方がよいということになった。酸素マスクのようなものを付けて機械が定期的に空気を送り込む。この治療をしても睡眠時無呼吸症候群が治るわけではない。酸素飽和度が増えることでカラダの負担は減るのだろう。機器はリースで貸してくれて、もう準備も整っていてその機器を持って帰ってきた。今晩から試してみる。睡眠時無呼吸症候群が治らないのは仕方ないとして、これで疲労回復できて代謝がよくなって脂肪燃焼の効率が上がるのであれば取り組む価値はあると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.jrs.or.jp/citizen/faq/q32.html">Q32 CPAP（シーパップ）とはどのような治療法ですか？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>セラミックの詰めもの</title><link>/diary/posts/2024/0311/</link><pubDate>Mon, 11 Mar 2024 11:02:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0311/</guid><description>2時半に寝て6時半に起きた。fitbit を充電してそのまま付けるのを忘れて寝てしまった。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
要件一覧と優先順位付けの資料作り 先週の要件洗い出し の続き。要件は一通り洗い出せたのでその優先順位付けをするための資料を作っていた。要件が高度になったり、プロダクトの複雑性があがったりで開発の難易度はこれまでより着実にあがっている。アプリケーションの基本機能であれば要件の詳細を把握していなくても過去の経験則やプラクティスを応用するだけで実装できた。私がレビューしてもしなくても概要の推測はできた。しかし、これからは複雑な要件と既存のシステムの設計もしくは実装との依存関係も考慮して開発していかないといけない。そろそろ私がみれるところと、みれないところはメンバーへ委譲してやっていってもらう段階にきたような気がする。それでも、いまのチームのメンバーならそれなりにうまくやるんじゃないかという期待もある。
歯医者で詰めもの 前回の治療 の続き。17時から歯医者さんで治療。前回の虫歯の治療で削った後に詰めものをする。歯医者さん曰く、もう銀歯はやっていないらしい。たしかにググって記事を読んでみると、銀歯にはデメリットが多いとある。世界的には廃れた手法にみえる。私も虫歯を再発していたのでまさに記事に書いてある通りだった。
銀歯って日本だけ？古い歯の治療跡にしのびよるリスク 代わりの素材として、保険適用外の自由診療となるが、セラミックかゴールドのどちらかを選択するように歯医者さんから促された。歯医者さんはゴールドの方が硬くて安定していて1度入れたら死ぬまで使えるとお奨めしていた。それでも私はなんとなく金歯って奥歯であっても見た目が嫌だなと思ってセラミックを選択した。セラミックでも10-20年はもつらしい。そのぐらいの期間ならまた劣化したときに再度詰め直すのでもよいと思う。セラミックの詰めものの値段は93,500円だった。
詰め物・被せ物の材料はセラミックとゴールドどっちがおすすめ？ 今日は詰めものだけで痛くないと思っていたら、詰める前のいろいろな作業で「しみる」と伝えたら麻酔を打たれて、嫌な予感がしたんだけど、やっぱり一部しか麻酔が効かなくて、一部のところだけすごく痛くて、また麻酔を打ち直したりしながら、ちょこちょこ痛いのに耐えてた。また毒耐性を発揮してしまった。詰めものを終えて治療は完了したので一安心。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時半に起きた。fitbit を充電してそのまま付けるのを忘れて寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="要件一覧と優先順位付けの資料作り">要件一覧と優先順位付けの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0307/#4次開発の要件打ち合わせ">先週の要件洗い出し&lt;/a> の続き。要件は一通り洗い出せたのでその優先順位付けをするための資料を作っていた。要件が高度になったり、プロダクトの複雑性があがったりで開発の難易度はこれまでより着実にあがっている。アプリケーションの基本機能であれば要件の詳細を把握していなくても過去の経験則やプラクティスを応用するだけで実装できた。私がレビューしてもしなくても概要の推測はできた。しかし、これからは複雑な要件と既存のシステムの設計もしくは実装との依存関係も考慮して開発していかないといけない。そろそろ私がみれるところと、みれないところはメンバーへ委譲してやっていってもらう段階にきたような気がする。それでも、いまのチームのメンバーならそれなりにうまくやるんじゃないかという期待もある。&lt;/p>
&lt;h2 id="歯医者で詰めもの">歯医者で詰めもの&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0214/#歯医者で治療">前回の治療&lt;/a> の続き。17時から歯医者さんで治療。前回の虫歯の治療で削った後に詰めものをする。歯医者さん曰く、もう銀歯はやっていないらしい。たしかにググって記事を読んでみると、銀歯にはデメリットが多いとある。世界的には廃れた手法にみえる。私も虫歯を再発していたのでまさに記事に書いてある通りだった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.wisteria-dental-office.com/column/%E9%8A%80%E6%AD%AF%E3%81%A3%E3%81%A6%E6%97%A5%E6%9C%AC%E3%81%A0%E3%81%91%EF%BC%9F%E5%8F%A4%E3%81%84%E6%AD%AF%E3%81%AE%E6%B2%BB%E7%99%82%E8%B7%A1%E3%81%AB%E3%81%97%E3%81%AE%E3%81%B3%E3%82%88%E3%82%8B/">銀歯って日本だけ？古い歯の治療跡にしのびよるリスク&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>代わりの素材として、保険適用外の自由診療となるが、セラミックかゴールドのどちらかを選択するように歯医者さんから促された。歯医者さんはゴールドの方が硬くて安定していて1度入れたら死ぬまで使えるとお奨めしていた。それでも私はなんとなく金歯って奥歯であっても見た目が嫌だなと思ってセラミックを選択した。セラミックでも10-20年はもつらしい。そのぐらいの期間ならまた劣化したときに再度詰め直すのでもよいと思う。セラミックの詰めものの値段は93,500円だった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.sakurai-dental.net/blog/2022/05/post-6-805426.html">詰め物・被せ物の材料はセラミックとゴールドどっちがおすすめ？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今日は詰めものだけで痛くないと思っていたら、詰める前のいろいろな作業で「しみる」と伝えたら麻酔を打たれて、嫌な予感がしたんだけど、やっぱり一部しか麻酔が効かなくて、一部のところだけすごく痛くて、また麻酔を打ち直したりしながら、ちょこちょこ痛いのに耐えてた。また毒耐性を発揮してしまった。詰めものを終えて治療は完了したので一安心。&lt;/p></content></item><item><title>本業以外のことはやらない宣言</title><link>/diary/posts/2024/0307/</link><pubDate>Thu, 07 Mar 2024 17:12:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0307/</guid><description>23時に寝て4時に起きて少し起きていて2度寝して7時に起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
4次開発の要件打ち合わせ 前回の所感 。この打ち合わせは2時間とってがっつりやった。前週に別チームのトップの方と雑談して顧客要件に近い方の要件の洗い出しをしていた。プロダクトに必要な基本的な機能はほとんど作ってしまった。残っているのは高度な機能や、顧客要件への対応、運用上起こり得る厄介な問題への対応、競合製品との差別化になりそうな課題の検討など、チーム全体でいろいろな話題を話せた。打ち合わせそのものにも2時間を割いて、この打ち合わせの議事録を書くのにも2時間ほどかかってしまった。累積疲労でしんどいから普段よりも時間がかかってしまった。合間にメンバーから尋ねられた開発の相談や質問に答えたりしていると、議事録をまとめるだけで業務時間の大半を終えてしまった。残っている課題の内容をまとめるだけでも、背景が複雑だったり機能が難しくなってきたりしていて時間がかかるようになってしまっている。
チームランチ 久しぶりにチームのメンバー3人がオフィスに揃ったのでチームランチしてきた。たまたま前日に五反田周辺を散歩で歩いていて とん清 というとんかつ屋さんをみつけた。とてもよかったのでまた機会をみて行ってみようと思う。
精神的な疲労 ここ数年あまりこういうことを思うことはなかったのだけど、今回の東京出張はプロジェクトを始めて1.5年で最も疲れた。出張の打ち合わせが大変だったわけではなく、開発合宿前から準備で通常業務よりも高い負荷がかかっていたのに加えて、たまたま私がイニシアティブを取らないといけない打ち合わせをたくさん入れてしまったことで資料作りに疲弊した。さらに自社の新しい人間関係が出来つつあってそれ自体は悪いことではないけれど、新しい人間関係を築くところにも時間と集中力を使って普段よりも疲れた。この先1-2ヶ月は本業以外の余分な労力を必要とすることは一切受けないようにしようと思う。今週あるイベントの登壇依頼があったけれど、イベントの趣旨と私の直近のキャリアとあわないことから丁重にお断りした。
いまは物理的にはハードな生活をしているわけではないが、ここ2-3週間で責任を伴う意思決定が多かったせいか、精神的にかなり疲れた。いまはビジネスの土台作りの大事な時期だし、経営判断を誤ると取り返しがつかないことを過去に働いた会社でもよくみてきた。疲れて誤った判断をしないよう、少しペースを落としてゆっくりと進む。</description><content>&lt;p>23時に寝て4時に起きて少し起きていて2度寝して7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="4次開発の要件打ち合わせ">4次開発の要件打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0921/">前回の所感&lt;/a> 。この打ち合わせは2時間とってがっつりやった。前週に別チームのトップの方と雑談して顧客要件に近い方の要件の洗い出しをしていた。プロダクトに必要な基本的な機能はほとんど作ってしまった。残っているのは高度な機能や、顧客要件への対応、運用上起こり得る厄介な問題への対応、競合製品との差別化になりそうな課題の検討など、チーム全体でいろいろな話題を話せた。打ち合わせそのものにも2時間を割いて、この打ち合わせの議事録を書くのにも2時間ほどかかってしまった。累積疲労でしんどいから普段よりも時間がかかってしまった。合間にメンバーから尋ねられた開発の相談や質問に答えたりしていると、議事録をまとめるだけで業務時間の大半を終えてしまった。残っている課題の内容をまとめるだけでも、背景が複雑だったり機能が難しくなってきたりしていて時間がかかるようになってしまっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="チームランチ">チームランチ&lt;/h2>
&lt;p>久しぶりにチームのメンバー3人がオフィスに揃ったのでチームランチしてきた。たまたま前日に五反田周辺を散歩で歩いていて &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1316/A131603/13080630/">とん清&lt;/a> というとんかつ屋さんをみつけた。とてもよかったのでまた機会をみて行ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0307_tonkatsu.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="精神的な疲労">精神的な疲労&lt;/h2>
&lt;p>ここ数年あまりこういうことを思うことはなかったのだけど、今回の東京出張はプロジェクトを始めて1.5年で最も疲れた。出張の打ち合わせが大変だったわけではなく、開発合宿前から準備で通常業務よりも高い負荷がかかっていたのに加えて、たまたま私がイニシアティブを取らないといけない打ち合わせをたくさん入れてしまったことで資料作りに疲弊した。さらに自社の新しい人間関係が出来つつあってそれ自体は悪いことではないけれど、新しい人間関係を築くところにも時間と集中力を使って普段よりも疲れた。この先1-2ヶ月は本業以外の余分な労力を必要とすることは一切受けないようにしようと思う。今週あるイベントの登壇依頼があったけれど、イベントの趣旨と私の直近のキャリアとあわないことから丁重にお断りした。&lt;/p>
&lt;p>いまは物理的にはハードな生活をしているわけではないが、ここ2-3週間で責任を伴う意思決定が多かったせいか、精神的にかなり疲れた。いまはビジネスの土台作りの大事な時期だし、経営判断を誤ると取り返しがつかないことを過去に働いた会社でもよくみてきた。疲れて誤った判断をしないよう、少しペースを落としてゆっくりと進む。&lt;/p></content></item><item><title>提案の説得力</title><link>/diary/posts/2024/0306/</link><pubDate>Wed, 06 Mar 2024 09:25:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0306/</guid><description>21時半から寝始めて何度か起きながら6時に起きた。昨日は雨降り、且つ移動疲れでしんどくてたくさん寝ることにした。
今日の運動はスクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
会議の準備 6時に起きてシャワーを浴びてから今日の打ち合わせの資料作り。ある程度は作ってあったものの、最終チェックしながら修正していく。9時前まで資料作りをしてオフィスへ出掛けた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の14回目。前回の進捗報告はこちら 。
今回は3次開発を無事完了させたこと、昨日の 大きなふりかえり からみえることの、経営陣向けの私なりの見解や視点を報告していた。プロジェクトの状況について報告した後は、私の気付きや視点の共有、チームの新たな取り組みとしてテックブログを読む会の狙い、今後の予定などを共有した。少し前からメンバーの指導や育成についても経営陣へ向けて私の考えを述べるようになった。その1つとして運用と開発の兼任は不可能だと明確に提案した。その結果、新規メンバーのお手伝い先の組織体制や業務の分担なども大きく変更されて、新規メンバーがフルタイムで開発に参加できるようになった。私は組織を変更したり他業務を見直すことはできないため、これには経営陣の協力が不可欠となる。プロダクト開発はチーム開発をしながら適正な実績を示しつつあるので、私の意見も説得力をもって伝わるようになっていると推測する。そして、私自身も独り善がりや見当違いの施策に陥らないよう、月例のタイミングで私の気付きや考えを経営陣と共有するようにしている。どんな状況であっても、私の目的はプロダクト開発を成功させること、そのために必要なことは何でもやる。自身の保身も見栄もなにもないから自然体で共有している。そうしているうちに、私の雑談から組織も変えていくような話題へ発展したりもしている。
開発完了後の社内向け報告とデモ いつも開発のイテレーションを完了したタイミングでお手伝い先の全社員向けに新機能の紹介やデモをしている。他チームと連携したり営業さんに向けにプロダクトの現状がどのようなものかを知ってもらうことをこのイベントの目的としている。どんな新機能があるのか、何が出来るのかを社内に伝えないと、チーム外の社員さんがお客さんと話すときに話題にもならない。多くのケースで質問がくるのは開発者からの技術的なものではあるけれど、コンサルや営業さんからお客さんの要件にあうかといった質問も歓迎している。今回は新たに作った一般ユーザー向けの画面の UI や機能などを紹介した。</description><content>&lt;p>21時半から寝始めて何度か起きながら6時に起きた。昨日は雨降り、且つ移動疲れでしんどくてたくさん寝ることにした。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はスクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="会議の準備">会議の準備&lt;/h2>
&lt;p>6時に起きてシャワーを浴びてから今日の打ち合わせの資料作り。ある程度は作ってあったものの、最終チェックしながら修正していく。9時前まで資料作りをしてオフィスへ出掛けた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の14回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0207/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>今回は3次開発を無事完了させたこと、昨日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0305/#3次開発の大きなふりかえり">大きなふりかえり&lt;/a> からみえることの、経営陣向けの私なりの見解や視点を報告していた。プロジェクトの状況について報告した後は、私の気付きや視点の共有、チームの新たな取り組みとしてテックブログを読む会の狙い、今後の予定などを共有した。少し前からメンバーの指導や育成についても経営陣へ向けて私の考えを述べるようになった。その1つとして運用と開発の兼任は不可能だと明確に提案した。その結果、新規メンバーのお手伝い先の組織体制や業務の分担なども大きく変更されて、新規メンバーがフルタイムで開発に参加できるようになった。私は組織を変更したり他業務を見直すことはできないため、これには経営陣の協力が不可欠となる。プロダクト開発はチーム開発をしながら適正な実績を示しつつあるので、私の意見も説得力をもって伝わるようになっていると推測する。そして、私自身も独り善がりや見当違いの施策に陥らないよう、月例のタイミングで私の気付きや考えを経営陣と共有するようにしている。どんな状況であっても、私の目的はプロダクト開発を成功させること、そのために必要なことは何でもやる。自身の保身も見栄もなにもないから自然体で共有している。そうしているうちに、私の雑談から組織も変えていくような話題へ発展したりもしている。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発完了後の社内向け報告とデモ">開発完了後の社内向け報告とデモ&lt;/h2>
&lt;p>いつも開発のイテレーションを完了したタイミングでお手伝い先の全社員向けに新機能の紹介やデモをしている。他チームと連携したり営業さんに向けにプロダクトの現状がどのようなものかを知ってもらうことをこのイベントの目的としている。どんな新機能があるのか、何が出来るのかを社内に伝えないと、チーム外の社員さんがお客さんと話すときに話題にもならない。多くのケースで質問がくるのは開発者からの技術的なものではあるけれど、コンサルや営業さんからお客さんの要件にあうかといった質問も歓迎している。今回は新たに作った一般ユーザー向けの画面の UI や機能などを紹介した。&lt;/p></content></item><item><title>よい開発文化をもつチーム</title><link>/diary/posts/2024/0305/</link><pubDate>Tue, 05 Mar 2024 09:25:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0305/</guid><description>今回は寝台列車であまり寝付けなかったのか、fitbit に睡眠時間が記録されていなかった。おそらく2-3時間は寝たと思う。
今日の運動は合宿明けと移動疲れがあるのでお休みにした。統計を 運動の記録 にまとめる。
会議の準備 この3日間で私が主催の打ち合わせが5つある。主題だからそのすべてに私が資料を作らないといけない。もちろん先週から準備はしていたものの、完全ではなく、週末には城崎温泉でいっぱいいぱいになっていて余裕がない状態のまま出張になってしまった。打ち合わせの成否はそれまでにかけた準備時間に比例する。私の持論だ。最低限このぐらいの資料や段取りを組んでやらないといけないという私なりの基準がある。今回はぎりぎりまで資料を作ったり、打ち合わせ内容を練ったりして自身の基準すら満たすのにとてもしんどかった。
定例会議 いつものマイルストーン単位の定例会議。
特定の path 配下の web api にミドルウェアで認証や認可を適用している。こうしておけば認証しなければいけない web api の認証設定を実装し忘れるということが絶対に起きない。一方で未認証の web api もある。/auth/login や /status/ping といったものだ。これらは未認証で呼び出せるのでトップレベルの path をわけたい。そうすると、既存のトップレベルに設定してある /api/xxx という名前が論理的におかしい。web api は他にもあるのに認証を要するものだけ api というトップレベルの path を付けるのは奇妙に思えてくる。
/api/ping チームで話し合ったり、私が思いついた最終結論としては1文字の path を設けることにした。ミドルウェアを適用したいという目的なので path さえあればよい。認証を要することを表す単語をつけると path が長くなってそれはそれで違和感を感じるし、開発者はタイプ量が増えることを嫌う。そこで一文字にしようと提案した。
/p/ping permit, private, protected の意図で p という文字を使う。
3次開発の大きなふりかえり 事前に資料を作っておいた 開発の大きなふりかえり。2時間を使ってふりかえりを行う。前回の大きなふりかえり を経て、今回も若手のメンバーが大きく成長してくれて、その成長度合いが課題管理システムの統計からみてとれた。私がプロダクト開発に参加してチームを組んで1.5年経った。初期からのメンバー2人はどちらも十分に課題管理をうまくできるようになった。その結果、チームがよい開発文化を形成するようになった。
今回は新たに入りかけた若いメンバーはうまく立ち上がらなかったという反省があるだけで、その他のことについては開発全般うまくいっているし、プロダクトの品質も上がっているし、バックログの課題もたくさん自分たちで見つけられるようになってきた。私からみてもこのチームは十分によい開発チームに育ったと思う。マネージャーとしての私にとっての次の課題は途中からチームに参加するメンバーをいかに早く開発に馴染んでもらうか、よい開発文化を形成するようになってもらうかという取り組みになる。
スライドのあちこちに次の文言を埋め込んである。
ふりかえりなくして成長 (改善) なし
初期から課題管理に取り組んでいる2人のメンバーはどちらも成長が著しいし、ふりかえりの効果を実際の業務で体感してもらえていると思う。私自身も初めてのマネージャー経験、初めての課題管理をプロジェクトマネジメントとして導入するという経験、それらの PoC としての答えは出たと思う。間違いなく、課題管理は開発プロジェクトをよりよくするものだし、適切に課題管理すればプロダクトの品質も高くなっていく。今回のふりかえりは課題管理をビジネスにすることへの確信につながった。</description><content>&lt;p>今回は寝台列車であまり寝付けなかったのか、fitbit に睡眠時間が記録されていなかった。おそらく2-3時間は寝たと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は合宿明けと移動疲れがあるのでお休みにした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="会議の準備">会議の準備&lt;/h2>
&lt;p>この3日間で私が主催の打ち合わせが5つある。主題だからそのすべてに私が資料を作らないといけない。もちろん先週から準備はしていたものの、完全ではなく、週末には城崎温泉でいっぱいいぱいになっていて余裕がない状態のまま出張になってしまった。打ち合わせの成否はそれまでにかけた準備時間に比例する。私の持論だ。最低限このぐらいの資料や段取りを組んでやらないといけないという私なりの基準がある。今回はぎりぎりまで資料を作ったり、打ち合わせ内容を練ったりして自身の基準すら満たすのにとてもしんどかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>いつものマイルストーン単位の定例会議。&lt;/p>
&lt;p>特定の path 配下の web api にミドルウェアで認証や認可を適用している。こうしておけば認証しなければいけない web api の認証設定を実装し忘れるということが絶対に起きない。一方で未認証の web api もある。&lt;code>/auth/login&lt;/code> や &lt;code>/status/ping&lt;/code> といったものだ。これらは未認証で呼び出せるのでトップレベルの path をわけたい。そうすると、既存のトップレベルに設定してある &lt;code>/api/xxx&lt;/code> という名前が論理的におかしい。web api は他にもあるのに認証を要するものだけ &lt;code>api&lt;/code> というトップレベルの path を付けるのは奇妙に思えてくる。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>/api/ping
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>チームで話し合ったり、私が思いついた最終結論としては1文字の path を設けることにした。ミドルウェアを適用したいという目的なので path さえあればよい。認証を要することを表す単語をつけると path が長くなってそれはそれで違和感を感じるし、開発者はタイプ量が増えることを嫌う。そこで一文字にしようと提案した。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>/p/ping
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>permit, private, protected の意図で &lt;code>p&lt;/code> という文字を使う。&lt;/p>
&lt;h2 id="3次開発の大きなふりかえり">3次開発の大きなふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0229/#3次開発のふりかえり資料作り">事前に資料を作っておいた&lt;/a> 開発の大きなふりかえり。2時間を使ってふりかえりを行う。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0919/">前回の大きなふりかえり&lt;/a> を経て、今回も若手のメンバーが大きく成長してくれて、その成長度合いが課題管理システムの統計からみてとれた。私がプロダクト開発に参加してチームを組んで1.5年経った。初期からのメンバー2人はどちらも十分に課題管理をうまくできるようになった。その結果、チームがよい開発文化を形成するようになった。&lt;/p>
&lt;p>今回は新たに入りかけた若いメンバーはうまく立ち上がらなかったという反省があるだけで、その他のことについては開発全般うまくいっているし、プロダクトの品質も上がっているし、バックログの課題もたくさん自分たちで見つけられるようになってきた。私からみてもこのチームは十分によい開発チームに育ったと思う。マネージャーとしての私にとっての次の課題は途中からチームに参加するメンバーをいかに早く開発に馴染んでもらうか、よい開発文化を形成するようになってもらうかという取り組みになる。&lt;/p>
&lt;p>スライドのあちこちに次の文言を埋め込んである。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ふりかえりなくして成長 (改善) なし&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>初期から課題管理に取り組んでいる2人のメンバーはどちらも成長が著しいし、ふりかえりの効果を実際の業務で体感してもらえていると思う。私自身も初めてのマネージャー経験、初めての課題管理をプロジェクトマネジメントとして導入するという経験、それらの &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%A6%82%E5%BF%B5%E5%AE%9F%E8%A8%BC">PoC&lt;/a> としての答えは出たと思う。間違いなく、課題管理は開発プロジェクトをよりよくするものだし、適切に課題管理すればプロダクトの品質も高くなっていく。今回のふりかえりは課題管理をビジネスにすることへの確信につながった。&lt;/p></content></item><item><title>神戸の会社と初めてのパワーランチ</title><link>/diary/posts/2024/0304/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2024 09:25:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0304/</guid><description>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ハニカムさんとパワーランチ 先日の わかばやしさんの紹介 で Honeycome さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。
やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。
軽く話してから、私の紹介で ヒシミツ醤油 さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。
お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。
資料作り 今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。
寝台列車 前回の寝台列車 がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。</description><content>&lt;p>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハニカムさんとパワーランチ">ハニカムさんとパワーランチ&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0227/#マイクロ法人の仲間">わかばやしさんの紹介&lt;/a> で &lt;a href="https://www.honeycome.biz/">Honeycome&lt;/a> さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。&lt;/p>
&lt;p>やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_pet.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>軽く話してから、私の紹介で &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28054301/">ヒシミツ醤油&lt;/a> さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="資料作り">資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。&lt;/p>
&lt;h2 id="寝台列車">寝台列車&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0205/#サンライズ出雲の乗車と遅延">前回の寝台列車&lt;/a> がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>開発合宿ぷち前夜祭</title><link>/diary/posts/2024/0229/</link><pubDate>Thu, 29 Feb 2024 14:54:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0229/</guid><description>1時に寝て6時に起きた。ここ数日2-3時に寝てしんどかったので数日ぶりに早く帰って寝た。最近は5時間眠れるようになってきた。健康大事。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
3次開発のふりかえり資料作り 昨日の続き 。一通り資料を作り終えてメンバーに共有した。QA テストのときに指導した ことに加え、3次開発をふりかえると新規メンバーがまた落ち込むかもしれない。しかし、経営者から開発に参加させてほしいと依頼されて、3ヶ月間なにもしなかったという事実を隠すことを私はしないし、あえてその背景を深堀りしないけれど、私のプロジェクトで次からこんなことを認めないという判断基準 (クライテリア) を設けて次の開発へ臨む。具体的にはフルタイムで時間を取れないのであれば開発に参加させないし、1ヶ月間を開発に取り組んで何も実績をあげられないときは開発から外す。今回は隔週で「来週からやります。」という言葉を3回ぐらい聞いて何もしなかったということが起きた。チームの規律を守るためにそんな人もいるとわかったのでその対策を講じる。
ぷち前夜祭 明日からの開発合宿に関東組が4人参加する。そのうち2人が前泊で神戸入りしたので軽く晩ご飯でもいくかと思っていたものの、いろいろ予定があわなくて、よしださんがうちのオフィスで別イベントのオンラインミーティングに参加するといった形になった。言うてもオンラインイベントなので mute にしながら会議室で軽く一緒に晩ご飯を食べた。阪急百貨店のデパ地下でお刺し身とお寿司とサラダ2種を買ってみた。18時前に行ったらお寿司とお刺し身は2割引だった。これで税込4,843円になる。このぐらいあれば2人で十分だった。オフィスの会議室も8人ぐらい入れる。数人規模の飲食イベントならすぐできそう。あとオフィスの冷蔵庫のスペースを奪ったままになっている缶ビールも3本消費できた。私はもう体重落とすことに専念しているので1人ではお酒を飲まないし、外へ出掛けてもなるべく飲み食いしないようにしている。体重を落とすゲームが楽しくなってきて、摂取カロリーよりも消費カロリーの方を大きくしていれば必ず痩せる。完全攻略に取り組んでいるような趣き。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時に起きた。ここ数日2-3時に寝てしんどかったので数日ぶりに早く帰って寝た。最近は5時間眠れるようになってきた。健康大事。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="3次開発のふりかえり資料作り">3次開発のふりかえり資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0228/#大きなふりかえりの資料作り">昨日の続き&lt;/a> 。一通り資料を作り終えてメンバーに共有した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0220/#3次開発の完了">QA テストのときに指導した&lt;/a> ことに加え、3次開発をふりかえると新規メンバーがまた落ち込むかもしれない。しかし、経営者から開発に参加させてほしいと依頼されて、3ヶ月間なにもしなかったという事実を隠すことを私はしないし、あえてその背景を深堀りしないけれど、私のプロジェクトで次からこんなことを認めないという判断基準 (クライテリア) を設けて次の開発へ臨む。具体的にはフルタイムで時間を取れないのであれば開発に参加させないし、1ヶ月間を開発に取り組んで何も実績をあげられないときは開発から外す。今回は隔週で「来週からやります。」という言葉を3回ぐらい聞いて何もしなかったということが起きた。チームの規律を守るためにそんな人もいるとわかったのでその対策を講じる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ぷち前夜祭">ぷち前夜祭&lt;/h2>
&lt;p>明日からの開発合宿に関東組が4人参加する。そのうち2人が前泊で神戸入りしたので軽く晩ご飯でもいくかと思っていたものの、いろいろ予定があわなくて、よしださんがうちのオフィスで別イベントのオンラインミーティングに参加するといった形になった。言うてもオンラインイベントなので mute にしながら会議室で軽く一緒に晩ご飯を食べた。阪急百貨店のデパ地下でお刺し身とお寿司とサラダ2種を買ってみた。18時前に行ったらお寿司とお刺し身は2割引だった。これで税込4,843円になる。このぐらいあれば2人で十分だった。オフィスの会議室も8人ぐらい入れる。数人規模の飲食イベントならすぐできそう。あとオフィスの冷蔵庫のスペースを奪ったままになっている缶ビールも3本消費できた。私はもう体重落とすことに専念しているので1人ではお酒を飲まないし、外へ出掛けてもなるべく飲み食いしないようにしている。体重を落とすゲームが楽しくなってきて、摂取カロリーよりも消費カロリーの方を大きくしていれば必ず痩せる。完全攻略に取り組んでいるような趣き。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0229_catering.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>大きなふりかえりの資料作り</title><link>/diary/posts/2024/0228/</link><pubDate>Wed, 28 Feb 2024 21:15:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0228/</guid><description>お風呂で fitbit を外してそのまま付けるのを忘れて寝た。たぶん3時前に寝て6時半ぐらいに起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
大きなふりかえりの資料作り 今日は丸一日ふりかえりの資料を作っていた。だいたい出来た。過去のスライドがあるのでその内容に沿って統計のグラフを作りながら、今回の開発の特徴や前開発との違いなどを比較していく。ノウハウが溜まっているので比較的簡単に作っていける。しかし、今回は2週間遅れ、新規メンバーの受け入れ失敗と、プロジェクトとして明確も失敗もあったのでその反省として、次の受け入れのときにこういう状況なら受け入れせず、開発からメンバーを外すといったクライテリアを作ることにした。今回の失敗は新規メンバーのために、ぎりぎりまで参加できるよう、待ったために結果的に中盤の機能開発の集中力を乱した。プロジェクトマネジメントの失敗としてしっかりふりかえりをしていく。
バランスボール ジモティーで IGNIO のバランスボールを0円で譲り受けた。新品を買ってもそんなに高くないのかな？
椅子の代わりにもなるし、トレーニングのなにかにも使えるかもしれない。実家コワーキングスペースに置いておく用に譲ってもらった。県庁駅の近くの持ち主の自宅近くまで意味なく歩いて受け取りに行ってきた。おかげで7000歩、片道40分ほど歩いて今日の運動のノルマを達成した。もう1万歩歩くのは簡単になってきた。普段の生活に1時間ほど散歩の時間を設けると簡単に超える。バランスボールの空気がやや少なかったのでダイソーで空気入れを探してこようと思う。
バランスボールに使える空気入れの種類や空気の入れ方を解説 創作天ぷらと創作そば 私の知る限り、三ノ宮で一二を争うおいしいお蕎麦屋さんに ISOGAMI FRY BAR がある。以前からお昼にはちょくちょくお蕎麦を食べに行ったりしていた。いまはダイエット中だから外食そのものをほぼ　していない。ふと夜はどんなメニューがあるのかの下見に入ってみた。夜はお酒も出しているので、チャージ300円、ワンドリンク必須だという。料理は刺し身や前菜、サラダ、つまみ系の料理、創作天ぷらがあり、お蕎麦も基本のざる蕎麦から創作系の変わったお蕎麦もある。ちょっとよい居酒屋へ行くぐらいの金額にはなる。ここのお蕎麦はおいしいから割高でも私は気にはならない。
創作そばの彩り野菜の豆乳バジルそば。
創作天ぷらのバジル&amp;amp;トマト。</description><content>&lt;p>お風呂で fitbit を外してそのまま付けるのを忘れて寝た。たぶん3時前に寝て6時半ぐらいに起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="大きなふりかえりの資料作り">大きなふりかえりの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今日は丸一日ふりかえりの資料を作っていた。だいたい出来た。過去のスライドがあるのでその内容に沿って統計のグラフを作りながら、今回の開発の特徴や前開発との違いなどを比較していく。ノウハウが溜まっているので比較的簡単に作っていける。しかし、今回は2週間遅れ、新規メンバーの受け入れ失敗と、プロジェクトとして明確も失敗もあったのでその反省として、次の受け入れのときにこういう状況なら受け入れせず、開発からメンバーを外すといったクライテリアを作ることにした。今回の失敗は新規メンバーのために、ぎりぎりまで参加できるよう、待ったために結果的に中盤の機能開発の集中力を乱した。プロジェクトマネジメントの失敗としてしっかりふりかえりをしていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="バランスボール">バランスボール&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで IGNIO のバランスボールを0円で譲り受けた。新品を買ってもそんなに高くないのかな？&lt;/p>
&lt;p>椅子の代わりにもなるし、トレーニングのなにかにも使えるかもしれない。実家コワーキングスペースに置いておく用に譲ってもらった。県庁駅の近くの持ち主の自宅近くまで意味なく歩いて受け取りに行ってきた。おかげで7000歩、片道40分ほど歩いて今日の運動のノルマを達成した。もう1万歩歩くのは簡単になってきた。普段の生活に1時間ほど散歩の時間を設けると簡単に超える。バランスボールの空気がやや少なかったのでダイソーで空気入れを探してこようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tential.jp/journals/exercise/balance_ball/013">バランスボールに使える空気入れの種類や空気の入れ方を解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="創作天ぷらと創作そば">創作天ぷらと創作そば&lt;/h2>
&lt;p>私の知る限り、三ノ宮で一二を争うおいしいお蕎麦屋さんに &lt;a href="https://t-and-g.jp/">ISOGAMI FRY BAR&lt;/a> がある。以前からお昼にはちょくちょくお蕎麦を食べに行ったりしていた。いまはダイエット中だから外食そのものをほぼ　していない。ふと夜はどんなメニューがあるのかの下見に入ってみた。夜はお酒も出しているので、チャージ300円、ワンドリンク必須だという。料理は刺し身や前菜、サラダ、つまみ系の料理、創作天ぷらがあり、お蕎麦も基本のざる蕎麦から創作系の変わったお蕎麦もある。ちょっとよい居酒屋へ行くぐらいの金額にはなる。ここのお蕎麦はおいしいから割高でも私は気にはならない。&lt;/p>
&lt;p>創作そばの彩り野菜の豆乳バジルそば。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0228_soba1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>創作天ぷらのバジル&amp;amp;トマト。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0228_tenpra1.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>3次開発の終わりと指導</title><link>/diary/posts/2024/0220/</link><pubDate>Tue, 20 Feb 2024 19:13:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0220/</guid><description>2時前に寝て6時半過ぎに起きた。4時間半も眠れたって感じ。今日も雨降りで外に出れなかった。
今日の運動は腕立てとスクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
3次開発の完了 3.5ヶ月を機能開発、QA テストを1ヶ月やって3次開発を完了した。新人の受け入れ失敗、2週間の開発遅れといった失敗もあったが、計画を補正して概ね予定調和で完了することができた。よかったところは最初から一緒にやっているメンバーの成長が大きく、私がプロジェクトを去っても彼らだけでプロジェクトを運営していく見通しをもてるようになってきた。お手伝い先の要望次第だが、次の開発フェーズを終えたら私がマネージャーを務めるのを終えてもよいかもしれない。
開発が無事に完了してよかったねという話しとは別に、3ヶ月前に合流した新しいメンバーへはやや厳しく指導した。QA テストをメンバーみんなで役割分担し、そのメンバーには相対的に簡単なタスクを1ヶ月という期間で与えていたにも関わらず、期日になっても4つある issue のうち、1つも完了させていないという体たらくぶりだった。先週の水曜日に 1on1 して4つのうちの2つだけは必ず完了させてほしいと依頼し、本人も了承していた。もっと言えば、1週間もあれば十分にできる程度のタスクでしかない。にも関わらず、期日に完了していないということに「なぜ出来なかったのか？どうすれば完了できたか？」という議題を提起した。
会議が始まる前にプロジェクトオーナーへも今日は厳し目に指導するからメンバーが落ち込むかもしれないので、そのときはフォローしてくださいと伝えておいた。いまの若い人はストレス耐性がないからちょっと厳しく指摘をすると落ち込むことも推測できた。実際に厳しい指摘をしてみて、私自身も相手がショックを受け過ぎないように言葉を選んだり、できるだけ仕組みをもって改善していくという姿勢で議論を進めた。そういった人間関係の配慮そのものがとても疲れることにも気付いた。昔は上司がボロクソにダメ出しできたのは楽だったんだろうなとも思えた。
リリース作業とインストールテストと手戻り 開発と QA テストを完了したのでコンテナイメージやパッケージをリリースする。実際にインストールテストをやりながらインストールドキュメントも修正していく。これがなかなか大変なことに気付いた。機能が増えたり、仕様が変わったりしたところを1つ1つチェックしていく必要があって、個々の変更は軽微でもそれがいくつも数が多くなると覚えてなくて見逃してしまったりもする。そのことに気付いたら修正は容易だが、インストールテストをやっていて気付いたらパッケージングをやり直すこともいくつか出てくる。新機能追加や仕様変更とドキュメント／パッケージングをつなげるための仕組みがいまない。それも考えていかないといけない。</description><content>&lt;p>2時前に寝て6時半過ぎに起きた。4時間半も眠れたって感じ。今日も雨降りで外に出れなかった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立てとスクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="3次開発の完了">3次開発の完了&lt;/h2>
&lt;p>3.5ヶ月を機能開発、QA テストを1ヶ月やって3次開発を完了した。新人の受け入れ失敗、2週間の開発遅れといった失敗もあったが、計画を補正して概ね予定調和で完了することができた。よかったところは最初から一緒にやっているメンバーの成長が大きく、私がプロジェクトを去っても彼らだけでプロジェクトを運営していく見通しをもてるようになってきた。お手伝い先の要望次第だが、次の開発フェーズを終えたら私がマネージャーを務めるのを終えてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>開発が無事に完了してよかったねという話しとは別に、3ヶ月前に合流した新しいメンバーへはやや厳しく指導した。QA テストをメンバーみんなで役割分担し、そのメンバーには相対的に簡単なタスクを1ヶ月という期間で与えていたにも関わらず、期日になっても4つある issue のうち、1つも完了させていないという体たらくぶりだった。先週の水曜日に 1on1 して4つのうちの2つだけは必ず完了させてほしいと依頼し、本人も了承していた。もっと言えば、1週間もあれば十分にできる程度のタスクでしかない。にも関わらず、期日に完了していないということに「なぜ出来なかったのか？どうすれば完了できたか？」という議題を提起した。&lt;/p>
&lt;p>会議が始まる前にプロジェクトオーナーへも今日は厳し目に指導するからメンバーが落ち込むかもしれないので、そのときはフォローしてくださいと伝えておいた。いまの若い人はストレス耐性がないからちょっと厳しく指摘をすると落ち込むことも推測できた。実際に厳しい指摘をしてみて、私自身も相手がショックを受け過ぎないように言葉を選んだり、できるだけ仕組みをもって改善していくという姿勢で議論を進めた。そういった人間関係の配慮そのものがとても疲れることにも気付いた。昔は上司がボロクソにダメ出しできたのは楽だったんだろうなとも思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リリース作業とインストールテストと手戻り">リリース作業とインストールテストと手戻り&lt;/h2>
&lt;p>開発と QA テストを完了したのでコンテナイメージやパッケージをリリースする。実際にインストールテストをやりながらインストールドキュメントも修正していく。これがなかなか大変なことに気付いた。機能が増えたり、仕様が変わったりしたところを1つ1つチェックしていく必要があって、個々の変更は軽微でもそれがいくつも数が多くなると覚えてなくて見逃してしまったりもする。そのことに気付いたら修正は容易だが、インストールテストをやっていて気付いたらパッケージングをやり直すこともいくつか出てくる。新機能追加や仕様変更とドキュメント／パッケージングをつなげるための仕組みがいまない。それも考えていかないといけない。&lt;/p></content></item><item><title>昼も夜も課題管理の話ばかり</title><link>/diary/posts/2024/0207/</link><pubDate>Wed, 07 Feb 2024 09:54:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0207/</guid><description>昨日はホテルへ戻って19時に寝て21時過ぎに起きて、23時頃に晩ご飯を食べて、1時に寝て6時半に起きた。
今日の運動は腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の13回目。前回の進捗報告はこちら 。
開発はいま QA テスト期間であと2週間で今フェーズの開発を終える。今回は2週間遅延したけれど、あるメンバーにとってその分の成長も垣間見えたので中長期でみればこの遅延はよいものだったと思うといったことを上申した。優先度の高い要件は満たした上でメンバーの成長を実感したり、プロダクトの品質も上がってきている。私からみて十分に課題管理をうまくこなすチームになってきた。1年以上かかったけれど、よい開発文化をもつチームに成長したと思う。
今フェーズの唯一のよくなかったところとして新規メンバーの受け入れに失敗した。2週間の遅延もそこに起因するものではある。受け入れに失敗した背景や私の所感、今後の対応についていくつかお手伝い先の経営陣とも話し合いをした。開発とは結局のところ、人の問題になってしまう。それはスキルや生産性の個人差が大き過ぎるから。人に向かい合ってその人の価値観や行動を変革して、よりよい開発文化を根付かせていくことがチーム開発には重要。それは一朝一夕ではできなくて、半年とか1年とかそのぐらいの時間がかかる。
お手伝い先の経営陣も私が取り組んでいる課題管理の価値を認めてくれつつあって、開発方法論の手法を学んだことがないというのが最も大きいところだろう。よい開発文化をもつ組織で働いたことがあれば自然に身に付くが、知らない人はまったく知らなくて徒手空拳で戦車と対峙しているようなものになる。課題管理でよい開発文化をつくるという私の PoC はほぼ検証できたと言っていいかもしれない。
筋肉食堂へ行ってみた MIYASHITA PARK に RAYARD というショッピングモールとレストランが合体したような大きな複合施設が出来てた。昔はただの公園だったと思うのだけど、いつの間にか再開発されたらしい。水曜日の夜で外も寒いせいか、施設が大きくて広い割にお客さんはまばらで閑散とした雰囲気だった。それはそれで人混みがなくて私にとっては心地よくはあるけど、施設の真新しさに比べて寂しい感じはした。
RAYARD にある 筋肉食堂 でお仕事のお願いも兼ねて知人と晩ご飯を食べてきた。たまたま渋谷でどこかお店を探していて、いま筋トレしているからちょうどよいんじゃないかと思って店名からエイヤで決めた。接待でもあるので和牛フィレ肉ステーキコースを頼んでみた。ちょっと高めの価格帯だから接待にも使えるのかな？と期待しつつ行ったのだけど、高タンパク低脂肪なメニューがいくつか提供されて、料理自体はおいしかったし、ヘルシーなら言うこともないのだけど、コンセプト的に量は提供されないし、料理の品数も少なかったのでディナーという視点からこのコースのみでは物足りなさもあった。コース料理を食べ終えてからもう1軒行きましょうとそそくさと退出した。本当の意味でトレーニングやっている人たちがご褒美のような晩ご飯を食べにいくところかもしれない。
まん丸のボールみたいなハンバーグが私は一番おいしかった。中心はレアになっていてその食感も楽しめた。これは私の好み。メインの和牛フィレ肉ももちろんおいしかったのだけど、私はもともと牛肉ステーキをそれほど好きでもないのでハンバーグで十分満足できることにも気付いた。
うしとらスタンドで飲んできた 筋肉食堂は RAYARD の SOUTH エリアにあり、同じフロアの NORTH エリアに うしとらSTAND があった。会食前に付近散策で歩いていてたまたま発見した。別店舗のうしとらに何度か行ったことあるのでこんなところにもあるんだと懐かしく思うところもあって2軒目はここに決めた。筋肉食堂でヘルシーな料理を食べて、結局ここでポテサラと餃子とナッツといった、ややジャンクな食べものとクラフトビールを飲んでヘルシーな食事をおじゃんにした。しかし、接待という意味では気張らず、こういうところで飲み食いして雑談するというのもとてもよかった。さすがうしとらさんだ。
おいしいなりんご という名前の、柑橘系ビールがあまり飲んだことのない風味で、おいしかったというよりはモノ珍しかった。なんかいつもとは違うモノを飲んで非日常感を味わうことができて満足した。</description><content>&lt;p>昨日はホテルへ戻って19時に寝て21時過ぎに起きて、23時頃に晩ご飯を食べて、1時に寝て6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の13回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1129/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>開発はいま QA テスト期間であと2週間で今フェーズの開発を終える。今回は2週間遅延したけれど、あるメンバーにとってその分の成長も垣間見えたので中長期でみればこの遅延はよいものだったと思うといったことを上申した。優先度の高い要件は満たした上でメンバーの成長を実感したり、プロダクトの品質も上がってきている。私からみて十分に課題管理をうまくこなすチームになってきた。1年以上かかったけれど、よい開発文化をもつチームに成長したと思う。&lt;/p>
&lt;p>今フェーズの唯一のよくなかったところとして新規メンバーの受け入れに失敗した。2週間の遅延もそこに起因するものではある。受け入れに失敗した背景や私の所感、今後の対応についていくつかお手伝い先の経営陣とも話し合いをした。開発とは結局のところ、人の問題になってしまう。それはスキルや生産性の個人差が大き過ぎるから。人に向かい合ってその人の価値観や行動を変革して、よりよい開発文化を根付かせていくことがチーム開発には重要。それは一朝一夕ではできなくて、半年とか1年とかそのぐらいの時間がかかる。&lt;/p>
&lt;p>お手伝い先の経営陣も私が取り組んでいる課題管理の価値を認めてくれつつあって、開発方法論の手法を学んだことがないというのが最も大きいところだろう。よい開発文化をもつ組織で働いたことがあれば自然に身に付くが、知らない人はまったく知らなくて徒手空拳で戦車と対峙しているようなものになる。課題管理でよい開発文化をつくるという私の PoC はほぼ検証できたと言っていいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="筋肉食堂へ行ってみた">筋肉食堂へ行ってみた&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.miyashita-park.tokyo/">MIYASHITA PARK&lt;/a> に RAYARD というショッピングモールとレストランが合体したような大きな複合施設が出来てた。昔はただの公園だったと思うのだけど、いつの間にか再開発されたらしい。水曜日の夜で外も寒いせいか、施設が大きくて広い割にお客さんはまばらで閑散とした雰囲気だった。それはそれで人混みがなくて私にとっては心地よくはあるけど、施設の真新しさに比べて寂しい感じはした。&lt;/p>
&lt;p>RAYARD にある &lt;a href="https://kinnikushokudo.jp/">筋肉食堂&lt;/a> でお仕事のお願いも兼ねて知人と晩ご飯を食べてきた。たまたま渋谷でどこかお店を探していて、いま筋トレしているからちょうどよいんじゃないかと思って店名からエイヤで決めた。接待でもあるので和牛フィレ肉ステーキコースを頼んでみた。ちょっと高めの価格帯だから接待にも使えるのかな？と期待しつつ行ったのだけど、高タンパク低脂肪なメニューがいくつか提供されて、料理自体はおいしかったし、ヘルシーなら言うこともないのだけど、コンセプト的に量は提供されないし、料理の品数も少なかったのでディナーという視点からこのコースのみでは物足りなさもあった。コース料理を食べ終えてからもう1軒行きましょうとそそくさと退出した。本当の意味でトレーニングやっている人たちがご褒美のような晩ご飯を食べにいくところかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>まん丸のボールみたいなハンバーグが私は一番おいしかった。中心はレアになっていてその食感も楽しめた。これは私の好み。メインの和牛フィレ肉ももちろんおいしかったのだけど、私はもともと牛肉ステーキをそれほど好きでもないのでハンバーグで十分満足できることにも気付いた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0207_meat1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0207_meat2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="うしとらスタンドで飲んできた">うしとらスタンドで飲んできた&lt;/h2>
&lt;p>筋肉食堂は RAYARD の SOUTH エリアにあり、同じフロアの NORTH エリアに &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1303/A130301/13249674/">うしとらSTAND&lt;/a> があった。会食前に付近散策で歩いていてたまたま発見した。別店舗のうしとらに何度か行ったことあるのでこんなところにもあるんだと懐かしく思うところもあって2軒目はここに決めた。筋肉食堂でヘルシーな料理を食べて、結局ここでポテサラと餃子とナッツといった、ややジャンクな食べものとクラフトビールを飲んでヘルシーな食事をおじゃんにした。しかし、接待という意味では気張らず、こういうところで飲み食いして雑談するというのもとてもよかった。さすがうしとらさんだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://my-beers.com/beers/22250">おいしいなりんご&lt;/a> という名前の、柑橘系ビールがあまり飲んだことのない風味で、おいしかったというよりはモノ珍しかった。なんかいつもとは違うモノを飲んで非日常感を味わうことができて満足した。&lt;/p></content></item><item><title>とくに書くことのない平凡な一日</title><link>/diary/posts/2024/0206/</link><pubDate>Tue, 06 Feb 2024 08:58:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0206/</guid><description>寝台特急に1時半に乗り込んで、2時頃に寝て、7時前に起きた。なんとなくそう思っていたけど、私は列車の騒音と揺れの中でも普通に眠れた。一方で夕方にはやや眠気もあったので身体への負荷はあったのかもしれない。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
定例会議 最初の QA 期間が終えようとしている。私が一番テンパっていてうまく段取りを組めていないし、インフラ環境の整備も遅れている。家族信託の手続きやら、開発合宿の準備やら、筋トレや体重を落とすことやらに集中力を取れているせいか、やや業務への集中力が分散しているのかもしれない。
それと同時にメンバーが成長してきて、私が細かくお膳立てを整えなくても、現状の状況から最適な行動を判断して、それぞれが自律的に行動するようになってきて、私が安心してのんびり構えられるようになったとも言える。あえて私が動かないことでメンバーがその役割を代替するようになっていくかもしれない。私が抱えている QA の issue を2つメンバーに手伝ってもらうようにお願いして引き取ってもらった。
ホテルでストレッチ 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に筋トレや運動後にストレッチをすることで疲労回復して代謝が上がるといったことが書いてあった。それ以来、寝る前にちゃんとストレッチしようという意識付けになってきた。
これまではストレッチに通うための、ストレッチのためのストレッチをしていたところがあった。いまは疲労回復して代謝をあげるためという目的が出来たことでストレッチに取り組む意識が変わった。ホテルのベッドは大きいからストレッチをするには十分な広さで家よりもやりやすかった。あとこれまでは食べ歩いたり飲み歩いたりしていたが、いまは体重を落とすことが目標だからホテルでやることなくて時間も持て余しているのもある。水を小まめにたくさん飲めとも書いてあったから、なにか気になったら水を一口飲んで作業して、また休憩入れるときに水を一口飲んでみたいな、そういうサイクル。</description><content>&lt;p>寝台特急に1時半に乗り込んで、2時頃に寝て、7時前に起きた。なんとなくそう思っていたけど、私は列車の騒音と揺れの中でも普通に眠れた。一方で夕方にはやや眠気もあったので身体への負荷はあったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>最初の QA 期間が終えようとしている。私が一番テンパっていてうまく段取りを組めていないし、インフラ環境の整備も遅れている。家族信託の手続きやら、開発合宿の準備やら、筋トレや体重を落とすことやらに集中力を取れているせいか、やや業務への集中力が分散しているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>それと同時にメンバーが成長してきて、私が細かくお膳立てを整えなくても、現状の状況から最適な行動を判断して、それぞれが自律的に行動するようになってきて、私が安心してのんびり構えられるようになったとも言える。あえて私が動かないことでメンバーがその役割を代替するようになっていくかもしれない。私が抱えている QA の issue を2つメンバーに手伝ってもらうようにお願いして引き取ってもらった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホテルでストレッチ">ホテルでストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に筋トレや運動後にストレッチをすることで疲労回復して代謝が上がるといったことが書いてあった。それ以来、寝る前にちゃんとストレッチしようという意識付けになってきた。&lt;/p>
&lt;p>これまではストレッチに通うための、ストレッチのためのストレッチをしていたところがあった。いまは疲労回復して代謝をあげるためという目的が出来たことでストレッチに取り組む意識が変わった。ホテルのベッドは大きいからストレッチをするには十分な広さで家よりもやりやすかった。あとこれまでは食べ歩いたり飲み歩いたりしていたが、いまは体重を落とすことが目標だからホテルでやることなくて時間も持て余しているのもある。水を小まめにたくさん飲めとも書いてあったから、なにか気になったら水を一口飲んで作業して、また休憩入れるときに水を一口飲んでみたいな、そういうサイクル。&lt;/p></content></item><item><title>1回目の仕事納め</title><link>/diary/posts/2023/1226/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2023 15:05:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1226/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きた。寒くてなにもできない。
定例会議 年末という追い込みもあってか、このマイルストーンで対応した issue 数も多くて、ふりかえりの内容や議論する内容がいつもの定例よりも多かった。1時間の会議時間を20分ほどオーバーしながら定例会議を終えた。
テックブログを読む会 の調査報告をして年明けぐらいから社内でもやってみようかという話しをしていて、メンバーから開発が忙しいから勉強時間が取れないといった意見が出た。これは課題管理の文脈で取り組むよい問いに思えた。一番勉強しないといけないメンバーから出た意見でもあった。私の過去の経験則でもこの類の発言はスキルの高い開発者からは出ない。それは勉強することの価値を理解しているからだと推測する。
いまテスト駆動開発はどちらかと言うと文化に近いと言われる。その所以はテストを書かないから開発が遅くなるということをヒューリスティックもしくは経験則として理解している開発者が多いからだと私は考えている。現実のシステム開発でテストを書かないと開発と、テストを書く開発を定量的に評価したり比較することは相当に難しい。事実上そんなことはできない。なぜならば、業務はそのどちらか一方しか選択できないからだ。だから、これは開発者の感覚としてテストを書いて当たり前だという文化をもって、その実益もあると信じて業務に組み込むしかない。だから文化と言われる。それと同じで開発や技術の勉強をせずに、目の前の開発だけやっていてもスキルアップできないのは経験を積んだ開発者からみたら自明だが、それをどう伝えていくか、もしくはその気付きを課題管理の文脈で与える仕組みはないかな？と考えていたりした。
納会 今日はお手伝い先の仕事納めになる。私もそれにあわせて15時半にはお仕事を終えて退勤した。1人だけ働いていてもテンションが上がらないかなと思ってそうした。その後、お手伝い先の納会途中の写真がアップされていてスマブラやりながらのほほんしていたみたい。
納会：何かの出来事や物事が終わった時に締めくくりとして催す会
昔から会社の納会ってなんの意味があるのだろう？と思っている。だいたいお疲れ様でしたって感じで軽食とお酒があって、それを飲み食いしたらすぐ帰る人もいれば、そのまま残って雑談してから帰る人もいる。いつ帰ってもよい流れ解散となる。会社によってもやり方は異なるのだと思うけど、どうせイベントをやるならもうちょっとちゃんとやったらいいんじゃないかと思わないでもない。だらだらしたイベントが納会ってイメージすらある。
本当は夕方から明日の打ち合わせの議題を整理しようと思っていたものの、夕方から急にお腹が痛くなって、帰ってお腹を下して寝ていた。お昼に食べたもののせいかもしれない。寝ていたら直ったのでそんな大したことはないみたい。うちの会社の業務としてはいつも通りで29日までは働く予定。ちょうどカフーツさんの忘年会が29日17時からあるのでそれを２回目の仕事納めにするのがよさそう。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きた。寒くてなにもできない。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>年末という追い込みもあってか、このマイルストーンで対応した issue 数も多くて、ふりかえりの内容や議論する内容がいつもの定例よりも多かった。1時間の会議時間を20分ほどオーバーしながら定例会議を終えた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1211/#テックブログを読む会">テックブログを読む会&lt;/a> の調査報告をして年明けぐらいから社内でもやってみようかという話しをしていて、メンバーから開発が忙しいから勉強時間が取れないといった意見が出た。これは課題管理の文脈で取り組むよい問いに思えた。一番勉強しないといけないメンバーから出た意見でもあった。私の過去の経験則でもこの類の発言はスキルの高い開発者からは出ない。それは勉強することの価値を理解しているからだと推測する。&lt;/p>
&lt;p>いまテスト駆動開発はどちらかと言うと文化に近いと言われる。その所以はテストを書かないから開発が遅くなるということをヒューリスティックもしくは経験則として理解している開発者が多いからだと私は考えている。現実のシステム開発でテストを書かないと開発と、テストを書く開発を定量的に評価したり比較することは相当に難しい。事実上そんなことはできない。なぜならば、業務はそのどちらか一方しか選択できないからだ。だから、これは開発者の感覚としてテストを書いて当たり前だという文化をもって、その実益もあると信じて業務に組み込むしかない。だから文化と言われる。それと同じで開発や技術の勉強をせずに、目の前の開発だけやっていてもスキルアップできないのは経験を積んだ開発者からみたら自明だが、それをどう伝えていくか、もしくはその気付きを課題管理の文脈で与える仕組みはないかな？と考えていたりした。&lt;/p>
&lt;h2 id="納会">納会&lt;/h2>
&lt;p>今日はお手伝い先の仕事納めになる。私もそれにあわせて15時半にはお仕事を終えて退勤した。1人だけ働いていてもテンションが上がらないかなと思ってそうした。その後、お手伝い先の納会途中の写真がアップされていてスマブラやりながらのほほんしていたみたい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>納会：何かの出来事や物事が終わった時に締めくくりとして催す会&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>昔から会社の納会ってなんの意味があるのだろう？と思っている。だいたいお疲れ様でしたって感じで軽食とお酒があって、それを飲み食いしたらすぐ帰る人もいれば、そのまま残って雑談してから帰る人もいる。いつ帰ってもよい流れ解散となる。会社によってもやり方は異なるのだと思うけど、どうせイベントをやるならもうちょっとちゃんとやったらいいんじゃないかと思わないでもない。だらだらしたイベントが納会ってイメージすらある。&lt;/p>
&lt;p>本当は夕方から明日の打ち合わせの議題を整理しようと思っていたものの、夕方から急にお腹が痛くなって、帰ってお腹を下して寝ていた。お昼に食べたもののせいかもしれない。寝ていたら直ったのでそんな大したことはないみたい。うちの会社の業務としてはいつも通りで29日までは働く予定。ちょうどカフーツさんの忘年会が29日17時からあるのでそれを２回目の仕事納めにするのがよさそう。&lt;/p></content></item><item><title>リリースの延期</title><link>/diary/posts/2023/1220/</link><pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:32:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1220/</guid><description>なんか疲れていて帰ってきて晩ご飯食べたらすぐに横になってた。0時に寝て5時半に起きて7時に起きた。
プロジェクトのスケジュール調整 先週からお手伝い先の経営陣には一報を入れてあったのだけど、お昼にメンバーと 1on1 してスケジュール的に厳しそうという再確認をして正式にいまの開発スケジュールに対して1マイルストーン (2週間) を延期することに決めた。先週の時点で残タスクの状況と進捗をみていて厳しそうだとは私の視点からもみえていて、ある意味の予定調和ではある。いまの開発は昔のように残業したり休出したりしないため、遅れていることがわかった時点でできることは機能を減らすか、期日を延期するかの2択しかない。今回は内容的に機能を減らすことはやりにくいため、延期するという施策しか私には打ち手がなかった。
原因としてもっとも大きいことの1つは 新規メンバーが3ヶ月間なにもしなかった ことであり、新規メンバー向けに用意した開発機能を既存メンバーで吸収しきれなかったことになる。既存メンバーに責任があるわけではなく、私がもう少し速く決断できなかったことの影響がこの遅延につながったというものではある。これはまた開発の大きなふりかえりの中でチームで議論したいと思う。
コワーキングのオンラインイベント 月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。前回の所感はここ 。今回は「今年よかったこと、来年やりたいこと」をそれぞれに発表する会になった。私は先日作成した 2023年ふりかえりスライド を参加者に共有して説明した。
よかったこと: 課題管理の PoC を実務の開発で実践して成果が出ている 来年やりたいこと: 実家の離れにコワーキングスペースを作る 参加者みんなが農業に関心をもっていて、IT x 農業という取り組みで新しい挑戦をすることに関心を示す人は多い。これは三ノ宮.dev においても同様で農業に関心をもっている人は多い。農業をビジネスにするのはとても難しいし、大変なことだと私は認識しているが、別にビジネスにならなくてもコミュニティ活動の一環やライフワークの1つとして、仲間たちと価値観を共有するための触媒もしくは土壌としてよさそうに考えている。いまのお手伝いのお仕事を終了したら、来年はいとうさんと一緒にコワーキング + 農業でうまく運営している先行事例を視察に行って、それらを研究して、なにかしら新しいことに取り組んでいきたいと思う。</description><content>&lt;p>なんか疲れていて帰ってきて晩ご飯食べたらすぐに横になってた。0時に寝て5時半に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトのスケジュール調整">プロジェクトのスケジュール調整&lt;/h2>
&lt;p>先週からお手伝い先の経営陣には一報を入れてあったのだけど、お昼にメンバーと 1on1 してスケジュール的に厳しそうという再確認をして正式にいまの開発スケジュールに対して1マイルストーン (2週間) を延期することに決めた。先週の時点で残タスクの状況と進捗をみていて厳しそうだとは私の視点からもみえていて、ある意味の予定調和ではある。いまの開発は昔のように残業したり休出したりしないため、遅れていることがわかった時点でできることは機能を減らすか、期日を延期するかの2択しかない。今回は内容的に機能を減らすことはやりにくいため、延期するという施策しか私には打ち手がなかった。&lt;/p>
&lt;p>原因としてもっとも大きいことの1つは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1128/#マイルストーン定例">新規メンバーが3ヶ月間なにもしなかった&lt;/a> ことであり、新規メンバー向けに用意した開発機能を既存メンバーで吸収しきれなかったことになる。既存メンバーに責任があるわけではなく、私がもう少し速く決断できなかったことの影響がこの遅延につながったというものではある。これはまた開発の大きなふりかえりの中でチームで議論したいと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="コワーキングのオンラインイベント">コワーキングのオンラインイベント&lt;/h2>
&lt;p>月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1115/#コワーキングのオンラインイベント">前回の所感はここ&lt;/a> 。今回は「今年よかったこと、来年やりたいこと」をそれぞれに発表する会になった。私は先日作成した &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1210/">2023年ふりかえりスライド&lt;/a> を参加者に共有して説明した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>よかったこと: 課題管理の PoC を実務の開発で実践して成果が出ている&lt;/li>
&lt;li>来年やりたいこと: 実家の離れにコワーキングスペースを作る&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>参加者みんなが農業に関心をもっていて、IT x 農業という取り組みで新しい挑戦をすることに関心を示す人は多い。これは三ノ宮.dev においても同様で農業に関心をもっている人は多い。農業をビジネスにするのはとても難しいし、大変なことだと私は認識しているが、別にビジネスにならなくてもコミュニティ活動の一環やライフワークの1つとして、仲間たちと価値観を共有するための触媒もしくは土壌としてよさそうに考えている。いまのお手伝いのお仕事を終了したら、来年はいとうさんと一緒にコワーキング + 農業でうまく運営している先行事例を視察に行って、それらを研究して、なにかしら新しいことに取り組んでいきたいと思う。&lt;/p></content></item><item><title>気付きというスキル</title><link>/diary/posts/2023/1129/</link><pubDate>Wed, 29 Nov 2023 09:04:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1129/</guid><description>2時に寝てあまり眠れなくて6時半に起きた。スマホで ゴブリンスレイヤーⅡをみてから寝た。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の12回目。前回の進捗報告はこちら 。
開発の中盤を過ぎて、これから追い込みへ入っていく。予定していたバックエンドの機能開発は完了した。私の頭の中ではもう完了までの見通しができていて、あとはフロントエンドの新規画面を構築したり、品質や堅牢性のための小さい改善をしていくといったことを残りの1ヶ月で行う。若いメンバーに経験を積んでもらうことも考慮しているため、サポートを最小限にしながらメンバーの成長を期待したいところ。見た目上の開発スケジュールは順調なのでマネージャーとしスケジュールの懸念はほとんどない。kit/vite アプリケーションの調査 を私が自らやっていて、これを一区切りつけないと次の作業に進めないところが、私の課題でもある。インターネットを検索してもみつからないことを、どのように考え、仮説を立て、調査して、意思決定していくかをメンバーに示したい。マネージャーが一連のワークフローについて業務の参考になるようものをみせることができればいいなと考えている。
以前 コミュニケーションのレベルについて考えたこと をベースにした方法論を社内の wiki にも書いてある。5段階のコミュニケーションのレベルがあり、多くの人たちはレベル4までしか到達しないのだけど、課題管理のスキルを身につけるとレベル5の「聞かなくてもわかる」というエスパーのような状態に達する。メンバーのうちの1人はこのレベルに片足を踏み入れていて、十分にうまく課題管理できているという話題も共有した。一方でレベル5に至るためのプラクティスや施策を、課題管理という文脈でもっとうまくできないか？というのはうちの会社のビジネスの中核でもある。とても難しい。いわば「気付き」を習得するための短期修行コースのようなものを作りたい、業務の中で。この話題を話し始めると、気付きの有無はその人の性格や動機づけにも関連するせいか、賛否両論の多様な議論に発散しやすい。私の立場としては、一定レベルまでは誰でも身につけられるスキルとして扱いたいが「気付き」が本当にスキルなのかどうか、実は確信がない。しかし、諦めることなく継続的に考えていきたい。</description><content>&lt;p>2時に寝てあまり眠れなくて6時半に起きた。スマホで &lt;a href="https://goblinslayer.jp/">ゴブリンスレイヤーⅡ&lt;/a>をみてから寝た。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の12回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1101/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>開発の中盤を過ぎて、これから追い込みへ入っていく。予定していたバックエンドの機能開発は完了した。私の頭の中ではもう完了までの見通しができていて、あとはフロントエンドの新規画面を構築したり、品質や堅牢性のための小さい改善をしていくといったことを残りの1ヶ月で行う。若いメンバーに経験を積んでもらうことも考慮しているため、サポートを最小限にしながらメンバーの成長を期待したいところ。見た目上の開発スケジュールは順調なのでマネージャーとしスケジュールの懸念はほとんどない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1127/#kitvite-アプリケーションのデバッグ">kit/vite アプリケーションの調査&lt;/a> を私が自らやっていて、これを一区切りつけないと次の作業に進めないところが、私の課題でもある。インターネットを検索してもみつからないことを、どのように考え、仮説を立て、調査して、意思決定していくかをメンバーに示したい。マネージャーが一連のワークフローについて業務の参考になるようものをみせることができればいいなと考えている。&lt;/p>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0107/#情報共有とコミュニケーションコスト">コミュニケーションのレベルについて考えたこと&lt;/a> をベースにした方法論を社内の wiki にも書いてある。5段階のコミュニケーションのレベルがあり、多くの人たちはレベル4までしか到達しないのだけど、課題管理のスキルを身につけるとレベル5の「聞かなくてもわかる」というエスパーのような状態に達する。メンバーのうちの1人はこのレベルに片足を踏み入れていて、十分にうまく課題管理できているという話題も共有した。一方でレベル5に至るためのプラクティスや施策を、課題管理という文脈でもっとうまくできないか？というのはうちの会社のビジネスの中核でもある。とても難しい。いわば「気付き」を習得するための短期修行コースのようなものを作りたい、業務の中で。この話題を話し始めると、気付きの有無はその人の性格や動機づけにも関連するせいか、賛否両論の多様な議論に発散しやすい。私の立場としては、一定レベルまでは誰でも身につけられるスキルとして扱いたいが「気付き」が本当にスキルなのかどうか、実は確信がない。しかし、諦めることなく継続的に考えていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>新規メンバーを受け入れないという意思決定</title><link>/diary/posts/2023/1128/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2023 00:09:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1128/</guid><description>19時過ぎに帰って晩ご飯食べて、21時から0時過ぎまでオフィスで作業して、また帰ってから一休みして出張準備して、5時前に出掛けた。1ヶ月ぶりの出張。
出張前の朝ご飯 三ノ宮駅のすぐ近くに24時間営業のなか卯がある。うまく眠れなくて時間があるときはここで朝ご飯を食べながら一息つくのがよいのではないかと考えた。今回の実際のタイムスケジュールが次になる。市営地下鉄の駅が5時30分ぐらいにならないと開かないため、あまり早く行ってもやることなくて手持ち無沙汰になる。その隙間時間を埋める場所としてなか卯がよいことに気付いた。
4:56 家を出る 5:10 なか卯に着く 5:11 親子丼を注文する 5:16 親子丼食べ終わる 5:30 なか卯を出る 5:35 市営地下鉄三宮駅のホームに着く 5:41 市営地下鉄の始発に乗って新神戸駅へ マイルストーン定例 隔週の火曜日は開発状況の共有や進捗確認、設計レビューなどを行う定例会議。先月の定例会議 でも確認していたが、新規メンバーの参加がうまく進捗していない。機能開発を3ヶ月と見積もっているうちの、2ヶ月が過ぎた。さすがにここから開発に参加して追いつくのは厳しいので、新規メンバーの今後の兼務状況に関係なく、今回の開発からは外すという意思決定をした。五月雨式に2回遅れたところで私の中では開発運営の構想から外すように徐々に調整してきていたし、2週間のイテレーションの節目でも既存メンバーにタスクを再割当てするようにもしていた。そのため、いまの開発に大きく影響を与えるわけではない。しかし、参加する可能性も残ってはいたのであからさまに除外することもできなかった。3回に渡って「いついつからやります」と言いながら、(兼務の業務が忙しいとしても) 何もやっていないことに、この開発やチームに責任をもつ私の立場としては印象が悪かった。なによりも業務として責任を果たしていない状況を問題であると当事者が自覚しているようにはみえないところにも懸念があった。よくない開発文化の実例の1つに思えた。</description><content>&lt;p>19時過ぎに帰って晩ご飯食べて、21時から0時過ぎまでオフィスで作業して、また帰ってから一休みして出張準備して、5時前に出掛けた。1ヶ月ぶりの出張。&lt;/p>
&lt;h2 id="出張前の朝ご飯">出張前の朝ご飯&lt;/h2>
&lt;p>三ノ宮駅のすぐ近くに24時間営業のなか卯がある。うまく眠れなくて時間があるときはここで朝ご飯を食べながら一息つくのがよいのではないかと考えた。今回の実際のタイムスケジュールが次になる。市営地下鉄の駅が5時30分ぐらいにならないと開かないため、あまり早く行ってもやることなくて手持ち無沙汰になる。その隙間時間を埋める場所としてなか卯がよいことに気付いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>4:56 家を出る&lt;/li>
&lt;li>5:10 なか卯に着く&lt;/li>
&lt;li>5:11 親子丼を注文する&lt;/li>
&lt;li>5:16 親子丼食べ終わる&lt;/li>
&lt;li>5:30 なか卯を出る&lt;/li>
&lt;li>5:35 市営地下鉄三宮駅のホームに着く&lt;/li>
&lt;li>5:41 市営地下鉄の始発に乗って新神戸駅へ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="マイルストーン定例">マイルストーン定例&lt;/h2>
&lt;p>隔週の火曜日は開発状況の共有や進捗確認、設計レビューなどを行う定例会議。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1031/#マイルストーン定例">先月の定例会議&lt;/a> でも確認していたが、新規メンバーの参加がうまく進捗していない。機能開発を3ヶ月と見積もっているうちの、2ヶ月が過ぎた。さすがにここから開発に参加して追いつくのは厳しいので、新規メンバーの今後の兼務状況に関係なく、今回の開発からは外すという意思決定をした。五月雨式に2回遅れたところで私の中では開発運営の構想から外すように徐々に調整してきていたし、2週間のイテレーションの節目でも既存メンバーにタスクを再割当てするようにもしていた。そのため、いまの開発に大きく影響を与えるわけではない。しかし、参加する可能性も残ってはいたのであからさまに除外することもできなかった。3回に渡って「いついつからやります」と言いながら、(兼務の業務が忙しいとしても) 何もやっていないことに、この開発やチームに責任をもつ私の立場としては印象が悪かった。なによりも業務として責任を果たしていない状況を問題であると当事者が自覚しているようにはみえないところにも懸念があった。よくない開発文化の実例の1つに思えた。&lt;/p></content></item><item><title>テックブログの書き始め</title><link>/diary/posts/2023/1121/</link><pubDate>Tue, 21 Nov 2023 08:51:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1121/</guid><description>昨日は夜にいろいろ作業して、1時に寝て4時に起きて7時に起きた。
テックブログ執筆 先週から調査している内容 についてテックブログを書き始めた。マネジメントや実装をしていると筆が進まなくて書き始めるのが随分と遅くなってしまった。学校の試験前に、試験勉強やらずに部屋の掃除をやってしまったりするような感覚。午前中は昨日 go-ldap に送った pr がまとめてマージされた。その修正を取り込んだライブラリのバージョンで関連するところのコードをリファクタリングしていた。それでもようやく書き始めた。書き始めたら一気に 2/3 は書けた。本当は晩ご飯を食べた後にレビューできるところまで書いてしまおうと思っていたが、そこまで体力 (集中力) が続かなかった。なんとなく張り合いがなくて適当なところで妥協してしまう。
試行錯誤から学ぶ開発スタイル たまたまみかけた記事でひどい内容の記事をみた。一読しただけでもやもやしていたのを知人と議論していて言語化できるようになったので書いてみる。
エンジニアが仕様案を手戻りさせるアンチパターンはもう終わりにしよう もっと前段にエンジニアが議論に参加する、なんなら議論をリードするくらいのことをしていく必要があるでしょう。
こういうこと言い出すマネージャー (PO) 多いし、意見そのものは一理あるんだけど、これをエンジニアがイニシアティブとってやっていたらマネージャーいらないでしょ？ということを自覚していない。もっと言うと、PO という責任のある立場の人が大変という理由で責任放棄しているようにみえてしまう。(翻訳) ビッグテックのプロジェクトマネジメントとスクラム不在の謎 という記事では実際にテックリードまたはエンジニアがプロジェクトのイニシアティブを取っていると書かれている。もしそうするなら、まず自身のスキル不足や未熟さを受け入れないといけない。
マネージャー (PO) にとって大きな役割は意思決定であって、仕様案や計画において技術的なところがわからないのであれば、エンジニアに委譲したり相談して事前にいくらでも調整できるはずだし、その調整作業そのものはマネージャーの仕事の1つと言える。そういった調整をマネージャーがやるからエンジニアは実開発の設計や実装に集中できる。結果的に生産性も上がる。この文章から伺えることはリファインメントや計画に臨んだときにダメ出しされてやり直すことを手戻り、大変、効率が悪いとネガティブに捉えている。逆に言えば、最初から完璧に仕様案を作れるはずだと思い込んでいるふしがある。
そして、誰もが知っていることだが、最初から完璧な仕様案や計画など作れるはずがなく、不確実性を許容しながらスクラムやアジャイル開発といった開発方法論の取り組みで調整していくというのが、モダンな開発のやり方である。その試行錯誤や手戻りは無駄なことではなく、チームやプロジェクトが学ぶべきことの1つだという考えがこの文章からは読み取れない。そして、自分が仕様案を適切に作れなかったのを自分のスキル不足だと認めず、チームのエンジニアが議論に参加していないからだと責任転嫁している。それはマネージャーが技術的に大事なことを理解できていなかったとふりかえり、計画を修正したり、次に計画するときは同じようなことが起こらないよう、努めていくというのがスクラム的なプロジェクトの進め方になるはずだ。手戻りはアンチパターンではなく、学びの過程や必要な試行錯誤であると認めて受け入れるところから始めるべき。</description><content>&lt;p>昨日は夜にいろいろ作業して、1時に寝て4時に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="テックブログ執筆">テックブログ執筆&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1117/">先週から調査している内容&lt;/a> についてテックブログを書き始めた。マネジメントや実装をしていると筆が進まなくて書き始めるのが随分と遅くなってしまった。学校の試験前に、試験勉強やらずに部屋の掃除をやってしまったりするような感覚。午前中は昨日 go-ldap に送った pr がまとめてマージされた。その修正を取り込んだライブラリのバージョンで関連するところのコードをリファクタリングしていた。それでもようやく書き始めた。書き始めたら一気に 2/3 は書けた。本当は晩ご飯を食べた後にレビューできるところまで書いてしまおうと思っていたが、そこまで体力 (集中力) が続かなかった。なんとなく張り合いがなくて適当なところで妥協してしまう。&lt;/p>
&lt;h2 id="試行錯誤から学ぶ開発スタイル">試行錯誤から学ぶ開発スタイル&lt;/h2>
&lt;p>たまたまみかけた記事でひどい内容の記事をみた。一読しただけでもやもやしていたのを知人と議論していて言語化できるようになったので書いてみる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://yigarashi.hatenablog.com/entry/2023/11/20/093000">エンジニアが仕様案を手戻りさせるアンチパターンはもう終わりにしよう&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>もっと前段にエンジニアが議論に参加する、なんなら議論をリードするくらいのことをしていく必要があるでしょう。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>こういうこと言い出すマネージャー (PO) 多いし、意見そのものは一理あるんだけど、これをエンジニアがイニシアティブとってやっていたらマネージャーいらないでしょ？ということを自覚していない。もっと言うと、PO という責任のある立場の人が大変という理由で責任放棄しているようにみえてしまう。&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2023/09/03/011023">(翻訳) ビッグテックのプロジェクトマネジメントとスクラム不在の謎&lt;/a> という記事では実際にテックリードまたはエンジニアがプロジェクトのイニシアティブを取っていると書かれている。もしそうするなら、まず自身のスキル不足や未熟さを受け入れないといけない。&lt;/p>
&lt;p>マネージャー (PO) にとって大きな役割は意思決定であって、仕様案や計画において技術的なところがわからないのであれば、エンジニアに委譲したり相談して事前にいくらでも調整できるはずだし、その調整作業そのものはマネージャーの仕事の1つと言える。そういった調整をマネージャーがやるからエンジニアは実開発の設計や実装に集中できる。結果的に生産性も上がる。この文章から伺えることはリファインメントや計画に臨んだときにダメ出しされてやり直すことを手戻り、大変、効率が悪いとネガティブに捉えている。逆に言えば、最初から完璧に仕様案を作れるはずだと思い込んでいるふしがある。&lt;/p>
&lt;p>そして、誰もが知っていることだが、最初から完璧な仕様案や計画など作れるはずがなく、不確実性を許容しながらスクラムやアジャイル開発といった開発方法論の取り組みで調整していくというのが、モダンな開発のやり方である。その試行錯誤や手戻りは無駄なことではなく、チームやプロジェクトが学ぶべきことの1つだという考えがこの文章からは読み取れない。そして、自分が仕様案を適切に作れなかったのを自分のスキル不足だと認めず、チームのエンジニアが議論に参加していないからだと責任転嫁している。それはマネージャーが技術的に大事なことを理解できていなかったとふりかえり、計画を修正したり、次に計画するときは同じようなことが起こらないよう、努めていくというのがスクラム的なプロジェクトの進め方になるはずだ。手戻りはアンチパターンではなく、学びの過程や必要な試行錯誤であると認めて受け入れるところから始めるべき。&lt;/p></content></item><item><title>穴場のビアバー</title><link>/diary/posts/2023/1101/</link><pubDate>Wed, 01 Nov 2023 08:44:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1101/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。移動日の疲れもあってか、いつもよりよく眠れた気がする。
朝食バイキング 先々月から大崎探索 をしていて ニューオータニイン東京 に泊まってみた。川沿いの道を歩きながら朝食バイキングもおいしい。食品の品数があると満足度が高い。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の11回目。前回の進捗報告はこちら 。
まだ開発の序盤なので 事前に準備した資料 の内容を一通り終えて雑談の時間も多かったように思う。3回目の開発フェーズになるのもあり、メンバーの練度も上がって、開発の手際はかなりよくなっているように私からはみえている。それらも含めて、メンバーが自律的に issue を作ったり、タスクを自分に割り当てたりしながら開発が進むようになっていると報告した。プロジェクトオーナーからも、最近のマイルストーン定例をみていて、メンバーが気付きが増えている、自律的によくないところを改善しようという意思がみえるといった話題も出ていた。課題管理のプラクティスを実践してきて、着実によい開発者の習慣を身につけて、よい開発チームに育ってきているように、私からもみえている。あとは課題管理についてのコンテンツを私が書かないといけないのを、バーンナウトの影響もあってか、先月はさぼってしまっていたので、今月こそなんか書きますと、自分を追い込む意図でもその場で話題にした。
mongo とトランザクションとレプリカセット mongo には トランザクション の機能が提供されている。しかし、トランザクションを使うためには レプリケーション を有効にしないといけない。レプリケーションは通常は複数台のマシンでクラスタリングを構築するものになる。うちらはシングルノードの mongo を扱っているのでレプリケーションを必要としていない。それでも、ドキュメントを読んでいると、スタンドアローンでも本番環境ではレプリカセットを使う方がよいといった説明もみつかる。
Convert a Standalone mongod to a Replica Set ちょうど開発の要件としてトランザクションを必要とする状況も出てきた。mongo のレプリケーションやトランザクションの仕組みを理解するよい機会かもしれない。11月中には調査したいというところ。
エビスバー 大崎探検の2日目。YEBISU BAR 大崎店 へ行ってみた。大崎駅横の駅ビルの2階にある。アクセスもよい。水曜日なのに20-21時半ぐらいまでいて、お客さんは3組ぐらしかいなかった。よい意味で空いてて静かにゆっくり飲めてよかった。穴場のバーをみつけた。ビール2杯とつまみ2品でちょうど3000円程度。ちょっと割高かもしれないけど、場所とお店の雰囲気とゆっくりできたことを考慮するとちょうどよい価格帯にも思える。またゆっくり軽く飲みたいときに行こうと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。移動日の疲れもあってか、いつもよりよく眠れた気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝食バイキング">朝食バイキング&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0919/#大崎に泊まる">先々月から大崎探索&lt;/a> をしていて &lt;a href="https://www.newotani-inntokyo.jp/">ニューオータニイン東京&lt;/a> に泊まってみた。川沿いの道を歩きながら朝食バイキングもおいしい。食品の品数があると満足度が高い。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の11回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0920/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>まだ開発の序盤なので &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1028/#近況報告の資料作り">事前に準備した資料&lt;/a> の内容を一通り終えて雑談の時間も多かったように思う。3回目の開発フェーズになるのもあり、メンバーの練度も上がって、開発の手際はかなりよくなっているように私からはみえている。それらも含めて、メンバーが自律的に issue を作ったり、タスクを自分に割り当てたりしながら開発が進むようになっていると報告した。プロジェクトオーナーからも、最近のマイルストーン定例をみていて、メンバーが気付きが増えている、自律的によくないところを改善しようという意思がみえるといった話題も出ていた。課題管理のプラクティスを実践してきて、着実によい開発者の習慣を身につけて、よい開発チームに育ってきているように、私からもみえている。あとは課題管理についてのコンテンツを私が書かないといけないのを、バーンナウトの影響もあってか、先月はさぼってしまっていたので、今月こそなんか書きますと、自分を追い込む意図でもその場で話題にした。&lt;/p>
&lt;h2 id="mongo-とトランザクションとレプリカセット">mongo とトランザクションとレプリカセット&lt;/h2>
&lt;p>mongo には &lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/manual/core/transactions/">トランザクション&lt;/a> の機能が提供されている。しかし、トランザクションを使うためには &lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/v7.0/replication/">レプリケーション&lt;/a> を有効にしないといけない。レプリケーションは通常は複数台のマシンでクラスタリングを構築するものになる。うちらはシングルノードの mongo を扱っているのでレプリケーションを必要としていない。それでも、ドキュメントを読んでいると、スタンドアローンでも本番環境ではレプリカセットを使う方がよいといった説明もみつかる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/manual/tutorial/convert-standalone-to-replica-set/">Convert a Standalone mongod to a Replica Set&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ちょうど開発の要件としてトランザクションを必要とする状況も出てきた。mongo のレプリケーションやトランザクションの仕組みを理解するよい機会かもしれない。11月中には調査したいというところ。&lt;/p>
&lt;h2 id="エビスバー">エビスバー&lt;/h2>
&lt;p>大崎探検の2日目。&lt;a href="https://www.ginzalion.jp/shop/brand/yebisubar/shop60.html">YEBISU BAR 大崎店&lt;/a> へ行ってみた。大崎駅横の駅ビルの2階にある。アクセスもよい。水曜日なのに20-21時半ぐらいまでいて、お客さんは3組ぐらしかいなかった。よい意味で空いてて静かにゆっくり飲めてよかった。穴場のバーをみつけた。ビール2杯とつまみ2品でちょうど3000円程度。ちょっと割高かもしれないけど、場所とお店の雰囲気とゆっくりできたことを考慮するとちょうどよい価格帯にも思える。またゆっくり軽く飲みたいときに行こうと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_beer.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_salad.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_potate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p></content></item><item><title>アイマスク効果</title><link>/diary/posts/2023/1031/</link><pubDate>Tue, 31 Oct 2023 09:22:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1031/</guid><description>1ヶ月と2週間ぶりの出張。
0時に寝て2時半に起きた。なにも準備していないのが悪いけれど、出張前夜は寝坊したらどうしようというのが気になってあまり眠れない。起きてから出張の準備をして5時過ぎに出た。電車に乗るまで少し時間があったので朝からなか卯で まぐろのたたき丼 を初めて食べた。値段を考えると親子丼を食べた方がお得なように思えた。出張の日は夕方眠くて集中できないことが多い。新幹線の中で眠れるよう、ダイソーでアイマスクを買ってみた。その成果もあって、わりとよく眠れた。アイマスクの効果は確かにあったと思うが、なぜか寝違えて首を痛めた。新幹線でよく眠れたように考えていたが、15-16時は眠気に襲われた。やはり3-5時ぐらいから起きているとそのぐらいの時間に眠くなってしまうんやろか？
マイルストーン定例 いつもの定例会議をやって、開発状況の共有や設計レビューなどを行う。私は権限管理の仕組み作りをちょっとずつ作っているのであまり全体を見渡せていないが、メンバーが主体となって段取りを進めてくれた。あと新規メンバーが先週から開発に参加する予定が、別プロジェクトの段取りがうまく行っていないようでまた仕切り直しになった。もう2週間ほど様子をみるという。3回目のスケジュール調整になる。こういう五月雨式に直前に遅れていくパターンを私は信用しない。スケジュールを自分で制御できる状態にない、または制御できたとしてもやる気がないようにみえる。いずれにしても、私が制御できないプロジェクトの影響で、うちのプロジェクトの成果物に影響が出ないようにしたい。機能開発を3ヶ月と見積もっているうちの、1ヶ月がすでに過ぎた。もう新規メンバーの受け入れは諦めて、既存メンバーだけで成果物ができるような体制へ移行することに決めた。幸いにも既存メンバーは十分にタスクをこなせるようになってきているし、私も10月後半ぐらいからバーンアウトを消化して開発の集中力も戻ってきた。11月にちょっと本気出してサーバーサイドの開発をしてもよいかもしれない。
go のオンライン勉強会 Go 1.21 リリースパーティ &amp;amp; GopherCon 2023 報告会 をオンラインで参加した。ホテルについて少し寝てからアラームで起きて視聴してた。始まる前に30分ほど仮眠しても、移動日はしんどくて、みながら半分ぐらいは寝てた。最初と後半2つぐらいのセッションしか覚えていない。メルカリの社員さんたちは GopherCon 2023 に参加して、その内容などを紹介していた。もう私は海外カンファレンスへわざわざ行こうというモチベーションはない。たぶんもう行くことはないのだろうけど、そういった場に行って学んでいる開発者にはもう追いつけないのだろうなとも思えた。</description><content>&lt;p>1ヶ月と2週間ぶりの出張。&lt;/p>
&lt;p>0時に寝て2時半に起きた。なにも準備していないのが悪いけれど、出張前夜は寝坊したらどうしようというのが気になってあまり眠れない。起きてから出張の準備をして5時過ぎに出た。電車に乗るまで少し時間があったので朝からなか卯で &lt;a href="https://www.nakau.co.jp/jp/menu/detail/in/116">まぐろのたたき丼&lt;/a> を初めて食べた。値段を考えると親子丼を食べた方がお得なように思えた。出張の日は夕方眠くて集中できないことが多い。新幹線の中で眠れるよう、ダイソーでアイマスクを買ってみた。その成果もあって、わりとよく眠れた。アイマスクの効果は確かにあったと思うが、なぜか寝違えて首を痛めた。新幹線でよく眠れたように考えていたが、15-16時は眠気に襲われた。やはり3-5時ぐらいから起きているとそのぐらいの時間に眠くなってしまうんやろか？&lt;/p>
&lt;h2 id="マイルストーン定例">マイルストーン定例&lt;/h2>
&lt;p>いつもの定例会議をやって、開発状況の共有や設計レビューなどを行う。私は権限管理の仕組み作りをちょっとずつ作っているのであまり全体を見渡せていないが、メンバーが主体となって段取りを進めてくれた。あと新規メンバーが先週から開発に参加する予定が、別プロジェクトの段取りがうまく行っていないようでまた仕切り直しになった。もう2週間ほど様子をみるという。3回目のスケジュール調整になる。こういう五月雨式に直前に遅れていくパターンを私は信用しない。スケジュールを自分で制御できる状態にない、または制御できたとしてもやる気がないようにみえる。いずれにしても、私が制御できないプロジェクトの影響で、うちのプロジェクトの成果物に影響が出ないようにしたい。機能開発を3ヶ月と見積もっているうちの、1ヶ月がすでに過ぎた。もう新規メンバーの受け入れは諦めて、既存メンバーだけで成果物ができるような体制へ移行することに決めた。幸いにも既存メンバーは十分にタスクをこなせるようになってきているし、私も10月後半ぐらいからバーンアウトを消化して開発の集中力も戻ってきた。11月にちょっと本気出してサーバーサイドの開発をしてもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-のオンライン勉強会">go のオンライン勉強会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://gocon.connpass.com/event/299108/">Go 1.21 リリースパーティ &amp;amp; GopherCon 2023 報告会&lt;/a> をオンラインで参加した。ホテルについて少し寝てからアラームで起きて視聴してた。始まる前に30分ほど仮眠しても、移動日はしんどくて、みながら半分ぐらいは寝てた。最初と後半2つぐらいのセッションしか覚えていない。メルカリの社員さんたちは &lt;a href="https://gophercon.org/">GopherCon 2023&lt;/a> に参加して、その内容などを紹介していた。もう私は海外カンファレンスへわざわざ行こうというモチベーションはない。たぶんもう行くことはないのだろうけど、そういった場に行って学んでいる開発者にはもう追いつけないのだろうなとも思えた。&lt;/p></content></item><item><title>副反応でバテていた</title><link>/diary/posts/2023/1028/</link><pubDate>Sat, 28 Oct 2023 16:51:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1028/</guid><description>0時に寝て4時に起きて7時に起きて8時に起きた。一晩中、熱を測りながら寝てた。37度前後で推移して朝に37.8度でピークを迎えた。今日は日中37度前後で推移した。それほどしんどくはない。
ストレッチ ワクチンの発熱がある中、ストレッチぐらいなら大丈夫だろうといつも通り行ってみたが、発熱のせいかどうかはわからないけど、いつもよりストレッチを受けていてもしんどかった。体がきしむような、いつもとは違う張りを感じた。左の太ももの前と後ろ、腰の後ろ辺りがひどくて、右足の股関節周りもかなりきつくて耐え難い感じだった。なぜか上半身の肩周りも堅くて、今週も座っている時間が長かった方ではあるからそんなもんかもしれない。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後155cmだった。熱が出て体がだるかったのでそのせいかもしれない。
近況報告の資料作り 新しい開発が始まって、初めての東京出張が来週になる。ふりかえりと要件整理のマイルストーンを1つ入れたので1ヶ月以上の期間が空いての出張となる。言っても1ヶ月と10日ぶりぐらいの違いでしかないけど、久しぶりに近況報告の資料を作ったような錯覚に陥った。あとホテルの宿泊予約を、これまでは1ヶ月前に予約するようにしていたのを最近は3ヶ月前に予約するようにした。日程と泊まるホテルが決まっているなら3ヶ月前に予約する方が同じ部屋でも1000-3000円程度は安くなるような気がする。ホテルは直前にキャンセルできるので3-6ヶ月前に予約して、予定が変わったらキャンセルするといった運用がよいことに改めて気付いた。1ヶ月前予約で十分と思っていた、自分の古い考え方をアップデートした。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きて7時に起きて8時に起きた。一晩中、熱を測りながら寝てた。37度前後で推移して朝に37.8度でピークを迎えた。今日は日中37度前後で推移した。それほどしんどくはない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>ワクチンの発熱がある中、ストレッチぐらいなら大丈夫だろうといつも通り行ってみたが、発熱のせいかどうかはわからないけど、いつもよりストレッチを受けていてもしんどかった。体がきしむような、いつもとは違う張りを感じた。左の太ももの前と後ろ、腰の後ろ辺りがひどくて、右足の股関節周りもかなりきつくて耐え難い感じだった。なぜか上半身の肩周りも堅くて、今週も座っている時間が長かった方ではあるからそんなもんかもしれない。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後155cmだった。熱が出て体がだるかったのでそのせいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>新しい開発が始まって、初めての東京出張が来週になる。ふりかえりと要件整理のマイルストーンを1つ入れたので1ヶ月以上の期間が空いての出張となる。言っても1ヶ月と10日ぶりぐらいの違いでしかないけど、久しぶりに近況報告の資料を作ったような錯覚に陥った。あとホテルの宿泊予約を、これまでは1ヶ月前に予約するようにしていたのを最近は3ヶ月前に予約するようにした。日程と泊まるホテルが決まっているなら3ヶ月前に予約する方が同じ部屋でも1000-3000円程度は安くなるような気がする。ホテルは直前にキャンセルできるので3-6ヶ月前に予約して、予定が変わったらキャンセルするといった運用がよいことに改めて気付いた。1ヶ月前予約で十分と思っていた、自分の古い考え方をアップデートした。&lt;/p></content></item><item><title>次開発の要件決めは既定路線</title><link>/diary/posts/2023/0928/</link><pubDate>Thu, 28 Sep 2023 08:23:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0928/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。エアコンを入れていると夜は寒くなってきた。
feedly pro+ にアップグレード 前からやろうやろうと思っていながら忘れて放置していた feedly のサービスに課金した。基本的に sns をやめていく方針でいるため、情報収集のソースを rss リーダーに戻そうと考えている。これまでも sns と並行で feedly を使ってはいたんだけど、もうちょっと feedly の機能も使ってインプットの効率を上げられないかと考え始めた。Pricing をみると、pro, pro+, enterprise の3つのプランがある。真ん中のプランが推しのようだったのであまり調べもせず Pro+ プランを選択した。いまのところ、検索の機能を使うぐらいでしかないが、そのうち ai 機能的なものも触ってみようと思う。
次開発の優先順位付けと担当者の割り当て 先週の要件発散会議 の続き。発散させた要件を整理して優先順位を決めて、担当者まで割り当ててしまった。課題管理がうまくできている必然なのか、なにも迷わずに自然にこのモジュールは○○さんでといった棲み分けもできて、それぞれが役割を果たせば開発の要件が満たせる体制になっている。全体像としての要件一覧は概ね用意した通りではあったものの、要件や設計の詳細の話しをしていると、私の要件の誤解もいくつかあって、それらは訂正しながら設計していくことにはなる。それでもメンバーも成長してきて、私がお膳立てしなくても、メンバーが自ら考えてうまくいくように設計してくれそうな雰囲気もみえてきたりしていて、それによって、私は面倒で厄介なインフラの再整備に注力できたりもしている。前開発がうまくいったので、なんとなく次開発もうまくいきそうな、始まる前から気を抜き過ぎにも思えるが、もう始まる前から開発が終わっている (うまくいくことが分かっている) ような感覚をもっている。できることは分かっていて、あとはどれだけの量を次開発で実装できるかといった、私が区切りの線をどこに引くかだけ決めればいいんじゃないかと考えている。よいチームになってきたなとちょっと誇らしい。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。エアコンを入れていると夜は寒くなってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="feedly-pro-にアップグレード">feedly pro+ にアップグレード&lt;/h2>
&lt;p>前からやろうやろうと思っていながら忘れて放置していた feedly のサービスに課金した。基本的に sns をやめていく方針でいるため、情報収集のソースを rss リーダーに戻そうと考えている。これまでも sns と並行で feedly を使ってはいたんだけど、もうちょっと feedly の機能も使ってインプットの効率を上げられないかと考え始めた。&lt;a href="https://feedly.com/i/pro">Pricing&lt;/a> をみると、pro, pro+, enterprise の3つのプランがある。真ん中のプランが推しのようだったのであまり調べもせず &lt;a href="https://feedly.com/i/landing/proPlus">Pro+&lt;/a> プランを選択した。いまのところ、検索の機能を使うぐらいでしかないが、そのうち ai 機能的なものも触ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="次開発の優先順位付けと担当者の割り当て">次開発の優先順位付けと担当者の割り当て&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0921/">先週の要件発散会議&lt;/a> の続き。発散させた要件を整理して優先順位を決めて、担当者まで割り当ててしまった。課題管理がうまくできている必然なのか、なにも迷わずに自然にこのモジュールは○○さんでといった棲み分けもできて、それぞれが役割を果たせば開発の要件が満たせる体制になっている。全体像としての要件一覧は概ね用意した通りではあったものの、要件や設計の詳細の話しをしていると、私の要件の誤解もいくつかあって、それらは訂正しながら設計していくことにはなる。それでもメンバーも成長してきて、私がお膳立てしなくても、メンバーが自ら考えてうまくいくように設計してくれそうな雰囲気もみえてきたりしていて、それによって、私は面倒で厄介なインフラの再整備に注力できたりもしている。前開発がうまくいったので、なんとなく次開発もうまくいきそうな、始まる前から気を抜き過ぎにも思えるが、もう始まる前から開発が終わっている (うまくいくことが分かっている) ような感覚をもっている。できることは分かっていて、あとはどれだけの量を次開発で実装できるかといった、私が区切りの線をどこに引くかだけ決めればいいんじゃないかと考えている。よいチームになってきたなとちょっと誇らしい。&lt;/p></content></item><item><title>プロジェクト管理のドキュメントや資料の更新</title><link>/diary/posts/2023/0926/</link><pubDate>Tue, 26 Sep 2023 14:48:54 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0926/</guid><description>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。
開発方法論／開発ガイドの更新 前回の改訂 から約4ヶ月ぶりに開発方法論と開発ガイドを改訂した。
開発方法論: プロダクトで採用している開発方法論の概念をまとめる 開発ガイド: 開発方法論を具体的に実践する方法についてまとめる 近いうち、チームに新規メンバーが入る。今回の開発を経て新たにわかったことや変わったところなどを更新するつもりで全体を読み直してみたが、大きく変わったところはなく小さいアップデートに留まった。開発方法論に 情報共有とコミュニケーションのレベル というタイトルで5段階のレベルについての考え方を追記した。この内容は私もまだ完全に言語化できているわけではない。「聞かなくてもわかる」という価値観の存在をまったく疑っていないが、その背景にあるコミュニケーションの在り方や人間関係や組織での運用についてまだ曖昧なところが多い。それも含めて考えるよい機会だと思ってうちのチームに向けた内容に整理し直してまとめてみた。もう2-3回ぐらいこのテーマで話しをしたりすると、より言語化できてもっとよいものができそうな気配は感じている。
fun/done/learn のカスタマイズ 昨年からふりかえりの手法として fun/done/learn という手法を採用している。2週間のイテレーションが終わったときに毎回このフレームワークを使って、やったことをメンバーに共有するといった用途のために使っている。大きな開発のふりかえりを行ったときにマイルストーンごとの fun/done/learn の個数の変化などもふりかえってはいるが、そこの統計値がなにかに役に立つようには、いまのところ、うちのチームでは思えない。
今回のふりかえりをしているときにメンバーから done はいらないのではないか？という意見が出た。この手法の発明者のオリジナルの記事 ファン・ダン・ラーン(FDL)ふりかえりボード と読むと、done = deliver だし、done しなかったことも含めてのふりかえりを実践していたことが伺える。うちらはやったことをふりかえるためのフレームワークとして活用しているため、done がデフォルトでプラス fun/learn が付くといった運用になっていた。その通りだなと納得して done に置き換わる、うちらの開発の運用にあうカテゴリを考えてみて give を採用した。ゴロがよいように fun/give/learn と呼ぶ。
give とは、このマイルストーンでやったことを形式知として、他のメンバーに共有可能な状態にしたという意図を表す。wiki を書いたりするのもよいし、テックブログを書くのもよい。暗黙知を形式知に変えるには少し手間暇がかかるのでちょうどよいカテゴリに思える。3つのカテゴリに属するときにもっとも価値が高いような運用にも向いている。そのためのボードも作って、これを jamboard の背景に設定してふりかえりをしている。何ヶ月か運用してみて、うまくいきそうだったら fun/done/learn の亜種としてどうだろう？といった提案のテックブログを書いてみたい。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発方法論開発ガイドの更新">開発方法論／開発ガイドの更新&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0524/#開発方法論／開発ガイドの更新">前回の改訂&lt;/a> から約4ヶ月ぶりに開発方法論と開発ガイドを改訂した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>開発方法論: プロダクトで採用している開発方法論の概念をまとめる&lt;/li>
&lt;li>開発ガイド: 開発方法論を具体的に実践する方法についてまとめる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>近いうち、チームに新規メンバーが入る。今回の開発を経て新たにわかったことや変わったところなどを更新するつもりで全体を読み直してみたが、大きく変わったところはなく小さいアップデートに留まった。開発方法論に &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0107/#情報共有とコミュニケーションコスト">情報共有とコミュニケーションのレベル&lt;/a> というタイトルで5段階のレベルについての考え方を追記した。この内容は私もまだ完全に言語化できているわけではない。「聞かなくてもわかる」という価値観の存在をまったく疑っていないが、その背景にあるコミュニケーションの在り方や人間関係や組織での運用についてまだ曖昧なところが多い。それも含めて考えるよい機会だと思ってうちのチームに向けた内容に整理し直してまとめてみた。もう2-3回ぐらいこのテーマで話しをしたりすると、より言語化できてもっとよいものができそうな気配は感じている。&lt;/p>
&lt;h2 id="fundonelearn-のカスタマイズ">fun/done/learn のカスタマイズ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1129/#ふりかえり">昨年からふりかえりの手法として fun/done/learn&lt;/a> という手法を採用している。2週間のイテレーションが終わったときに毎回このフレームワークを使って、やったことをメンバーに共有するといった用途のために使っている。大きな開発のふりかえりを行ったときにマイルストーンごとの fun/done/learn の個数の変化などもふりかえってはいるが、そこの統計値がなにかに役に立つようには、いまのところ、うちのチームでは思えない。&lt;/p>
&lt;p>今回のふりかえりをしているときにメンバーから done はいらないのではないか？という意見が出た。この手法の発明者のオリジナルの記事 &lt;a href="https://qiita.com/yattom/items/90ac533d993d3a2d2d0f">ファン・ダン・ラーン(FDL)ふりかえりボード&lt;/a> と読むと、done = deliver だし、done しなかったことも含めてのふりかえりを実践していたことが伺える。うちらはやったことをふりかえるためのフレームワークとして活用しているため、done がデフォルトでプラス fun/learn が付くといった運用になっていた。その通りだなと納得して done に置き換わる、うちらの開発の運用にあうカテゴリを考えてみて give を採用した。ゴロがよいように fun/give/learn と呼ぶ。&lt;/p>
&lt;p>give とは、このマイルストーンでやったことを形式知として、他のメンバーに共有可能な状態にしたという意図を表す。wiki を書いたりするのもよいし、テックブログを書くのもよい。暗黙知を形式知に変えるには少し手間暇がかかるのでちょうどよいカテゴリに思える。3つのカテゴリに属するときにもっとも価値が高いような運用にも向いている。そのためのボードも作って、これを jamboard の背景に設定してふりかえりをしている。何ヶ月か運用してみて、うまくいきそうだったら fun/done/learn の亜種としてどうだろう？といった提案のテックブログを書いてみたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0927_fun-give-learn.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>次開発と要諦調和</title><link>/diary/posts/2023/0921/</link><pubDate>Thu, 21 Sep 2023 15:45:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0921/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。飲み歩いてお腹いっぱいでお酒もい飲んで寝たから連日でよく眠れなくて初めて泊まったホテルの部屋の印象が悪くなってしまった。ホテルに非があるとは思っていない。
3次開発の要件打ち合わせ 前回の開発課題の打ち合わせはここ 。2時間をとって要件を発散させる。
次は3次開発になるため、2次開発でできなかったこと + アルファな要件を発散させる。概ね予定調和にもなってしまって、私の中でモチベーションコントロールが難しい。私が準備していった展望や構想がブレていないことはよいことでもあるのだけど、会議がつまらないというか、私が緊張感を失ってしまう。私は自分の構想を一番理解しているのでそれをもっと明文化して関係者やメンバーに伝える必要がある。そこに私にはなかった刺激がいくつか入るとよいと考えている。1人の人間の考えることなんか、せいぜいうまくいって8割だと思う。残りの2割は誤っていたり、意味をなさなかったりするのではないか。だからこそ、他者の反論や別の視点の意見には注意している。
今回は用途の違う管理画面をどう設計するかが最も難しい意思決定の話題だった。いまも管理画面はあるが、一般ユーザーが使う情報更新のための管理画面を既存の管理画面に付加するか、独立した管理画面として新規に作るか。話し合った結果、後者のやり方で進めようと私は考えている。もともとの私の意見もそちら側であるし、次の開発体制やマイクロサービスに近いいまのアーキテクチャの構成を総合的にみてそれがよいと考えている。もうちょと突っ走ってやってみてメンバーから反発が起きないかを伺ってみることにする。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。飲み歩いてお腹いっぱいでお酒もい飲んで寝たから連日でよく眠れなくて初めて泊まったホテルの部屋の印象が悪くなってしまった。ホテルに非があるとは思っていない。&lt;/p>
&lt;h2 id="3次開発の要件打ち合わせ">3次開発の要件打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0518/">前回の開発課題の打ち合わせはここ&lt;/a> 。2時間をとって要件を発散させる。&lt;/p>
&lt;p>次は3次開発になるため、2次開発でできなかったこと + アルファな要件を発散させる。概ね予定調和にもなってしまって、私の中でモチベーションコントロールが難しい。私が準備していった展望や構想がブレていないことはよいことでもあるのだけど、会議がつまらないというか、私が緊張感を失ってしまう。私は自分の構想を一番理解しているのでそれをもっと明文化して関係者やメンバーに伝える必要がある。そこに私にはなかった刺激がいくつか入るとよいと考えている。1人の人間の考えることなんか、せいぜいうまくいって8割だと思う。残りの2割は誤っていたり、意味をなさなかったりするのではないか。だからこそ、他者の反論や別の視点の意見には注意している。&lt;/p>
&lt;p>今回は用途の違う管理画面をどう設計するかが最も難しい意思決定の話題だった。いまも管理画面はあるが、一般ユーザーが使う情報更新のための管理画面を既存の管理画面に付加するか、独立した管理画面として新規に作るか。話し合った結果、後者のやり方で進めようと私は考えている。もともとの私の意見もそちら側であるし、次の開発体制やマイクロサービスに近いいまのアーキテクチャの構成を総合的にみてそれがよいと考えている。もうちょと突っ走ってやってみてメンバーから反発が起きないかを伺ってみることにする。&lt;/p></content></item><item><title>稀な出張飲み歩き</title><link>/diary/posts/2023/0920/</link><pubDate>Wed, 20 Sep 2023 14:36:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0920/</guid><description>0時に寝てあまり眠れなくて7時に起きた、いつもと違うホテルのせいか、あまりうまく寝付けなかった。部屋も広くてよかったのになぜか落ち着けなかった。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の10回目。前回の進捗報告はこちら 。
概ね 事前に準備してあった資料 のまま次の3次開発へ進むことに決定した。いくつか経営者に確認することも用意していた。「よしなにはからえ」な方向で取り組めそうだ。1年近く開発を継続してきて、次の3次開発を終えれば品質面でも私からみて自信をもてるようにはなると思う。
そろそろ私の契約を終えてもいいんじゃないかと考えていたが、もう少し追加の開発に付き合ってほしいとのこと。それを受けて「もうちょっとだけ続くんじゃ」と自身のモチベーションコントロールをしていく。早ければ今月いっぱいで契約終了する可能性もあった。継続しても、あと3-4ヶ月程度で終えて、その後に私も3ヶ月ほど休もうとか考えていた。まだまだプロダクトの機能や品質に満足していない、私が長期休暇を取れる状態ではないぞという激励でもあったのかなと思う。
セルフ居酒屋 晩ご飯に 大崎一番家 さんへ行ってみた。
店主が1人でやっていて、お客さんはセルフで飲みものを手配する。冷蔵庫からお酒 (ハイビール、酎ハイ、瓶ビール) を取ってきて、氷も冷凍庫から勝手に容器に入れてもってくればいいと言う。あとで卓上に置かれた缶や瓶を数えて精算する。ボトルを入れているお客さんなんかはやってきて勝手に飲み始めたりもすると店主が話していた。食べものだけオーダーシートに書いて厨房にいる店主に声をかけて提出する。厨房の入口に置いていたら、都合のよいタイミングで受けとって料理を作ってもってきてくれる。こういうスタイルのお店を嫌う人もいるだろうけど、私は自分のできることが多いスタイルのお店は気楽で気に入ってしまった。店主も関西の人らしくて陽気な性格だった。料理が大皿なので1人だと2-3皿食べるとお腹いっぱいになってしまう。野菜サラダなんかは私は大皿でもりもり食べたいのでちょうどよかった。口コミでデミグラスカツがよいとあったので注文してみておいしかった。但し、1人で食べるには多過ぎで2-3人向けの分量だが。
こういう1人で全部やるという働き方そのものを私は好む。誰かと一緒に働くの、他の人間と一緒に働くのはどう繕っても気を遣う。居酒屋のような、本来は1人でできないことをお客さんの力も借りながら1人で成り立たせる工夫をあっぱれだと言いたい。以前 マイクロ法人のススメ に書いたが、1人で意思決定して楽しく働く、1人の会社が他の会社と協調して大きなお仕事や難しい課題を解決するという、新しい働き方に私も挑戦していきたい。
飲み歩き 大学の友だちに声をかけてみたら、そのとき浅草で働いていて、その後、ちょうどよい場所として新橋へ移動した。20時過ぎから新橋の居酒屋さんで飲んでいた。2-3年ぶりぐらいに会ったかな。社員が20人の頃に入社した会社がいまや社員が400人になっていて上場も視野に入れてお仕事しているとのこと。当然、その友だちも幹部社員になっていてすごいなぁと近況を聞いていた。マンションを3つ買ったとか話していた。
プロジェクトマネジメントやメンバーの育成など、私も最近はマネージャーをやっているからあーだこーだと話しをしていた。その友だちはもともとマネージャー職を目指していたので私よりもマネージャーとしての経験や知見が多い。その友だちも私に負けず劣らずのハードワーカーなので考え方は私と近いと思う。若い人に適正がなさそうでもどう教えるか、どこで見切るかといった話しが一番盛り上がった。その友だちは3年ぐらい面倒はみるが、それでダメなら適正がないと本人に告げて他の仕事に移ってもらうようにするという。適正がないと本人に告げることも優しさだという。たしかに大企業だと、まったくできない人が開発者として中堅社員になってたりすることもあり、それがプロジェクトの弊害になることを私は経験したことがある。あとお互いに年寄りでスキルもやる気もないのは無条件でダメみたいなところは一致した。以前、参加した オープンセミナーの懇親会 でも、成長しない社員に対してどう接するかの話しをしたことがある。そこでもこのままそのレベルで仕事を継続してもよいが、待遇はそれ以上あがらないことを伝えるとある管理職の方は話していた。
成長の度合いも個人差があり、どの程度をよしとして、どこで線を引くかは難しい。私はプログラミングが好きなら多少のスキルの個人差はあってもよいと考えている。しかし、会社になると組織に貢献しているかというのは大きな基準になるので必ずしも私の考え方は正しくはない。人間が人間を評価するのは本当に難しい。このまま小さい組織で評価とは無縁で働きたい。</description><content>&lt;p>0時に寝てあまり眠れなくて7時に起きた、いつもと違うホテルのせいか、あまりうまく寝付けなかった。部屋も広くてよかったのになぜか落ち着けなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の10回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0808/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>概ね &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0913/#近況報告の資料作り">事前に準備してあった資料&lt;/a> のまま次の3次開発へ進むことに決定した。いくつか経営者に確認することも用意していた。「よしなにはからえ」な方向で取り組めそうだ。1年近く開発を継続してきて、次の3次開発を終えれば品質面でも私からみて自信をもてるようにはなると思う。&lt;/p>
&lt;p>そろそろ私の契約を終えてもいいんじゃないかと考えていたが、もう少し追加の開発に付き合ってほしいとのこと。それを受けて「もうちょっとだけ続くんじゃ」と自身のモチベーションコントロールをしていく。早ければ今月いっぱいで契約終了する可能性もあった。継続しても、あと3-4ヶ月程度で終えて、その後に私も3ヶ月ほど休もうとか考えていた。まだまだプロダクトの機能や品質に満足していない、私が長期休暇を取れる状態ではないぞという激励でもあったのかなと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="セルフ居酒屋">セルフ居酒屋&lt;/h2>
&lt;p>晩ご飯に &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1316/A131604/13166378/">大崎一番家&lt;/a> さんへ行ってみた。&lt;/p>
&lt;p>店主が1人でやっていて、お客さんはセルフで飲みものを手配する。冷蔵庫からお酒 (ハイビール、酎ハイ、瓶ビール) を取ってきて、氷も冷凍庫から勝手に容器に入れてもってくればいいと言う。あとで卓上に置かれた缶や瓶を数えて精算する。ボトルを入れているお客さんなんかはやってきて勝手に飲み始めたりもすると店主が話していた。食べものだけオーダーシートに書いて厨房にいる店主に声をかけて提出する。厨房の入口に置いていたら、都合のよいタイミングで受けとって料理を作ってもってきてくれる。こういうスタイルのお店を嫌う人もいるだろうけど、私は自分のできることが多いスタイルのお店は気楽で気に入ってしまった。店主も関西の人らしくて陽気な性格だった。料理が大皿なので1人だと2-3皿食べるとお腹いっぱいになってしまう。野菜サラダなんかは私は大皿でもりもり食べたいのでちょうどよかった。口コミでデミグラスカツがよいとあったので注文してみておいしかった。但し、1人で食べるには多過ぎで2-3人向けの分量だが。&lt;/p>
&lt;p>こういう1人で全部やるという働き方そのものを私は好む。誰かと一緒に働くの、他の人間と一緒に働くのはどう繕っても気を遣う。居酒屋のような、本来は1人でできないことをお客さんの力も借りながら1人で成り立たせる工夫をあっぱれだと言いたい。以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0827/#マイクロ法人のススメ">マイクロ法人のススメ&lt;/a> に書いたが、1人で意思決定して楽しく働く、1人の会社が他の会社と協調して大きなお仕事や難しい課題を解決するという、新しい働き方に私も挑戦していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="飲み歩き">飲み歩き&lt;/h2>
&lt;p>大学の友だちに声をかけてみたら、そのとき浅草で働いていて、その後、ちょうどよい場所として新橋へ移動した。20時過ぎから新橋の居酒屋さんで飲んでいた。2-3年ぶりぐらいに会ったかな。社員が20人の頃に入社した会社がいまや社員が400人になっていて上場も視野に入れてお仕事しているとのこと。当然、その友だちも幹部社員になっていてすごいなぁと近況を聞いていた。マンションを3つ買ったとか話していた。&lt;/p>
&lt;p>プロジェクトマネジメントやメンバーの育成など、私も最近はマネージャーをやっているからあーだこーだと話しをしていた。その友だちはもともとマネージャー職を目指していたので私よりもマネージャーとしての経験や知見が多い。その友だちも私に負けず劣らずのハードワーカーなので考え方は私と近いと思う。若い人に適正がなさそうでもどう教えるか、どこで見切るかといった話しが一番盛り上がった。その友だちは3年ぐらい面倒はみるが、それでダメなら適正がないと本人に告げて他の仕事に移ってもらうようにするという。適正がないと本人に告げることも優しさだという。たしかに大企業だと、まったくできない人が開発者として中堅社員になってたりすることもあり、それがプロジェクトの弊害になることを私は経験したことがある。あとお互いに年寄りでスキルもやる気もないのは無条件でダメみたいなところは一致した。以前、参加した &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0909/#オープンセミナー">オープンセミナーの懇親会&lt;/a> でも、成長しない社員に対してどう接するかの話しをしたことがある。そこでもこのままそのレベルで仕事を継続してもよいが、待遇はそれ以上あがらないことを伝えるとある管理職の方は話していた。&lt;/p>
&lt;p>成長の度合いも個人差があり、どの程度をよしとして、どこで線を引くかは難しい。私はプログラミングが好きなら多少のスキルの個人差はあってもよいと考えている。しかし、会社になると組織に貢献しているかというのは大きな基準になるので必ずしも私の考え方は正しくはない。人間が人間を評価するのは本当に難しい。このまま小さい組織で評価とは無縁で働きたい。&lt;/p></content></item><item><title>昼に寝て夜に考える</title><link>/diary/posts/2023/0916/</link><pubDate>Sat, 16 Sep 2023 12:24:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0916/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。昨日は晩ご飯食べてからだらだらしているうちにいつの間にか寝ていた。今日はオフィス暑くて14時から帰ってきてお昼寝して19時過ぎにまた戻った。
ストレッチ 先週末は実家や四国へ出掛けていたため、ストレッチをお休みしていた。2週間ぶりのストレッチとなる。右足がパンパンでひどいことになっていた。休んだことと出掛けていたことの疲労が重なったのか、右足のどこの部位も調子が悪くて歩くのもやや辛いと言える。相対的に左足が大丈夫なように聞こえるが、普通の感覚ではそれなりに張りがあるので左足も疲労している。あと腰も左右ともに負荷がかかっているように思えた。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後157cmだった。週末はちょっと休もうかと思ったぐらいの疲労度と体調の悪さを実感した。
工事業者の訪問 先日の 暑さ対策委員会 の続き。
ストレッチを終えてオフィスに向かうと、ちょうど同じエレベーターで工事業者さんと鉢合わせになった。いまから作業するところだったらしく、作業前にオフィスに入ってもらって通気口の状況を確認してもらった。いまの室温は30℃を少し上回ったところ。通気口からエアコンの風は出ているが、室内がまったく冷えないことを伝えた。そのときになにかの機器にガスを注入したという話しをしていた。これでダメなら (エアコンの？) メーカーの担当者と別の調査か対策を行うといった話しをされていた。何であれ、調査して原因の切り分けをして、次の作業へ進展している話しを聞いて安心した。但し、今日のところは、夜になっても室温の変化はみられなかった。まだ改善するかどうかはわからない。
遺産分割協議書の契印・割印の要否 弁護士さんから以前、作成した遺産分割協議書に割印をしていないことに気付き、税務署の手続きを進められない可能性があるから、もう一度、相続人全員の割印を取得してほしいと書類が届いた。すでに銀行・法務局の手続きは滞りなく終えている。こんな面倒なことを可能性があるという不確かな情報でやってられないと思って、本当に必要な手続きかどうかを税務署に確認してほしいと返信した。それと同時にググってみると、あるほうが改ざん防止になるので望ましいが、必須ではないという記事が多くみつかる。書類を作成するときに依頼されていれば応じるが、書類作成後になって大半の手続きも終えていて、相続税を払うためだけにそんなことやってられるかと思ってこのまま進めてほしいと押印せず書類も返送した。
https://www.souzoku-zei.jp/souzokuzei/souzoku-tetsuduki/%E9%81%BA%E7%94%A3%E5%88%86%E5%89%B2%E5%8D%94%E8%AD%B0%E6%9B%B8%E6%96%87%E4%BE%8B%E9%9B%86/ https://www.tax-tomoni.co.jp/blog/souzokuzei/stamp/ もちろん税理士さんや税務署に裏付けをとる必要はあるが、ちょっと調べれば分かることをベテランの弁護士さんが調べずに顧客へ工数を転嫁することにがっかりした。
ストーリーポイント再考 少し前にみかけたポストで「ストーリーポイントは機能しない」というものがあった。
Story Points don&amp;#39;t work.
Even Ron Jeffries, who invented them, said he was sorry years ago.
And not only did he apologize, but he called the whole estimation idea &amp;quot;Evil.&amp;quot;
Unfortunately, too many teams still use these points to estimate their work.
Story Points is a made-up… pic.twitter.com/w62WJRU7lg
&amp;mdash; Santiago (@svpino) August 31, 2023 私もストーリーポイント否定派の1人だが、その投稿に発明者ですら謝罪していると書かれていた。それでずっと気になっていたので発明者の元記事を読んでみた。翻訳に近いが、日本語でも要約された記事もある。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。昨日は晩ご飯食べてからだらだらしているうちにいつの間にか寝ていた。今日はオフィス暑くて14時から帰ってきてお昼寝して19時過ぎにまた戻った。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週末は実家や四国へ出掛けていたため、ストレッチをお休みしていた。2週間ぶりのストレッチとなる。右足がパンパンでひどいことになっていた。休んだことと出掛けていたことの疲労が重なったのか、右足のどこの部位も調子が悪くて歩くのもやや辛いと言える。相対的に左足が大丈夫なように聞こえるが、普通の感覚ではそれなりに張りがあるので左足も疲労している。あと腰も左右ともに負荷がかかっているように思えた。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後157cmだった。週末はちょっと休もうかと思ったぐらいの疲労度と体調の悪さを実感した。&lt;/p>
&lt;h2 id="工事業者の訪問">工事業者の訪問&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0915/">暑さ対策委員会&lt;/a> の続き。&lt;/p>
&lt;p>ストレッチを終えてオフィスに向かうと、ちょうど同じエレベーターで工事業者さんと鉢合わせになった。いまから作業するところだったらしく、作業前にオフィスに入ってもらって通気口の状況を確認してもらった。いまの室温は30℃を少し上回ったところ。通気口からエアコンの風は出ているが、室内がまったく冷えないことを伝えた。そのときになにかの機器にガスを注入したという話しをしていた。これでダメなら (エアコンの？) メーカーの担当者と別の調査か対策を行うといった話しをされていた。何であれ、調査して原因の切り分けをして、次の作業へ進展している話しを聞いて安心した。但し、今日のところは、夜になっても室温の変化はみられなかった。まだ改善するかどうかはわからない。&lt;/p>
&lt;h2 id="遺産分割協議書の契印割印の要否">遺産分割協議書の契印・割印の要否&lt;/h2>
&lt;p>弁護士さんから以前、作成した遺産分割協議書に割印をしていないことに気付き、税務署の手続きを進められない可能性があるから、もう一度、相続人全員の割印を取得してほしいと書類が届いた。すでに銀行・法務局の手続きは滞りなく終えている。こんな面倒なことを可能性があるという不確かな情報でやってられないと思って、本当に必要な手続きかどうかを税務署に確認してほしいと返信した。それと同時にググってみると、あるほうが改ざん防止になるので望ましいが、必須ではないという記事が多くみつかる。書類を作成するときに依頼されていれば応じるが、書類作成後になって大半の手続きも終えていて、相続税を払うためだけにそんなことやってられるかと思ってこのまま進めてほしいと押印せず書類も返送した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.souzoku-zei.jp/souzokuzei/souzoku-tetsuduki/%E9%81%BA%E7%94%A3%E5%88%86%E5%89%B2%E5%8D%94%E8%AD%B0%E6%9B%B8%E6%96%87%E4%BE%8B%E9%9B%86/">https://www.souzoku-zei.jp/souzokuzei/souzoku-tetsuduki/%E9%81%BA%E7%94%A3%E5%88%86%E5%89%B2%E5%8D%94%E8%AD%B0%E6%9B%B8%E6%96%87%E4%BE%8B%E9%9B%86/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.tax-tomoni.co.jp/blog/souzokuzei/stamp/">https://www.tax-tomoni.co.jp/blog/souzokuzei/stamp/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>もちろん税理士さんや税務署に裏付けをとる必要はあるが、ちょっと調べれば分かることをベテランの弁護士さんが調べずに顧客へ工数を転嫁することにがっかりした。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストーリーポイント再考">ストーリーポイント再考&lt;/h2>
&lt;p>少し前にみかけたポストで「ストーリーポイントは機能しない」というものがあった。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="en" dir="ltr">Story Points don&amp;#39;t work.&lt;br>&lt;br>Even Ron Jeffries, who invented them, said he was sorry years ago.&lt;br>&lt;br>And not only did he apologize, but he called the whole estimation idea &amp;quot;Evil.&amp;quot;&lt;br>&lt;br>Unfortunately, too many teams still use these points to estimate their work.&lt;br>&lt;br>Story Points is a made-up… &lt;a href="https://t.co/w62WJRU7lg">pic.twitter.com/w62WJRU7lg&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Santiago (@svpino) &lt;a href="https://twitter.com/svpino/status/1697250711632003260?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2023&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>私もストーリーポイント否定派の1人だが、その投稿に発明者ですら謝罪していると書かれていた。それでずっと気になっていたので発明者の元記事を読んでみた。翻訳に近いが、日本語でも要約された記事もある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/shunk_py/n/n6bcf39bbe282">XP創始者、Ron Jeffries氏による「ストーリーポイントの再考」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://ronjeffries.com/articles/019-01ff/story-points/Index.html">Story Points Revisited&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これを読んでみて、発明者も言っていることは真っ当だと思う。ストーリーポイントがいかに誤用されているか、それによって意味のない時間を費やしているか。そもそも見積もりは現実のプロジェクトマネジメントにおいて必要とされるが、実際の開発においてまったく無意味であるといったことなどが書かれていて、ソフトウェア開発を見積もろうとする行為そのものがそもそも間違っていて、それをさらに相対化 (抽象化) させたストーリーポイントが役に立つわけがないとすら思えた。誤用されるなら、スプリントプランニングのためにストーリーポイントを使うのはまったくの無駄とまで言い切っている。&lt;/p>
&lt;p>この記事を読んで不思議なことの1つに、実際にスクラムでストーリーポイントを使ってみれば意味のない指標であることに気付く開発者は多いと思う。スクラムガイドにおいても、見積もりより経験主義の重要性を説いているにも関わらず、なぜこんな誤ったメトリクスがスクラムとセットで導入されているのか、私には理解できない。プロジェクトマネジメントては別の、政治力学においてストーリーポイントが使われているのではないか？という気すらしてくる。&lt;/p>
&lt;p>課題管理の文脈だと、見積もりは勘と経験でよいというのが私の解になる (ストーリーポイントを使ったところで出鱈目なんだから) 。課題管理と見積もりというテーマもなにかしらコンテツになりそうな気がした。&lt;/p></content></item><item><title>資料作りの一日</title><link>/diary/posts/2023/0914/</link><pubDate>Thu, 14 Sep 2023 20:35:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0914/</guid><description>23時に寝て何度か起きて6時に起きた。疲労も溜まっているのでなるべく早く寝るように努めている。旅行中ずっと早起きしていたから早起きするのは苦にならない。
今開発の大きなふりかえりの資料作り ふりかえりのために課題管理システムの issue 情報から統計的な数値を取得する。
gitlab の cli ツールを使って issue 情報を取得して mongodb にインポートする。
$ glab api --paginate &amp;#34;groups/product%2Funicorncidm/issues?milestone=2023-09-05&amp;amp;not[labels]=Duplicate,Invalid,Wontfix&amp;#34; | jq -c &amp;#39;.[]&amp;#39; &amp;gt; 2023-09-05-issues.json $ mongoimport --authenticationDatabase=admin --uri &amp;#34;mongodb://root:secret@localhost:27017&amp;#34; --db gitlab --collection issues 2023-09-05-issues.json mongodb で aggregation (sql で言うところの group by 句に相当する) するときはパイプライン処理を実装する。例えば、最初にデータをフィルターして、次にグルーピングして、最後にソートするのは次のようなパラメーターになる。
$ mongosh --username root --password secret test&amp;gt; use gitlab gitlab&amp;gt; db.issues.aggregate([ { $match: { $or: [ { &amp;#34;milestone.title&amp;#34;: &amp;#34;2023-09-05&amp;#34; },{ &amp;#34;milestone.title&amp;#34;: &amp;#34;2023-09-19&amp;#34; } ] } }, { $group: { &amp;#34;_id&amp;#34;: { milestone: &amp;#34;$milestone.</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて6時に起きた。疲労も溜まっているのでなるべく早く寝るように努めている。旅行中ずっと早起きしていたから早起きするのは苦にならない。&lt;/p>
&lt;h2 id="今開発の大きなふりかえりの資料作り">今開発の大きなふりかえりの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>ふりかえりのために課題管理システムの issue 情報から統計的な数値を取得する。&lt;/p>
&lt;p>gitlab の &lt;a href="https://gitlab.com/gitlab-org/cli">cli&lt;/a> ツールを使って issue 情報を取得して mongodb にインポートする。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$ glab api --paginate &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;groups/product%2Funicorncidm/issues?milestone=2023-09-05&amp;amp;not[labels]=Duplicate,Invalid,Wontfix&amp;#34;&lt;/span> | jq -c &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39;.[]&amp;#39;&lt;/span> &amp;gt; 2023-09-05-issues.json
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$ mongoimport --authenticationDatabase&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>admin --uri &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;mongodb://root:secret@localhost:27017&amp;#34;&lt;/span> --db gitlab --collection issues 2023-09-05-issues.json
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>mongodb で aggregation (sql で言うところの group by 句に相当する) するときはパイプライン処理を実装する。例えば、最初にデータをフィルターして、次にグルーピングして、最後にソートするのは次のようなパラメーターになる。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$ mongosh --username root --password secret
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>test&amp;gt; use gitlab
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>gitlab&amp;gt; db.issues.aggregate&lt;span style="color:#f92672">([&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> $match: &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> $or: &lt;span style="color:#f92672">[&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;milestone.title&amp;#34;&lt;/span>: &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;2023-09-05&amp;#34;&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span>,&lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;milestone.title&amp;#34;&lt;/span>: &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;2023-09-19&amp;#34;&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">]&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> $group: &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;_id&amp;#34;&lt;/span>: &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> milestone: &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>$milestone&lt;span style="color:#e6db74">.title&amp;#34;&lt;/span> , author: &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>$author&lt;span style="color:#e6db74">.username&amp;#34;&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span>, councount: &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>$sum&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>: &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> $sort: &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span> _id: &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">])&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>これで前回の開発のときに取得した数値と今回の開発の数値を比較してみると、いろいろわかることもあって、メンバーが成長していることも伺えて、課題管理をしながら開発を進めることのメリットを実感できる開発になったのではないかと思う。gitlab のアクティビティ図 (草生え図) をみても前回の開発よりも草がたくさん生えているので課題管理に習熟している様子が伺える。これをあと2-3年ぐらいすれば、課題管理を使いこなせる一般の開発者になるのではないかと思う。課題管理 + イテレーション開発でチームビルディングしていくところの、地盤のようなものはできたようにみえる。&lt;/p>
&lt;p>この草生え図を匿名化して利用許可をもらって、うちの会社でいうところの課題管理ができるようになると、メンバーの働き方はこうなるというサンプルとして紹介させてもらうつもり。また来週メンバーにもその許諾を取ろうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="次開発の要件打ち合わせの資料作り">次開発の要件打ち合わせの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今開発を始めるときに洗い出した要件の未対応のものと、今開発でやり残した非機能要件の開発課題を資料にまとめてたたき台とした。それだけでも3-4ヶ月分の開発課題になりそうだし、アーキテクチャとして大きな意思決定も1つある。私自身、7割型は決まっているが、考え方や要件によってはもう1つの案でいくのもよいかもしれない。機能要件は実際にお客さん先へ導入するときにもいくつか出てくるだろうけれど、非機能要件の運用に影響を与える懸念のところはなるべく早く改善しておきたい。次の開発期間にそこだけ対応すれば、一定の安心をもってお客さんへ提供できるようになると思う。&lt;/p></content></item><item><title>家に帰るまでが旅行</title><link>/diary/posts/2023/0912/</link><pubDate>Tue, 12 Sep 2023 06:49:55 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0912/</guid><description>実家へ帰って疲れていたせいか、21時過ぎから寝てしまって2-3時間ごとに起きて5時半に起きた。親はもっと早くから起きているからその時間から朝ご飯が出てくる。
ドキュメント書き 持ち帰ったばかりの机とバランスチェア を使って初めてのリモートワーク。とくに問題なく作業できたのでよさそうに思う。今日は早くお仕事を切り上げるために7時からお仕事を始めた。issue の対応を見守りながらドキュメントをまとめて書いていた。新規追加した機能やまったく違う仕組みに置き換えたものがあるため、ドキュメントの変更量が多い。
お昼にメンバーからも qa テストの完了報告が届いて、私も自分がもっている issue ではバグ修正もすべて終えていて、あとはドキュメントと最後の GA 向けのパッケージングぐらい。いつもそう思うけれど、終わってみれば順調に予定通り開発のイテレーションを完了できた。今回は機能開発に約3ヶ月、QA に1ヶ月の約4ヶ月のイテレーションとなった。開発の状況をみながらマイルストーン (2週間) を増やしたりもした。その程度の調整もした上で予定通りと言える。3ヶ月のイテレーションに対して、私がマネジメントをしていれば前後2週間程度のズレしか出ない。こんなの当たり前だと思うが、以前お手伝いしたスクラム開発でのストーリポイントでは2ヶ月の見積もりに対して4ヶ月を要した。見積もりがめちゃくちゃだったと言える。
帰路に着く てらださんが鳴門から淡路島南 IC に15時30分に着くという予定を教えてもらっていた。そのため、15時にお仕事を切り上げて、迎えに行って、それから神戸に一緒に帰ってきた。
たこせんべいの種類 帰路の途中で たこせんべいの里 へ立ち寄った。津名一宮 IC のすぐ近くにある。おそらく私は行ったことなかったと思う。長居するような観光施設ではないが、立ち寄ってみたらそれなりにおもしろかった。てらださんの奥さんがたこせんべい好きらしくて、いろいろ教えてくれた。50種類ぐらいある。たこせんべいっていろいろ入っていることは知っていたけど、こんなに多くの種類があるとは知らなかった。たこせんべいの個別試食ができて、コーヒーも飲めて、工場見学して、お土産にせんべい買って帰った。16時半には出発した。
新神戸駅 快調に高速道路を走って、3号神戸線を迂回して7号北神戸線から神戸へ戻る。道中で若宮-芦屋間で渋滞18kmとか出ていた。いつものこと。てらださんに 3号神戸線のうんちく をたくさん語って満足。この日のためのネタだ。17時には新神戸駅に到着して送り届けられた。無事に旅程をこなせてよかったと私がほっとした。
小旅行の所感 てらださんがオープンセミナー参加のために香川県へ来られるという話しを聞いて、車も買ったばかりだし地元だから案内しようと考えた。その延長で LT 発表しようと思いつき、ある記事を翻訳したらちょっとバズって世の中の役に立ったのかもしれない。
私はなにも用事がなければ出掛けないことが多い。いまは基本的にずっと会社のお仕事をしているし、そんな毎日でも不満もない。だからこそ、なおさらこういった縁の機会が大事だとわかるようになってきた。てらださんが来られなければ、この3泊4日の小旅行はあり得なかった。そして 車中泊の経験 も得られなかった。新しいことを学ぶ機会そのものが尊い。旅程を通して関わってくれた周りの人たちに感謝したい。
これは昔はらさんからも助言をいただいたことを覚えている。私が交際費を年間で2-3万円しか使っていなかったときのこと。
放っておいて会社にお仕事が舞い込んだりしない。
いまのお仕事がずっと続くことはあり得ない。
将来のために新しい縁を自分から探しに行かない限り、会社を継続できない。</description><content>&lt;p>実家へ帰って疲れていたせいか、21時過ぎから寝てしまって2-3時間ごとに起きて5時半に起きた。親はもっと早くから起きているからその時間から朝ご飯が出てくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ドキュメント書き">ドキュメント書き&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0909/#実家">持ち帰ったばかりの机とバランスチェア&lt;/a> を使って初めてのリモートワーク。とくに問題なく作業できたのでよさそうに思う。今日は早くお仕事を切り上げるために7時からお仕事を始めた。issue の対応を見守りながらドキュメントをまとめて書いていた。新規追加した機能やまったく違う仕組みに置き換えたものがあるため、ドキュメントの変更量が多い。&lt;/p>
&lt;p>お昼にメンバーからも qa テストの完了報告が届いて、私も自分がもっている issue ではバグ修正もすべて終えていて、あとはドキュメントと最後の GA 向けのパッケージングぐらい。いつもそう思うけれど、終わってみれば順調に予定通り開発のイテレーションを完了できた。今回は機能開発に約3ヶ月、QA に1ヶ月の約4ヶ月のイテレーションとなった。開発の状況をみながらマイルストーン (2週間) を増やしたりもした。その程度の調整もした上で予定通りと言える。3ヶ月のイテレーションに対して、私がマネジメントをしていれば前後2週間程度のズレしか出ない。こんなの当たり前だと思うが、以前お手伝いしたスクラム開発でのストーリポイントでは2ヶ月の見積もりに対して4ヶ月を要した。見積もりがめちゃくちゃだったと言える。&lt;/p>
&lt;h2 id="帰路に着く">帰路に着く&lt;/h2>
&lt;p>てらださんが鳴門から淡路島南 IC に15時30分に着くという予定を教えてもらっていた。そのため、15時にお仕事を切り上げて、迎えに行って、それから神戸に一緒に帰ってきた。&lt;/p>
&lt;h3 id="たこせんべいの種類">たこせんべいの種類&lt;/h3>
&lt;p>帰路の途中で &lt;a href="http://www.takosato.co.jp/index.php">たこせんべいの里&lt;/a> へ立ち寄った。津名一宮 IC のすぐ近くにある。おそらく私は行ったことなかったと思う。長居するような観光施設ではないが、立ち寄ってみたらそれなりにおもしろかった。てらださんの奥さんがたこせんべい好きらしくて、いろいろ教えてくれた。50種類ぐらいある。たこせんべいっていろいろ入っていることは知っていたけど、こんなに多くの種類があるとは知らなかった。たこせんべいの個別試食ができて、コーヒーも飲めて、工場見学して、お土産にせんべい買って帰った。16時半には出発した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0912_tako-senbei.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="新神戸駅">新神戸駅&lt;/h3>
&lt;p>快調に高速道路を走って、3号神戸線を迂回して7号北神戸線から神戸へ戻る。道中で若宮-芦屋間で渋滞18kmとか出ていた。いつものこと。てらださんに &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0813/#阪神高速3号神戸線">3号神戸線のうんちく&lt;/a> をたくさん語って満足。この日のためのネタだ。17時には新神戸駅に到着して送り届けられた。無事に旅程をこなせてよかったと私がほっとした。&lt;/p>
&lt;h2 id="小旅行の所感">小旅行の所感&lt;/h2>
&lt;p>てらださんがオープンセミナー参加のために香川県へ来られるという話しを聞いて、車も買ったばかりだし地元だから案内しようと考えた。その延長で LT 発表しようと思いつき、ある記事を翻訳したらちょっとバズって世の中の役に立ったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>私はなにも用事がなければ出掛けないことが多い。いまは基本的にずっと会社のお仕事をしているし、そんな毎日でも不満もない。だからこそ、なおさらこういった縁の機会が大事だとわかるようになってきた。てらださんが来られなければ、この3泊4日の小旅行はあり得なかった。そして &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0911/#2泊3日の車中泊の所感">車中泊の経験&lt;/a> も得られなかった。新しいことを学ぶ機会そのものが尊い。旅程を通して関わってくれた周りの人たちに感謝したい。&lt;/p>
&lt;p>これは昔はらさんからも助言をいただいたことを覚えている。私が交際費を年間で2-3万円しか使っていなかったときのこと。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>放っておいて会社にお仕事が舞い込んだりしない。&lt;br />
いまのお仕事がずっと続くことはあり得ない。&lt;br />
将来のために新しい縁を自分から探しに行かない限り、会社を継続できない。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content></item><item><title>開発フェーズの完了まであと2週間</title><link>/diary/posts/2023/0905/</link><pubDate>Tue, 05 Sep 2023 09:04:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0905/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。オーバートレーニング気味で夜帰ってきてゆっくり過ごしている。
定例会議 次のマイルストーンでこの開発フェーズを完了させる。その最後の打ち合わせとなる定例会議。話題が多過ぎて、始める前から今日の会議は1時間におさまらないんじゃないかと話しながら始めて10分ほどオーバーして終えた。会議時間が私の感覚とも一致していてよかった (違う) 。
qa テストでいろいろ issue が洗い出されていて、その中のアーキテクチャや仕様の抜本的な見直しを検討するのが2つ、管理画面の ui/ux に関する設計の2つ、よいことではあるが、私の設計の目が及ぶ範囲を超えて issue が上がるようになりつつある。本当はフロントエンド向けに ui/ux デザイナーがいれば画面設計について委譲したいところだが、そんな人はいないのでチームで話し合い、私が方針を決めて暫定的に修正していく。
また致命的な issue は出ていないという私の認識から、次の2週間でこの開発は収束させるという合意を行った。やや qa テストや issue の収束は遅れ気味ではある。いまから慌てても大きく変わることはないし、このチームは十分に私の課題管理の慣習にしたがって作業しているので、このまま成り行きでもうまく着地できるんじゃないかなと楽観的には考えている。その感覚は過去の経験からも来ているのだろうけど、もうこの歳になると脳ができることを自動的に判断している気がする。できるとわかっているから不安や焦燥感といった危機を感じられない。悪い言い方をするとさぼっているだけという見方もあるが、そういう感覚をここ2-3年で実感するようになってきた。
会議が終わってから私は reflection 関連のバグを2つ直した。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。オーバートレーニング気味で夜帰ってきてゆっくり過ごしている。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>次のマイルストーンでこの開発フェーズを完了させる。その最後の打ち合わせとなる定例会議。話題が多過ぎて、始める前から今日の会議は1時間におさまらないんじゃないかと話しながら始めて10分ほどオーバーして終えた。会議時間が私の感覚とも一致していてよかった (違う) 。&lt;/p>
&lt;p>qa テストでいろいろ issue が洗い出されていて、その中のアーキテクチャや仕様の抜本的な見直しを検討するのが2つ、管理画面の ui/ux に関する設計の2つ、よいことではあるが、私の設計の目が及ぶ範囲を超えて issue が上がるようになりつつある。本当はフロントエンド向けに ui/ux デザイナーがいれば画面設計について委譲したいところだが、そんな人はいないのでチームで話し合い、私が方針を決めて暫定的に修正していく。&lt;/p>
&lt;p>また致命的な issue は出ていないという私の認識から、次の2週間でこの開発は収束させるという合意を行った。やや qa テストや issue の収束は遅れ気味ではある。いまから慌てても大きく変わることはないし、このチームは十分に私の課題管理の慣習にしたがって作業しているので、このまま成り行きでもうまく着地できるんじゃないかなと楽観的には考えている。その感覚は過去の経験からも来ているのだろうけど、もうこの歳になると脳ができることを自動的に判断している気がする。できるとわかっているから不安や焦燥感といった危機を感じられない。悪い言い方をするとさぼっているだけという見方もあるが、そういう感覚をここ2-3年で実感するようになってきた。&lt;/p>
&lt;p>会議が終わってから私は reflection 関連のバグを2つ直した。&lt;/p></content></item><item><title>クレームへの階段</title><link>/diary/posts/2023/0901/</link><pubDate>Fri, 01 Sep 2023 08:34:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0901/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時に起きた。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。先週は多忙でお休みした。今日の議題はこれら。
santiago 氏のスクラム批判の話題 Scrum is a cancer. Software estimates are one of the oldest lies we tell ourselves. I wrote, &amp;ldquo;Scrum is a cancer,&amp;rdquo; and the Internet had thoughts about it. Story Points don&amp;rsquo;t work. オープンセミナー2023@香川 で LT する話題 角印のデータ化の共有 たまたま X (twitter) でスクラム批判しているツィートを教えてもらってリンクにあるように Scrum is a cancer. というインパクトのある書き出しで聴衆を一気に掴んで盛り上がっていた。多少の誇張はあるものの、内容も真っ当で私が読んでみてもそんなに違和感がなかった。スクラムの懸念をうまく言語化したポストになっていたと思う。その延長で他にも、見積もり、フィードバック、ストーリーポイントにも言及していて、これらの話題についてはらさんと雑談してみた。はらさんとは1-2年前からスクラムの話題で何時間も話しているので、もうお互いに食傷気味ではある。ただ時事ネタなのと1年ぐらい経ったらアップデートもあるかな？という期待もあって話題に選択してみた。次のような意見が出た。
スクラムの開発プロジェクトをそんなに経験している開発者は少ないから主語が大きくなりがち マネージャー入門としての、スクラムという開発方法論を評価してもよいのでないか？ 「スクラムにはマネージャーいない」と骨髄反射で返答をよくもらうがそれは理想論ではないか？ スクラムの失敗と事業／業務の失敗は違う スクラムは毎日見積もり、デイリースクラムで確認できるというメリットがある スクラムはチームの限定合理性を重視するため、個人の限定合理性を重視するメンバーを排除できる スクラムの懸念の1つに全然できていないのに「できている」というメッセージを出し過ぎるのではないか？ ソフトウェア開発は前提として見積もりできないという認識をもつべき お腹いっぱいなので詳細はあまり書かない。
オフィスの担当者との電話 先日の 暑さ対策委員会 の続き。
昨日、運営会社にその後の進捗を確認するために電話したらお休みだったので再度電話した。昨日もコールバックすると言いながら15時過ぎてもコールバックがなくて、もういい加減エスカレーションして偉い人に正式なクレームをあげようと考え始めていた。ようやく電話つながったと思ったら通話の音質が悪くて話しているうちに切断して、その後もつながらない。本当にイライラがつのる。2回目のコールバックで話していると、エアコンの工事によって隣のオフィスの人たちは問題ないと言っていたといったコメントが出てきた。
私のイライラが最高潮に達したのはこのとき。私はこれまでもずっと隣のオフィスの社員さんと暑さどうですか？という会話を何度かして先方も室内は暑いという話しを聞いていた。隣のオフィスの社員さんが問題ないなんて言うわけがないと思って、そのまま隣のオフィスへ言ってそこの社員さんにも電話に出てもらった。もちろん隣のオフィスの社員さんはこの件について一切やり取りしていない。社員さんも「(暑さについて) すぐ分かるから現場に来いっ！」って怒っていた。
ほんとその通りで7月の中旬からずっと伝えている。何もしていないわけではないのは理解するが、現地で確認したらこれまでの施策の効果がないことは一目瞭然である。一切確認せずに作業したから問題ないと判断して放置していたようにみえる。一連の対応が終わったときに正式なクレームとして運営会社にあげようと考えている。
1ヶ月半の間に5回電話して一度もコールバックも進捗報告もなかった 効果が出ていないことは報告しているにも関わらず、なんら施策を検討していない 現地で確認すれば、ひどい暑さであることがすぐわかるのに1度も調べようとしなかった</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。先週は多忙でお休みした。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://twitter.com/svpino">santiago&lt;/a> 氏のスクラム批判の話題
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://twitter.com/svpino/status/1695806027256475777">Scrum is a cancer.&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://twitter.com/svpino/status/1696187613739208878">Software estimates are one of the oldest lies we tell ourselves.&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://twitter.com/svpino/status/1696869327335571833">I wrote, &amp;ldquo;Scrum is a cancer,&amp;rdquo; and the Internet had thoughts about it.&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://twitter.com/svpino/status/1697250711632003260">Story Points don&amp;rsquo;t work.&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://osk.connpass.com/event/292551/">オープンセミナー2023@香川&lt;/a> で LT する話題&lt;/li>
&lt;li>角印のデータ化の共有&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>たまたま X (twitter) でスクラム批判しているツィートを教えてもらってリンクにあるように &lt;code>Scrum is a cancer.&lt;/code> というインパクトのある書き出しで聴衆を一気に掴んで盛り上がっていた。多少の誇張はあるものの、内容も真っ当で私が読んでみてもそんなに違和感がなかった。スクラムの懸念をうまく言語化したポストになっていたと思う。その延長で他にも、見積もり、フィードバック、ストーリーポイントにも言及していて、これらの話題についてはらさんと雑談してみた。はらさんとは1-2年前からスクラムの話題で何時間も話しているので、もうお互いに食傷気味ではある。ただ時事ネタなのと1年ぐらい経ったらアップデートもあるかな？という期待もあって話題に選択してみた。次のような意見が出た。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>スクラムの開発プロジェクトをそんなに経験している開発者は少ないから主語が大きくなりがち&lt;/li>
&lt;li>マネージャー入門としての、スクラムという開発方法論を評価してもよいのでないか？&lt;/li>
&lt;li>「スクラムにはマネージャーいない」と骨髄反射で返答をよくもらうがそれは理想論ではないか？&lt;/li>
&lt;li>スクラムの失敗と事業／業務の失敗は違う&lt;/li>
&lt;li>スクラムは毎日見積もり、デイリースクラムで確認できるというメリットがある&lt;/li>
&lt;li>スクラムはチームの限定合理性を重視するため、個人の限定合理性を重視するメンバーを排除できる&lt;/li>
&lt;li>スクラムの懸念の1つに全然できていないのに「できている」というメッセージを出し過ぎるのではないか？&lt;/li>
&lt;li>ソフトウェア開発は前提として見積もりできないという認識をもつべき&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>お腹いっぱいなので詳細はあまり書かない。&lt;/p>
&lt;h2 id="オフィスの担当者との電話">オフィスの担当者との電話&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0812/">暑さ対策委員会&lt;/a> の続き。&lt;/p>
&lt;p>昨日、運営会社にその後の進捗を確認するために電話したらお休みだったので再度電話した。昨日もコールバックすると言いながら15時過ぎてもコールバックがなくて、もういい加減エスカレーションして偉い人に正式なクレームをあげようと考え始めていた。ようやく電話つながったと思ったら通話の音質が悪くて話しているうちに切断して、その後もつながらない。本当にイライラがつのる。2回目のコールバックで話していると、エアコンの工事によって隣のオフィスの人たちは問題ないと言っていたといったコメントが出てきた。&lt;/p>
&lt;p>私のイライラが最高潮に達したのはこのとき。私はこれまでもずっと隣のオフィスの社員さんと暑さどうですか？という会話を何度かして先方も室内は暑いという話しを聞いていた。隣のオフィスの社員さんが問題ないなんて言うわけがないと思って、そのまま隣のオフィスへ言ってそこの社員さんにも電話に出てもらった。もちろん隣のオフィスの社員さんはこの件について一切やり取りしていない。社員さんも「(暑さについて) すぐ分かるから現場に来いっ！」って怒っていた。&lt;/p>
&lt;p>ほんとその通りで7月の中旬からずっと伝えている。何もしていないわけではないのは理解するが、現地で確認したらこれまでの施策の効果がないことは一目瞭然である。一切確認せずに作業したから問題ないと判断して放置していたようにみえる。一連の対応が終わったときに正式なクレームとして運営会社にあげようと考えている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1ヶ月半の間に5回電話して一度もコールバックも進捗報告もなかった&lt;/li>
&lt;li>効果が出ていないことは報告しているにも関わらず、なんら施策を検討していない&lt;/li>
&lt;li>現地で確認すれば、ひどい暑さであることがすぐわかるのに1度も調べようとしなかった&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>開発の瞬発力が足りない</title><link>/diary/posts/2023/0824/</link><pubDate>Thu, 24 Aug 2023 18:57:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0824/</guid><description>最終の新幹線で帰ってきて、2時に寝て2回ぐらい起きて8時前に起きた。寝坊した。7時頃に起きてない時点で疲れているんやろなと思えた。
msgraph-sdk-go を使った開発 昨日の続き 。ライセンスやグループのメンバーを扱うときの特殊な処理を実装してからマージリクエストを送った。本当は火曜日の時点でできたらよかったことが2日遅れになった。モチベーションがあれば、日曜日や月曜日の夜にできたことかもしれない。加齢のせいかもしれないし、私の中でまだ開発になにかが足りない。誰かから責められるわけではないが、自分で自分に嘘をつかないために自分なら間に合わせられたものが2日遅れになっているという事実にだけは気付いている。id 連携のビジネスロジックに相当するところの置き換えに4日かかったというのはノウハウがなかったらそんなもんという気もせんでもない。一通り実装できたのであとは qa テストで複雑なテストケースのバグ出しをすればよいだろう。</description><content>&lt;p>最終の新幹線で帰ってきて、2時に寝て2回ぐらい起きて8時前に起きた。寝坊した。7時頃に起きてない時点で疲れているんやろなと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="msgraph-sdk-go-を使った開発">msgraph-sdk-go を使った開発&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0823/#msgraph-sdk-go-を使った開発">昨日の続き&lt;/a> 。ライセンスやグループのメンバーを扱うときの特殊な処理を実装してからマージリクエストを送った。本当は火曜日の時点でできたらよかったことが2日遅れになった。モチベーションがあれば、日曜日や月曜日の夜にできたことかもしれない。加齢のせいかもしれないし、私の中でまだ開発になにかが足りない。誰かから責められるわけではないが、自分で自分に嘘をつかないために自分なら間に合わせられたものが2日遅れになっているという事実にだけは気付いている。id 連携のビジネスロジックに相当するところの置き換えに4日かかったというのはノウハウがなかったらそんなもんという気もせんでもない。一通り実装できたのであとは qa テストで複雑なテストケースのバグ出しをすればよいだろう。&lt;/p></content></item><item><title>イレギュラーな出張</title><link>/diary/posts/2023/0822/</link><pubDate>Tue, 22 Aug 2023 19:08:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0822/</guid><description>本当は昨日の夜にもう少し開発しようと思っていたが、体力的に衰えているせいか、晩ご飯食べに帰ってそのまま家でだらだらしていた。翌1-3時前までオフィス戻って作業して、それから出張の準備をして、5時過ぎからいつも通り始発の新幹線に向かった。
定例会議 私のリファクタリング issue が1つだけ未達で残ってしまった。他の新機能開発はほぼ予定通り完了できた。メンバーががんばってお仕事してくれたことに感謝。無理なスケジュールを強いていないというのもあるが、ちゃんと見積もりと工数を管理できていることそのものはよいことだと思う。概ね予定通りであることを確認して、あと2つのマイルストーン (1ヶ月) を使って qa テストにあてる。これも web 開発からしたら驚くほどの工数を使っているようにみえると思う。しかし、品質の悪い web 開発を私はたくさんみてきたので結果的に qa をちゃんとやる方が工数削減になると私は考えている。
いま作っているプロダクトのライセンスが実は Apache License v2 になる。oss な会社だから基本的にプロダクトは oss なライセンスで提供しているらしい。とはいえ、リポジトリを一般公開しているというわけでもないため、広く oss として使ってもらいたいというほどのモチベーションでもない。お客さんが要求すればソースコードも提供するといったスタンスらしい。実際にお客さんがソースコードを要求してくることは皆無らしいが。
もうやんカレー 過去に虎ノ門で働いた頃、もうやんカレー好きな同僚がいて懐かしくて 新橋店 へ行ってみた。私がこのお店へ行っていた頃は10年以上のことなのに、昔とお店の雰囲気やメニューはあまり変わっていない気がする。スパイスが効いておいしかった。薬味？トッピング？にサービスで提供されるスモーキーなたくわんや玉ねぎのピクルスもおいしかった。
かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN 五反田から赤坂へ行くルートの1つとして、五反田 - 新橋 - 赤坂見附で行ける。乗り換えのアクセスがよかったり、新橋で晩ご飯食べるのもちょうどいい。前から知っていて1度泊まってみたいと考えていた かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN に泊まってみた。SPA:BLIC がコーポレートサイトらしい。結論から行って、私の感覚ではすごくよかった。また一泊出張のようなスポットで泊まるときがあれば予約したい。カプセルホテルだから料金は4,471円だった。いまの相場からいうとビジネスホテルでも1万2千円ぐらいするので半額以下と言える。カプセルホテルだから盗難防止を考慮して着替え以外はもっていかなかったが、ちゃんと鍵付きのロッカーもあったのでパソコン程度の荷物なら保管できる。
和風カプセルホテルで施設が新しく、ハイテクであちこちの入館やロッカー、チェックイン／アウトはすべて ic チップで行う。お風呂とサウナはこれといって特徴もなかった気はするが、大きなお風呂に入れるだけで私は満足。コワーキングスペースも併設されていた。休憩プランだと150円/時で使えるらしい。宿泊でももしかしたら使えたのかもしれない。コワーキングスペースが使えるならリモートワークをここでしてもよいのかもしれない。よいところをみつけた。</description><content>&lt;p>本当は昨日の夜にもう少し開発しようと思っていたが、体力的に衰えているせいか、晩ご飯食べに帰ってそのまま家でだらだらしていた。翌1-3時前までオフィス戻って作業して、それから出張の準備をして、5時過ぎからいつも通り始発の新幹線に向かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>私のリファクタリング issue が1つだけ未達で残ってしまった。他の新機能開発はほぼ予定通り完了できた。メンバーががんばってお仕事してくれたことに感謝。無理なスケジュールを強いていないというのもあるが、ちゃんと見積もりと工数を管理できていることそのものはよいことだと思う。概ね予定通りであることを確認して、あと2つのマイルストーン (1ヶ月) を使って qa テストにあてる。これも web 開発からしたら驚くほどの工数を使っているようにみえると思う。しかし、品質の悪い web 開発を私はたくさんみてきたので結果的に qa をちゃんとやる方が工数削減になると私は考えている。&lt;/p>
&lt;p>いま作っているプロダクトのライセンスが実は Apache License v2 になる。oss な会社だから基本的にプロダクトは oss なライセンスで提供しているらしい。とはいえ、リポジトリを一般公開しているというわけでもないため、広く oss として使ってもらいたいというほどのモチベーションでもない。お客さんが要求すればソースコードも提供するといったスタンスらしい。実際にお客さんがソースコードを要求してくることは皆無らしいが。&lt;/p>
&lt;h2 id="もうやんカレー">もうやんカレー&lt;/h2>
&lt;p>過去に虎ノ門で働いた頃、もうやんカレー好きな同僚がいて懐かしくて &lt;a href="https://www.moyan.jp/shimbashi/">新橋店&lt;/a> へ行ってみた。私がこのお店へ行っていた頃は10年以上のことなのに、昔とお店の雰囲気やメニューはあまり変わっていない気がする。スパイスが効いておいしかった。薬味？トッピング？にサービスで提供されるスモーキーなたくわんや玉ねぎのピクルスもおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0822_curry.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="かぷせる旅籠-赤坂-spablic-inn">かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN&lt;/h2>
&lt;p>五反田から赤坂へ行くルートの1つとして、五反田 - 新橋 - 赤坂見附で行ける。乗り換えのアクセスがよかったり、新橋で晩ご飯食べるのもちょうどいい。前から知っていて1度泊まってみたいと考えていた &lt;a href="https://www.booking.com/hotel/jp/kapuserulu-long-chi-ban-spablic-inn.ja.html">かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN&lt;/a> に泊まってみた。&lt;a href="https://spablic.com/">SPA:BLIC&lt;/a> がコーポレートサイトらしい。結論から行って、私の感覚ではすごくよかった。また一泊出張のようなスポットで泊まるときがあれば予約したい。カプセルホテルだから料金は4,471円だった。いまの相場からいうとビジネスホテルでも1万2千円ぐらいするので半額以下と言える。カプセルホテルだから盗難防止を考慮して着替え以外はもっていかなかったが、ちゃんと鍵付きのロッカーもあったのでパソコン程度の荷物なら保管できる。&lt;/p>
&lt;p>和風カプセルホテルで施設が新しく、ハイテクであちこちの入館やロッカー、チェックイン／アウトはすべて ic チップで行う。お風呂とサウナはこれといって特徴もなかった気はするが、大きなお風呂に入れるだけで私は満足。コワーキングスペースも併設されていた。休憩プランだと150円/時で使えるらしい。宿泊でももしかしたら使えたのかもしれない。コワーキングスペースが使えるならリモートワークをここでしてもよいのかもしれない。よいところをみつけた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0822_capsule1.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>移動と会議と眠気の日</title><link>/diary/posts/2023/0808/</link><pubDate>Tue, 08 Aug 2023 09:15:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0808/</guid><description>1時から3時まで仮眠して、それから準備していつも通り5時15分に家を出た。なぜかお盆前なのに新幹線はめっちゃ空いていてパーソナルスペースが広くて車内で2時間ほど寝ていた気がする。仮眠したつもりだったが、やっぱり16時前後になると眠くて眠くてお仕事にならなくなった。夕方にホテルに戻って寝てた。新幹線の移動日はたいていパフォーマンスが悪い。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の9回目。前回の進捗報告はこちら 。
いつもは水曜日にやっているけれど、今回は先方の出席者の都合がよくなかったので火曜日に変更した。午前中にはチームでの定例会議をやっているので本日2つ目の会議。資料作り の中でも書いたけれど、開発がやや遅れてもう1つイテレーションをこなした上で QA を2つイテレーションするという計画を伝えた。スケジュールの前倒しするように言われる可能性もあるかなとは考えていた。しかし、とくに計画については何も言われなくて、私の想定する計画通りでよいかのように進んだ。メンバーにスキルアップしてもらう教育的な側面から時間をかけているところもあるので、そういった学習コストを容認するという判断だったのかもしれない。いずれにしても最後の締めに向けて懸念点はなく、いまはひたすらに邁進するだけ。その他、設計についての考え方やメンバーの育成について共有したりしていた。</description><content>&lt;p>1時から3時まで仮眠して、それから準備していつも通り5時15分に家を出た。なぜかお盆前なのに新幹線はめっちゃ空いていてパーソナルスペースが広くて車内で2時間ほど寝ていた気がする。仮眠したつもりだったが、やっぱり16時前後になると眠くて眠くてお仕事にならなくなった。夕方にホテルに戻って寝てた。新幹線の移動日はたいていパフォーマンスが悪い。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の9回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0712/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>いつもは水曜日にやっているけれど、今回は先方の出席者の都合がよくなかったので火曜日に変更した。午前中にはチームでの定例会議をやっているので本日2つ目の会議。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0805/#進捗報告の資料作り">資料作り&lt;/a> の中でも書いたけれど、開発がやや遅れてもう1つイテレーションをこなした上で QA を2つイテレーションするという計画を伝えた。スケジュールの前倒しするように言われる可能性もあるかなとは考えていた。しかし、とくに計画については何も言われなくて、私の想定する計画通りでよいかのように進んだ。メンバーにスキルアップしてもらう教育的な側面から時間をかけているところもあるので、そういった学習コストを容認するという判断だったのかもしれない。いずれにしても最後の締めに向けて懸念点はなく、いまはひたすらに邁進するだけ。その他、設計についての考え方やメンバーの育成について共有したりしていた。&lt;/p></content></item><item><title>go-ldap の syncrepl 機能のレビュー対応</title><link>/diary/posts/2023/0805/</link><pubDate>Sat, 05 Aug 2023 11:38:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0805/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。今週もよく働いたからバテバテ。
ストレッチ これまでも慢性的に右足全般は悪かったのだけれども、今日は左足の張りがある (痛い) ところと右足の張りがある (痛い) ところが全然違うことに気付いた。トレーナーさんによるとさらに今日はいつもより上半身の腕も硬かったという話しだった。これから1ヶ月か、1ヶ月半ほどは開発の佳境で忙しくなる (座っている時間が長くなる) ので体調がよくなることはないと思う。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。普段通りなのでこの調子なら問題ない。
syncrepl のレビュー対応 先日のレビュー対応 の修正。通信プロトコルの処理を実装するには想定したパケット (byte 列) をデコードしないといけない。そのために誤っているとすぐに panic する。開発しているときは既存の処理の振る舞いと競合してあちこちで panic してデバッグが容易ではなかった。そこで既存処理とは分割して先ずは実装した。その後、プロトコルの仕様と対応するパケットを理解してしまえば、どこを直せばよいか把握できているので既存の処理と共存させることはとくに難しくなかった。私の先入観であちこち変更しないといけないのでは？と思い込んでしまっていたのをレビューアの指摘で気付くことができた。感謝。
Add syncrepl (rfc-4533) consumer (persistent search) #447 これでレビュー対応を終えた。pr を送ってから2週間放置されていた。そこでレビューしてくれないかとお願いしたら2人のメンテナーがすぐにレビューしてくれた。これは 非同期検索 でのやり取りを経て私の信頼があがっていたためと思われる。この機能はお仕事の開発にも使う。ちょうどいま開発の佳境に際して花を添えるよいタイミングと言える。
進捗報告の資料作り 気付いたら来週は出張の週になる。月例報告のための資料を作っていないことに今日気付いて慌てて資料を作った。いまは開発の佳境の時期なので、開発方法論に新しいことを試しているわけでもないし、この1ヶ月のやったことの進捗を報告するだけ。内容は固まっていて資料を作るのはそんなに大変ではない。理想的なスケジュールだと9月上旬で開発完了を目指していたが、それは無理そうだと判断した。その次のイテレーションで完了できるように目指す。さらに追加でバッファのイテレーションももう1つある (と私が勝手に思っている) 。2つイテレーションを伸ばすと開発は1ヶ月の遅延となる。このぐらいのブレは私の中では許容範囲だけれども、一般の会社だと認められるのかどうか、開発マネジメントの機微によって分かれるのかもしれない。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。今週もよく働いたからバテバテ。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>これまでも慢性的に右足全般は悪かったのだけれども、今日は左足の張りがある (痛い) ところと右足の張りがある (痛い) ところが全然違うことに気付いた。トレーナーさんによるとさらに今日はいつもより上半身の腕も硬かったという話しだった。これから1ヶ月か、1ヶ月半ほどは開発の佳境で忙しくなる (座っている時間が長くなる) ので体調がよくなることはないと思う。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。普段通りなのでこの調子なら問題ない。&lt;/p>
&lt;h2 id="syncrepl-のレビュー対応">syncrepl のレビュー対応&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0804/#syncrepl-機能の-pr-の続き">先日のレビュー対応&lt;/a> の修正。通信プロトコルの処理を実装するには想定したパケット (byte 列) をデコードしないといけない。そのために誤っているとすぐに panic する。開発しているときは既存の処理の振る舞いと競合してあちこちで panic してデバッグが容易ではなかった。そこで既存処理とは分割して先ずは実装した。その後、プロトコルの仕様と対応するパケットを理解してしまえば、どこを直せばよいか把握できているので既存の処理と共存させることはとくに難しくなかった。私の先入観であちこち変更しないといけないのでは？と思い込んでしまっていたのをレビューアの指摘で気付くことができた。感謝。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/pull/447">Add syncrepl (rfc-4533) consumer (persistent search) #447&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これでレビュー対応を終えた。pr を送ってから2週間放置されていた。そこでレビューしてくれないかとお願いしたら2人のメンテナーがすぐにレビューしてくれた。これは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0703/#非同期の-ldap-検索の-api">非同期検索&lt;/a> でのやり取りを経て私の信頼があがっていたためと思われる。この機能はお仕事の開発にも使う。ちょうどいま開発の佳境に際して花を添えるよいタイミングと言える。&lt;/p>
&lt;h2 id="進捗報告の資料作り">進捗報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>気付いたら来週は出張の週になる。月例報告のための資料を作っていないことに今日気付いて慌てて資料を作った。いまは開発の佳境の時期なので、開発方法論に新しいことを試しているわけでもないし、この1ヶ月のやったことの進捗を報告するだけ。内容は固まっていて資料を作るのはそんなに大変ではない。理想的なスケジュールだと9月上旬で開発完了を目指していたが、それは無理そうだと判断した。その次のイテレーションで完了できるように目指す。さらに追加でバッファのイテレーションももう1つある (と私が勝手に思っている) 。2つイテレーションを伸ばすと開発は1ヶ月の遅延となる。このぐらいのブレは私の中では許容範囲だけれども、一般の会社だと認められるのかどうか、開発マネジメントの機微によって分かれるのかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>他山の転がる石</title><link>/diary/posts/2023/0728/</link><pubDate>Fri, 28 Jul 2023 13:41:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0728/</guid><description>23時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。昨日は早く帰ってきてまたオフィスに戻るつもりが、そのままゆっくり過ごしていたので休憩してた。
プレスリリース前のドキュメントチェック いよいよ来週に私が9ヶ月に渡って開発をマネジメントしてきたプロダクトのプレスリリースがあるらしい。4月末の段階でプレスリリースできる状態にはあったものの、足りない機能もあったし、展示会に出展して反応をみたり、営業さんとの調整もあったりで3ヶ月ほど時間を要した感じだ。発表されたプレスリリースを引用してうちの会社の事例紹介も書くつもり。まだまだ開発の課題はあるし、気を抜ける状況ではないが、いろんな歯車が噛み合ってきて、期待した未来になるよう、その方向にモノゴトが収束しているようにみえる。私にとっては結果はもう既定路線になっていて、あとは自分がどれだけがんばれるかでその品質が変わるだけの状況になりつつある。
開発においても「ラストワンマイル」に入りつつあるし、私の体力があと半年ぐらいもてばそれでいいんじゃないかと思う。まだまだ先は長いのだけど、終わりがみえてきて、ラストスパートをがんばっていこうといった心境になっている。
ビッグモーター問題の考察 先日 ビッグモーターの記者会見 をみた。そのときに元幹部社員で youtube に動画をあげている方が副社長である息子について言及していた。その後の報道もみていてその真偽も明らかになりつつあるので動画も貼っておく。
たまたま次の記事をみて、その副社長の line のスクリーンショットが公開されていた。
公開！ワンマン経営の果てに…ビッグモーター「兼重前社長親子の大豪邸」と戦慄の「罵倒LINE」 これをみていて思ったことの1つは「権力は腐敗する」の典型例なのだろうと思う。社長の息子というだけで、苦労も実績もない中で経営者になってしまって、権力を振るううちに度が過ぎてしまったのではないかと思えた。言い方を変えると、この副社長も社長の息子として生まれて不幸だった側面があるようにも思えた。普通の人は社内の人間関係を築くのに葛藤や逡巡を積み重ねて経験を増やしていくところが、社長の息子として特別扱いされるうちに分からなくなってしまったのではないかと推測する。
以前 dmm の亀山さんがこんなことを言っていた。
権力のもっとも上手い使い方は「持ってても使わない」こと。
「権力者の横暴」についてどう思いますか――DMM亀山会長に聞いてみた
私も過去にメディア力のコントロールが難しいことに気付いたことがある。会社で大きな成果をあげると、途端に周りが忖度し始めて普通の発言が周りに大きな影響力を与えたり、意図しない結果をもたらすことに気付いた。そうなったらできることは「発言しない」か「辞める」かの2択になる。亀山さんが仰っていることは前者のやり方に近いものと推測するが、権力をもってしまった時点でとても扱いが難しいことを自覚するのが大事だと思えた。</description><content>&lt;p>23時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。昨日は早く帰ってきてまたオフィスに戻るつもりが、そのままゆっくり過ごしていたので休憩してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プレスリリース前のドキュメントチェック">プレスリリース前のドキュメントチェック&lt;/h2>
&lt;p>いよいよ来週に私が9ヶ月に渡って開発をマネジメントしてきたプロダクトのプレスリリースがあるらしい。4月末の段階でプレスリリースできる状態にはあったものの、足りない機能もあったし、展示会に出展して反応をみたり、営業さんとの調整もあったりで3ヶ月ほど時間を要した感じだ。発表されたプレスリリースを引用してうちの会社の事例紹介も書くつもり。まだまだ開発の課題はあるし、気を抜ける状況ではないが、いろんな歯車が噛み合ってきて、期待した未来になるよう、その方向にモノゴトが収束しているようにみえる。私にとっては結果はもう既定路線になっていて、あとは自分がどれだけがんばれるかでその品質が変わるだけの状況になりつつある。&lt;/p>
&lt;p>開発においても「ラストワンマイル」に入りつつあるし、私の体力があと半年ぐらいもてばそれでいいんじゃないかと思う。まだまだ先は長いのだけど、終わりがみえてきて、ラストスパートをがんばっていこうといった心境になっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ビッグモーター問題の考察">ビッグモーター問題の考察&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0725/#ビッグモーターの記者会見">ビッグモーターの記者会見&lt;/a> をみた。そのときに元幹部社員で youtube に動画をあげている方が副社長である息子について言及していた。その後の報道もみていてその真偽も明らかになりつつあるので動画も貼っておく。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/W7CXsB5kmzo" allowfullscreen title="ビッグモーターの保険金不正請求問題がおきた本当の理由を元社員が解説します！">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>たまたま次の記事をみて、その副社長の line のスクリーンショットが公開されていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://friday.kodansha.co.jp/article/324024">公開！ワンマン経営の果てに…ビッグモーター「兼重前社長親子の大豪邸」と戦慄の「罵倒LINE」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これをみていて思ったことの1つは「権力は腐敗する」の典型例なのだろうと思う。社長の息子というだけで、苦労も実績もない中で経営者になってしまって、権力を振るううちに度が過ぎてしまったのではないかと思えた。言い方を変えると、この副社長も社長の息子として生まれて不幸だった側面があるようにも思えた。普通の人は社内の人間関係を築くのに葛藤や逡巡を積み重ねて経験を増やしていくところが、社長の息子として特別扱いされるうちに分からなくなってしまったのではないかと推測する。&lt;/p>
&lt;p>以前 dmm の亀山さんがこんなことを言っていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>権力のもっとも上手い使い方は「持ってても使わない」こと。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bunshun.jp/articles/-/6711">「権力者の横暴」についてどう思いますか――DMM亀山会長に聞いてみた&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私も過去にメディア力のコントロールが難しいことに気付いたことがある。会社で大きな成果をあげると、途端に周りが忖度し始めて普通の発言が周りに大きな影響力を与えたり、意図しない結果をもたらすことに気付いた。そうなったらできることは「発言しない」か「辞める」かの2択になる。亀山さんが仰っていることは前者のやり方に近いものと推測するが、権力をもってしまった時点でとても扱いが難しいことを自覚するのが大事だと思えた。&lt;/p></content></item><item><title>ここから1ヶ月は開発に集中</title><link>/diary/posts/2023/0726/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2023 09:07:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0726/</guid><description>1時半に寝て3時半に起きて6時に起きて7時に起きた。昨日はビッグモーターさんの記者会見をみて、ネット上の記事を読んだりしていて夜更しした。
差分比較の処理 非機能要件である 差分比較のための機能 の開発をこのマイルストーンでやってしまう。なるべくメンバーにはアプリケーションのメイン機能を開発してもらって、非機能要件のようなサブ機能を私が作ってサポートしていく。今日は既存のコードを読んで設計したり、調査のためのコードを書いて振る舞いを確認したりしていた。いくつか詳細は残っているけれど、概ねいけそうかなというところまでやって一区切りつけて一旦手を止めて、メンバーの issue やブランチを眺めたりしていた。
法要の調整 今週末に父の初盆がある。準備の状況を母と連絡してやり取りしていた。土・日・月と帰って、月曜日は実家でリモートワークしようと思う。ジモティー検索 してオフィスに使えそうなものがあれば持って帰ろうと考えていたが、そんなうまくはいかないようだ。出品されているものの中にはもう売り切れているのか？問い合わせても返信が返ってこないものや先着で売り切れてしまったものもある。ジモティーはたまにみて気長に探すのでちょうどよいと思う。</description><content>&lt;p>1時半に寝て3時半に起きて6時に起きて7時に起きた。昨日はビッグモーターさんの記者会見をみて、ネット上の記事を読んだりしていて夜更しした。&lt;/p>
&lt;h2 id="差分比較の処理">差分比較の処理&lt;/h2>
&lt;p>非機能要件である &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0720/#差分比較のための機能">差分比較のための機能&lt;/a> の開発をこのマイルストーンでやってしまう。なるべくメンバーにはアプリケーションのメイン機能を開発してもらって、非機能要件のようなサブ機能を私が作ってサポートしていく。今日は既存のコードを読んで設計したり、調査のためのコードを書いて振る舞いを確認したりしていた。いくつか詳細は残っているけれど、概ねいけそうかなというところまでやって一区切りつけて一旦手を止めて、メンバーの issue やブランチを眺めたりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="法要の調整">法要の調整&lt;/h2>
&lt;p>今週末に父の初盆がある。準備の状況を母と連絡してやり取りしていた。土・日・月と帰って、月曜日は実家でリモートワークしようと思う。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0723/#ジモティー検索">ジモティー検索&lt;/a> してオフィスに使えそうなものがあれば持って帰ろうと考えていたが、そんなうまくはいかないようだ。出品されているものの中にはもう売り切れているのか？問い合わせても返信が返ってこないものや先着で売り切れてしまったものもある。ジモティーはたまにみて気長に探すのでちょうどよいと思う。&lt;/p></content></item><item><title>マイルストーン終了直前の余裕</title><link>/diary/posts/2023/0724/</link><pubDate>Mon, 24 Jul 2023 17:11:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0724/</guid><description>0時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。足のしびれは治ったみたい。
マイルストーン終了直前の issue 整理 明日の火曜日がマイルストーン終了日でインフラ系や外部ライブラリの重たい issue は一通り完了したのでプロダクトの方に注力できるようになった。自分の issue よりもメンバーの issue や次マイルストーンの issue の整理などを主にしていた。自分の issue をやるよりも、メンバーやチームのサポート系の方に注力しようと思ってプロジェクトマネジメント的なところの作業をしていた。自分が開発や調査をやり始めると、どうしても注意力や認知を issue の方に取られてしまって全体を眺めたり管理したりといった側面が疎かになる気がする。会議を減らして自分の時間を増やしても、メンバーの都合でサポートする機会をみていないといけないのでこのバランスを取るのはなかなか難しいなと思う。少し時間的な余裕をもった方がよいかなといったことも思わないでもない。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。足のしびれは治ったみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="マイルストーン終了直前の-issue-整理">マイルストーン終了直前の issue 整理&lt;/h2>
&lt;p>明日の火曜日がマイルストーン終了日でインフラ系や外部ライブラリの重たい issue は一通り完了したのでプロダクトの方に注力できるようになった。自分の issue よりもメンバーの issue や次マイルストーンの issue の整理などを主にしていた。自分の issue をやるよりも、メンバーやチームのサポート系の方に注力しようと思ってプロジェクトマネジメント的なところの作業をしていた。自分が開発や調査をやり始めると、どうしても注意力や認知を issue の方に取られてしまって全体を眺めたり管理したりといった側面が疎かになる気がする。会議を減らして自分の時間を増やしても、メンバーの都合でサポートする機会をみていないといけないのでこのバランスを取るのはなかなか難しいなと思う。少し時間的な余裕をもった方がよいかなといったことも思わないでもない。&lt;/p></content></item><item><title>会議の趨勢</title><link>/diary/posts/2023/0712/</link><pubDate>Wed, 12 Jul 2023 09:40:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0712/</guid><description>前日に飲みに行ってきて1時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きた。移動日であまり眠れていなかったのと夜遅くまで飲みに行っていたせいか、朝からどっと疲れた印象があった。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の8回目。前回の進捗報告はこちら 。
今回はあまり大きな話題がなかったのと、いま機能開発の真っ只中なので報告もシンプルなもので済む。前月に導入した新しい取り組みをおさらいしつつ、それらが1ヶ月を経てどのような状況になっているかを共有することにした。前月は新しい取り組みを始めたからいろいろツッコミが出るかな？と期待したらほとんど出なくてやや消化不良だった。今回は逆に前月と大きな取り組みの違いもなく、淡々とやってますよ、進捗はまぁまぁですよみたいな共有だったのに報告後の雑談は盛り上がった。会議の趨勢は未だに読めない。
いずれにせよ、開発はこれからの1ヶ月が正念場になる。私も積極的に開発に介入するし、私がやらないといけない issue もいくつかある。人に張りついて指導していると自分の作業がまったく進められない。なので、指導していない時間に自分の作業を進める取り組みをそろそろ始めていく必要もある。心技体は悪くないのでまぁ大丈夫だろうとみている。</description><content>&lt;p>前日に飲みに行ってきて1時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きた。移動日であまり眠れていなかったのと夜遅くまで飲みに行っていたせいか、朝からどっと疲れた印象があった。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の8回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0614/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>今回はあまり大きな話題がなかったのと、いま機能開発の真っ只中なので報告もシンプルなもので済む。前月に導入した新しい取り組みをおさらいしつつ、それらが1ヶ月を経てどのような状況になっているかを共有することにした。前月は新しい取り組みを始めたからいろいろツッコミが出るかな？と期待したらほとんど出なくてやや消化不良だった。今回は逆に前月と大きな取り組みの違いもなく、淡々とやってますよ、進捗はまぁまぁですよみたいな共有だったのに報告後の雑談は盛り上がった。会議の趨勢は未だに読めない。&lt;/p>
&lt;p>いずれにせよ、開発はこれからの1ヶ月が正念場になる。私も積極的に開発に介入するし、私がやらないといけない issue もいくつかある。人に張りついて指導していると自分の作業がまったく進められない。なので、指導していない時間に自分の作業を進める取り組みをそろそろ始めていく必要もある。心技体は悪くないのでまぁ大丈夫だろうとみている。&lt;/p></content></item><item><title>定例会議とそのプラクティス</title><link>/diary/posts/2023/0711/</link><pubDate>Tue, 11 Jul 2023 09:11:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0711/</guid><description>22時に寝て1時半に起きて3時半に起きた。それからお風呂入って準備して始発の新幹線に乗った。いつもは夜通し起きているけど、今日は夜に雑談会があるので寝ておくことにした。
新しいやり方で1ヶ月が経過した定例会議 一ヶ月前の定例会議 は変更したばかりで手探りな状況ではあったが、今回は3つのマイルストーンをこなし、チームメンバーも新しいやり方に慣れてきたと言える。いまのところ、開発の情報共有でメンバーが困っているようにはみえない。しかし、タイムボックスの始めと終わりが生産性が上がるといったマイルストーンを短くした成果もあまりみえない。可もなく不可もなくといったところかな。悪いわけではない。
一方で6月末に私が休暇をとったり社員旅行があったりしてその分の業務時間が3日ほど少なかったことが最も大きく影響したと言うべきかもしれない。私は終わってみれば2週間で1つの issue しか fix していなくて、これまでは10以上 fix しているので、今回のマイルストーンの成果がいまいちにみえるのは私が最も働いていないといった方が正しい。いろいろ手掛けてはいるのだけど、調整のタイミングが悪くて fix しなかったという状況がある。それも含めて次の1ヶ月をピークにもっていく開発のメリハリではある。これまでの1ヶ月の進捗をみてメンバーにも3ヶ月でいま想定している機能開発を終わらせるよと共有した。
私が作業するなら余裕でこなせる作業量だけど、実際に作業するのは私じゃなくてメンバーが担当する。今後もメンバーの進捗を注視しながらサポートしていくことになる。他人の進捗をコミットするのはなかなか難しいという思いを抱きながらサポートしていく。
コパイロツトさんと雑談 準備を経て 19時半から南青山のオフィスで雑談してきた。いろいろ準備していったが、モニターが大き過ぎて画面共有しても文字がよくみえなかったり macbook の操作がやりにくかったりして資料はほとんど使わずに雑談してきた。コパイロツトさんはプロジェクトマネジメントそのものをやっているわけではなく、プロジェクトリーダーの意思決定を支援するための取り組みをしているというユニークな業務を提供している。スクラムで例えると、スクラムマスターよりも代理プロダクトオーナー (Proxy Product Owner) に近いという。
How to Succeed as a Proxy Product Owner 定例会議をうまくやればプロジェクトがうまくいくという信念のもと SuperGoodMeetings を提供している。ツールを正しく使ってもらえると意図した通りにうまくいくのだが、問題はツールをそもそも使ってくれないユーザーやチームをどう導くかというところで苦労されているように思えた。これは課題管理システムを使ってくれないという私の問題意識とも通じる。ツールを使いこなすには文章を書くことが重要で、文章を書けない人たちが一定数いるという事実を受け入れて、どのような取り組みをしていくか？これも課題管理と共通の問題であるように思える。課題管理の話しをして背景や意図が通じる人は少ないだけに、その価値観を共有できるというのは稀な機会であった。また 日本ナレッジ・マネジメント学会 という学会があることを教えていただいた。後日加入してみようと思う。
19時半から21時ぐらいまでオフィスで雑談して、その後23時半ぐらいまで飲みに行ってきた。楽しかった。</description><content>&lt;p>22時に寝て1時半に起きて3時半に起きた。それからお風呂入って準備して始発の新幹線に乗った。いつもは夜通し起きているけど、今日は夜に雑談会があるので寝ておくことにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="新しいやり方で1ヶ月が経過した定例会議">新しいやり方で1ヶ月が経過した定例会議&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0613/#新しい定例会議の初日">一ヶ月前の定例会議&lt;/a> は変更したばかりで手探りな状況ではあったが、今回は3つのマイルストーンをこなし、チームメンバーも新しいやり方に慣れてきたと言える。いまのところ、開発の情報共有でメンバーが困っているようにはみえない。しかし、タイムボックスの始めと終わりが生産性が上がるといったマイルストーンを短くした成果もあまりみえない。可もなく不可もなくといったところかな。悪いわけではない。&lt;/p>
&lt;p>一方で6月末に私が休暇をとったり社員旅行があったりしてその分の業務時間が3日ほど少なかったことが最も大きく影響したと言うべきかもしれない。私は終わってみれば2週間で1つの issue しか fix していなくて、これまでは10以上 fix しているので、今回のマイルストーンの成果がいまいちにみえるのは私が最も働いていないといった方が正しい。いろいろ手掛けてはいるのだけど、調整のタイミングが悪くて fix しなかったという状況がある。それも含めて次の1ヶ月をピークにもっていく開発のメリハリではある。これまでの1ヶ月の進捗をみてメンバーにも3ヶ月でいま想定している機能開発を終わらせるよと共有した。&lt;/p>
&lt;p>私が作業するなら余裕でこなせる作業量だけど、実際に作業するのは私じゃなくてメンバーが担当する。今後もメンバーの進捗を注視しながらサポートしていくことになる。他人の進捗をコミットするのはなかなか難しいという思いを抱きながらサポートしていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="コパイロツトさんと雑談">コパイロツトさんと雑談&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0709/#課題管理の雑談会へ向けての準備">準備を経て&lt;/a> 19時半から南青山のオフィスで雑談してきた。いろいろ準備していったが、モニターが大き過ぎて画面共有しても文字がよくみえなかったり macbook の操作がやりにくかったりして資料はほとんど使わずに雑談してきた。コパイロツトさんはプロジェクトマネジメントそのものをやっているわけではなく、プロジェクトリーダーの意思決定を支援するための取り組みをしているというユニークな業務を提供している。スクラムで例えると、スクラムマスターよりも代理プロダクトオーナー (Proxy Product Owner) に近いという。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://medium.com/serious-scrum/how-to-succeed-as-a-proxy-product-owner-364c655d20b8">How to Succeed as a Proxy Product Owner&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>定例会議をうまくやればプロジェクトがうまくいくという信念のもと &lt;a href="https://supergoodmeetings.com/">SuperGoodMeetings&lt;/a> を提供している。ツールを正しく使ってもらえると意図した通りにうまくいくのだが、問題はツールをそもそも使ってくれないユーザーやチームをどう導くかというところで苦労されているように思えた。これは課題管理システムを使ってくれないという私の問題意識とも通じる。ツールを使いこなすには文章を書くことが重要で、文章を書けない人たちが一定数いるという事実を受け入れて、どのような取り組みをしていくか？これも課題管理と共通の問題であるように思える。課題管理の話しをして背景や意図が通じる人は少ないだけに、その価値観を共有できるというのは稀な機会であった。また &lt;a href="https://kmsj.org/">日本ナレッジ・マネジメント学会&lt;/a> という学会があることを教えていただいた。後日加入してみようと思う。&lt;/p>
&lt;p>19時半から21時ぐらいまでオフィスで雑談して、その後23時半ぐらいまで飲みに行ってきた。楽しかった。&lt;/p></content></item><item><title>メリハリの付け直し</title><link>/diary/posts/2023/0613/</link><pubDate>Tue, 13 Jun 2023 04:21:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0613/</guid><description>23時ぐらいまで作業して、1時から2時ぐらいまで仮眠した。いつも通り普通に寝ないで始発の新幹線に乗って寝てた。寝ていて体があちこち痛くて、月に1回ではあるけどこの生活を続けるのもよくないかもなと思い始めた。
新しい定例会議の初日 6月から新しい開発がスタートして 新しい定例会議の進め方 に変更した。ふりかえりと情報共有の定例を1時間に詰め込むので時間が足りないかも？と時間を意識しながら進めた。その甲斐もあってか、ちょうどぴったり1時間におさまった。これも一種のパーキンソンの法則のようなものが働いているのかもしれない。
仕事は、完成までに利用可能な時間を使い果たすように拡大していく
パーキンソンの法則
メンバーが2人なので機能開発が2つずつ並行に進む。1つは開発が完了し、もう1つも大半は完了している。完了できなかったことは残念だが、私からみても着実にステップアップしているのでそれほど問題視していない。ドッグフードテスト の導入も完了こそしなかったが、これも社内インフラの都合や管理者の工数を調整してもらったりするので着実に進捗しているのであれば、それほど厳密にスケジュール管理しなくてよいのかもしれない。
イテレーション開発のルール的には優先度を付けた issue はそのイテレーション内でやり切るという目標をもつように促している。但し、まだ開発の序盤であるので現時点ではそれほど重要ではない。これも1つのメリハリだとみなすこともできる。また様々な状況の変化や調整をしながら期限を意識して働くのは一定のスキルと自律的な行動を取れる開発者に限られる。
なんのために働くかの答えを見い出せていない若い人にそれを求めるのもまた違うなと思えて、この状況を作り出しているのは、働く目的そのものを導くようなリーダーシップを取れていない私自身の責任だと実感した。つまり私が自身の規律を緩めているのがメンバーに伝わって、結果的にスケジュールを守ろうとする最後の底力を支えられていないと思えた。開発の仕切り直しに私自身も切り替えていかないといけない。
厄介なインフラの問題 x 2 ちょうどインフラに関する、特定の状況においてパフォーマンスが劇的に劣化したり、意図しない振る舞いをしたりする事象を2つ確認している。これこそ私が面倒をみる issue だなと思って着手した。m2 macbook はこういったインフラの再現環境を作るのに向いていない。2022年に virtualbox 7.0 で m1/m2 に対応したという changelog があるけど、少し前にインストールしようとするとエラーになって動かなくて諦めた。
macOS host: Providing a Developer Preview package for systems with an Apple silicon CPU. This is unsupported work in progress, and is known to have very modest performance.
Changelog for VirtualBox 7.0
アプリケーションのコンテナイメージも、現時点では amd64 向けにしか提供していないため、どのみちコンテナでの検証が必要になったら m2 macbook では動作させられない。そういう厄介な issue を抱えた。帰ったらオフィスのデスクトップマシンで再現環境を作るところから始める。</description><content>&lt;p>23時ぐらいまで作業して、1時から2時ぐらいまで仮眠した。いつも通り普通に寝ないで始発の新幹線に乗って寝てた。寝ていて体があちこち痛くて、月に1回ではあるけどこの生活を続けるのもよくないかもなと思い始めた。&lt;/p>
&lt;h2 id="新しい定例会議の初日">新しい定例会議の初日&lt;/h2>
&lt;p>6月から新しい開発がスタートして &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0607/">新しい定例会議の進め方&lt;/a> に変更した。ふりかえりと情報共有の定例を1時間に詰め込むので時間が足りないかも？と時間を意識しながら進めた。その甲斐もあってか、ちょうどぴったり1時間におさまった。これも一種のパーキンソンの法則のようなものが働いているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>仕事は、完成までに利用可能な時間を使い果たすように拡大していく&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://asana.com/ja/resources/parkinsons-law">パーキンソンの法則&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>メンバーが2人なので機能開発が2つずつ並行に進む。1つは開発が完了し、もう1つも大半は完了している。完了できなかったことは残念だが、私からみても着実にステップアップしているのでそれほど問題視していない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0526/#ドッグフードテストと運用談義">ドッグフードテスト&lt;/a> の導入も完了こそしなかったが、これも社内インフラの都合や管理者の工数を調整してもらったりするので着実に進捗しているのであれば、それほど厳密にスケジュール管理しなくてよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>イテレーション開発のルール的には優先度を付けた issue はそのイテレーション内でやり切るという目標をもつように促している。但し、まだ開発の序盤であるので現時点ではそれほど重要ではない。これも1つのメリハリだとみなすこともできる。また様々な状況の変化や調整をしながら期限を意識して働くのは一定のスキルと自律的な行動を取れる開発者に限られる。&lt;/p>
&lt;p>なんのために働くかの答えを見い出せていない若い人にそれを求めるのもまた違うなと思えて、この状況を作り出しているのは、働く目的そのものを導くようなリーダーシップを取れていない私自身の責任だと実感した。つまり私が自身の規律を緩めているのがメンバーに伝わって、結果的にスケジュールを守ろうとする最後の底力を支えられていないと思えた。開発の仕切り直しに私自身も切り替えていかないといけない。&lt;/p>
&lt;h2 id="厄介なインフラの問題-x-2">厄介なインフラの問題 x 2&lt;/h2>
&lt;p>ちょうどインフラに関する、特定の状況においてパフォーマンスが劇的に劣化したり、意図しない振る舞いをしたりする事象を2つ確認している。これこそ私が面倒をみる issue だなと思って着手した。m2 macbook はこういったインフラの再現環境を作るのに向いていない。2022年に virtualbox 7.0 で m1/m2 に対応したという changelog があるけど、少し前にインストールしようとするとエラーになって動かなくて諦めた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>macOS host: Providing a Developer Preview package for systems with an Apple silicon CPU. This is unsupported work in progress, and is known to have very modest performance.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.virtualbox.org/wiki/Changelog-7.0">Changelog for VirtualBox 7.0&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>アプリケーションのコンテナイメージも、現時点では amd64 向けにしか提供していないため、どのみちコンテナでの検証が必要になったら m2 macbook では動作させられない。そういう厄介な issue を抱えた。帰ったらオフィスのデスクトップマシンで再現環境を作るところから始める。&lt;/p></content></item><item><title>ぼくのかんがえたさいきょうの定例会議</title><link>/diary/posts/2023/0607/</link><pubDate>Wed, 07 Jun 2023 18:48:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0607/</guid><description>1時に寝て何度か起きて8時に起きた。昨日ブログを書き終えてほっとしたのか、珍しく寝坊した。
課題管理の定例会議の進め方 5月31日から 新しい開発がスタート していてイテレーションを2週間に、そして定例会議も同様に隔週とした。その狙いは先日の日記に書いてあるが、これまで毎週やっていた定例会議の進め方はあわないので新規に会議の進め方を刷新した。これまでふりかえりと定例会議を別にやっていたのを1つにした。またふりかえりの会議のときに、ふりかえり作業そのものもやっていたのを、定例までに事前にメンバーがそれぞれやってきて、結果を定例のときに共有しようというやり方に改めた。ネガティブなふりかえりは発生時点で課題管理システムに登録してフィルター可能というのがアピールポイント。いまチームのメンバーが3人なのでこれでも会議は1時間でおさまる見積もり。メンバーが増えたらふりかえりと定例は別の時間にわけてやるかな？会議時間が長くなるとダレるので1つの会議は1時間以内で締めるというのは徹底したい。
現マイルストーンのふりかえり (目安時間: 25分) fun/done/learn を使ったポジティブなふりかえり で共有 ネガティブなふりかえりは課題管理システムに Postmortem ラベルを付与して issue 登録したものを共有 次マイルストーンでやることの確認 (目安時間: 25分) 課題管理システムにある次マイルストーンでフィルターした issue を共有 issue になっていないもので聞きたいことや分からないことを聞く (目安時間: 10分) メンバーが自由に意見を表明 雑談 (余り時間) メンバーが自由に雑談 事前準備を済ましてから、スクラムでいうところの、レトロスペクティブとプランニングを同時にやるといったもの。実践としてうまくいくかどうか、今回の開発で試してみる。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて8時に起きた。昨日ブログを書き終えてほっとしたのか、珍しく寝坊した。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理の定例会議の進め方">課題管理の定例会議の進め方&lt;/h2>
&lt;p>5月31日から &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0530/#落ち穂拾いの終了">新しい開発がスタート&lt;/a> していてイテレーションを2週間に、そして定例会議も同様に隔週とした。その狙いは先日の日記に書いてあるが、これまで毎週やっていた定例会議の進め方はあわないので新規に会議の進め方を刷新した。これまでふりかえりと定例会議を別にやっていたのを1つにした。またふりかえりの会議のときに、ふりかえり作業そのものもやっていたのを、定例までに事前にメンバーがそれぞれやってきて、結果を定例のときに共有しようというやり方に改めた。ネガティブなふりかえりは発生時点で課題管理システムに登録してフィルター可能というのがアピールポイント。いまチームのメンバーが3人なのでこれでも会議は1時間でおさまる見積もり。メンバーが増えたらふりかえりと定例は別の時間にわけてやるかな？会議時間が長くなるとダレるので1つの会議は1時間以内で締めるというのは徹底したい。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>現マイルストーンのふりかえり (目安時間: 25分)
&lt;ol>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1129/">fun/done/learn を使ったポジティブなふりかえり&lt;/a> で共有&lt;/li>
&lt;li>ネガティブなふりかえりは課題管理システムに &lt;code>Postmortem&lt;/code> ラベルを付与して issue 登録したものを共有&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>次マイルストーンでやることの確認 (目安時間: 25分)
&lt;ol>
&lt;li>課題管理システムにある次マイルストーンでフィルターした issue を共有&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>issue になっていないもので聞きたいことや分からないことを聞く (目安時間: 10分)
&lt;ol>
&lt;li>メンバーが自由に意見を表明&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>雑談 (余り時間)
&lt;ol>
&lt;li>メンバーが自由に雑談&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>事前準備を済ましてから、スクラムでいうところの、レトロスペクティブとプランニングを同時にやるといったもの。実践としてうまくいくかどうか、今回の開発で試してみる。&lt;/p></content></item><item><title>落ち穂を拾い集めて課題管理を促す</title><link>/diary/posts/2023/0530/</link><pubDate>Tue, 30 May 2023 08:42:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0530/</guid><description>2時に寝て何度か起きて7時に起きた。能の本を読みながら寝落ちした。
落ち穂拾いの終了 4月末にリリースしてその後 GW に入って、5月は「落ち穂拾い」として 開発全体のふりかえり をやったり、次の開発の要件を整理 したりしていた。ドッグフードテスト の導入もまだ作業中ではあるが、社内のシステム管理者にも協力していただいて進めている。私の作業でも十分な余裕をもって次の準備につなげることができたので開発の区切りで1ヶ月ぐらい準備期間があることはよいように思える。経営者はもっと働かせたがるかもしれないが。
これまでの開発は定例会議も 1on1 も毎週行ってきたが、次の開発ではこれらの会議を隔週にしてみる。口頭による同期コミュニケーションのコストを減らし、より開発そのものに時間を割いて注力できるようにする。もしかしたら、これによって私も開発に参加する時間を作りやすくなるかもしれない。もう1つ 必要なときに必要な人とすぐに話す (会議の日まで待たない) という狙いがある。毎週会議があると、すぐ聞けばよいことを次の会議まで待ってしまうということがある。私もある。私ですら待つときがあるのだからおそらくメンバーにもそうしてしまうことがあると推測する。会議の頻度を下げることでこの待ち時間を削減して即時問い合わせ、即時解決するといったコミュニケーションに移行していきたいという狙いがある。開発者の自律性を高めるためにはこういった取り組みも必要だと思える。もっと言えば、毎週会議しないと情報共有できないというのは開発者を子ども扱いして堕落させるのではないかと考える。実際に意図したようにうまくいくかどうかはやってみてから考える。
うちの開発メンバーは半年前より見違えて課題管理に習熟したので次の開発がどうなるかが本当に楽しみだ。</description><content>&lt;p>2時に寝て何度か起きて7時に起きた。能の本を読みながら寝落ちした。&lt;/p>
&lt;h2 id="落ち穂拾いの終了">落ち穂拾いの終了&lt;/h2>
&lt;p>4月末にリリースしてその後 GW に入って、5月は「落ち穂拾い」として &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0516/#半年間の開発のふりかえり">開発全体のふりかえり&lt;/a> をやったり、&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0518/#開発課題の打ち合わせ">次の開発の要件を整理&lt;/a> したりしていた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0526/#ドッグフードテストと運用談義">ドッグフードテスト&lt;/a> の導入もまだ作業中ではあるが、社内のシステム管理者にも協力していただいて進めている。私の作業でも十分な余裕をもって次の準備につなげることができたので開発の区切りで1ヶ月ぐらい準備期間があることはよいように思える。経営者はもっと働かせたがるかもしれないが。&lt;/p>
&lt;p>これまでの開発は定例会議も 1on1 も毎週行ってきたが、次の開発ではこれらの会議を隔週にしてみる。口頭による同期コミュニケーションのコストを減らし、より開発そのものに時間を割いて注力できるようにする。もしかしたら、これによって私も開発に参加する時間を作りやすくなるかもしれない。もう1つ &lt;strong>必要なときに必要な人とすぐに話す (会議の日まで待たない)&lt;/strong> という狙いがある。毎週会議があると、すぐ聞けばよいことを次の会議まで待ってしまうということがある。私もある。私ですら待つときがあるのだからおそらくメンバーにもそうしてしまうことがあると推測する。会議の頻度を下げることでこの待ち時間を削減して即時問い合わせ、即時解決するといったコミュニケーションに移行していきたいという狙いがある。開発者の自律性を高めるためにはこういった取り組みも必要だと思える。もっと言えば、毎週会議しないと情報共有できないというのは開発者を子ども扱いして堕落させるのではないかと考える。実際に意図したようにうまくいくかどうかはやってみてから考える。&lt;/p>
&lt;p>うちの開発メンバーは半年前より見違えて課題管理に習熟したので次の開発がどうなるかが本当に楽しみだ。&lt;/p></content></item><item><title>開発の隙間の終わり</title><link>/diary/posts/2023/0526/</link><pubDate>Fri, 26 May 2023 08:45:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0526/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。23時に帰ってきて一昨日にお土産にもらったロールケーキだけ食べてしまった。あかんねんけど、おいしかった。
ドッグフードテストと運用談義 リリースしたばかりのプロダクトを社内に導入するべくインフラ作業をしている。社内の管理者が運用を考慮していくつか質問がくる中で、開発側としても運用の考慮の足りないところがあったりして、実運用における不測の自体に対する運用を想定しておく必要がある。こういうやり取り自体が、開発者だけでは得られない知見なので貴重と言える。追加の検証をして、場合によってはなんらかの機能を作ったりする可能性もある。
ドッグフードテストは本当によく出来た仕組みだと思っていて、仮になにか大きな障害が発生してもそれはお客さんのところで発生する前に自社でみつけられればよかったと考えられる。もちろん障害がなければそれはそれで構わない。障害が発生してもしなくてもどちらも開発にとって大きな資産となる。いわゆる win-win のような関係と言える。開発視点から言えばドッグフードテストを行うと決めた時点でうちらはすでに勝っていると言えよう。
プロダクト説明会 毎週やっているチーム勉強会の時間を使って社内向けにプロダクトの説明会を行った。リリースを終えて、その後のドキュメント作りやパッケージングの最適化なども行えた。インフラは十分に機能しているし、ドキュメントも一通り揃っていて、機能はまだまだ足りないけれど、プロダクトとしての体裁はうまくまとまっていると自画自賛している。リソースをかけた分だけスケールするといった開発体制に変化しつつある。おそらく私がマネージャーとして必要なのもあと3-6ヶ月といったところではないか？重要なことは 開発方法論/開発ガイド に書いてあるし、課題管理 + イテレーション開発は特別なことをしなくてもうまくいくことも立証された。メンバーが私と同じように振る舞えば誰でもマネジメントはできるはずである。
来週からは次開発のマイルストーンに入っていく。メンバーが成長して私のマネジメント工数が減るようになってくれば、私も開発に入って下支えすればいいと考えている。まずは3ヶ月でどのぐらいの追加の機能開発が出来ていくのかを見定めたい。
開発合宿の日程確定 そろそろ宿を予約しないといけない。冬の開発合宿 の予定を2024年3月1-3日に決めた。現時点で参加者は4名確定していて、前向きに検討してくれている人が3名いる。昨年が4名だったので倍増して今年は8名程で行ければいいなと希望をもっている。不特定多数に声をかけられるほどキャパシティはないけど、もう3人ぐらい声をかけてもよさそう。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。23時に帰ってきて一昨日にお土産にもらったロールケーキだけ食べてしまった。あかんねんけど、おいしかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ドッグフードテストと運用談義">ドッグフードテストと運用談義&lt;/h2>
&lt;p>リリースしたばかりのプロダクトを社内に導入するべくインフラ作業をしている。社内の管理者が運用を考慮していくつか質問がくる中で、開発側としても運用の考慮の足りないところがあったりして、実運用における不測の自体に対する運用を想定しておく必要がある。こういうやり取り自体が、開発者だけでは得られない知見なので貴重と言える。追加の検証をして、場合によってはなんらかの機能を作ったりする可能性もある。&lt;/p>
&lt;p>ドッグフードテストは本当によく出来た仕組みだと思っていて、仮になにか大きな障害が発生してもそれはお客さんのところで発生する前に自社でみつけられればよかったと考えられる。もちろん障害がなければそれはそれで構わない。障害が発生してもしなくてもどちらも開発にとって大きな資産となる。いわゆる win-win のような関係と言える。開発視点から言えばドッグフードテストを行うと決めた時点でうちらはすでに勝っていると言えよう。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロダクト説明会">プロダクト説明会&lt;/h2>
&lt;p>毎週やっているチーム勉強会の時間を使って社内向けにプロダクトの説明会を行った。リリースを終えて、その後のドキュメント作りやパッケージングの最適化なども行えた。インフラは十分に機能しているし、ドキュメントも一通り揃っていて、機能はまだまだ足りないけれど、プロダクトとしての体裁はうまくまとまっていると自画自賛している。リソースをかけた分だけスケールするといった開発体制に変化しつつある。おそらく私がマネージャーとして必要なのもあと3-6ヶ月といったところではないか？重要なことは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0524/#開発方法論開発ガイドの更新">開発方法論/開発ガイド&lt;/a> に書いてあるし、課題管理 + イテレーション開発は特別なことをしなくてもうまくいくことも立証された。メンバーが私と同じように振る舞えば誰でもマネジメントはできるはずである。&lt;/p>
&lt;p>来週からは次開発のマイルストーンに入っていく。メンバーが成長して私のマネジメント工数が減るようになってくれば、私も開発に入って下支えすればいいと考えている。まずは3ヶ月でどのぐらいの追加の機能開発が出来ていくのかを見定めたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発合宿の日程確定">開発合宿の日程確定&lt;/h2>
&lt;p>そろそろ宿を予約しないといけない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0428/#開発合宿の計画づくり">冬の開発合宿&lt;/a> の予定を2024年3月1-3日に決めた。現時点で参加者は4名確定していて、前向きに検討してくれている人が3名いる。昨年が4名だったので倍増して今年は8名程で行ければいいなと希望をもっている。不特定多数に声をかけられるほどキャパシティはないけど、もう3人ぐらい声をかけてもよさそう。&lt;/p></content></item><item><title>クラフトジン: YOHAKHU</title><link>/diary/posts/2023/0524/</link><pubDate>Wed, 24 May 2023 11:25:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0524/</guid><description>遅く帰ってきたわけではないが、うまく眠れなくて3時に寝て7時に起きた。
開発方法論／開発ガイドの更新 今週が開発の谷間の最後の週。毎週いろいろ資料を作ったり、あちこちのドキュメントを更新したりしていた。最後に残ったものの1つ (を2つに分割した) として、うちのプロダクト開発における開発方法論と開発ガイドを仕上げた。開発方法論は開発のマネジメント手法やプロセスの概念などを抽象的な表現で説明したもの。簡単に言えば、アジャイル開発とかスクラムとか、そういった概念の説明やなぜそれが大事なのかの意図や背景を説明したドキュメントになる。当初はこの1つしかなかったのだけど、実際に課題管理システムを使ってイテレーション開発をする具体的な話しと抽象的な話しを一緒に書くのはまとまりが悪いように思えてきた。抽象的な内容と実務に近い内容は分けて書くことにした。
開発方法論: プロダクトで採用している開発方法論の概念をまとめる 開発ガイド: 開発方法論を具体的に実践する方法についてまとめる 例えば、開発ガイドにはマージリクエストの運用について書いてある。どこの会社へ行っても私は次のような「マージリクエストを作成しなくてよいもの」という文章を書いている。
すべての修正にマージリクエストを要求すると開発がとても遅くなる。それは人間が介在するトコロがもっともコストを要求するからである。とくにコミュニケーションコストは開発の中でも最も大きいコストの1つである。レビューしなくてもコミット履歴は誰でも把握できる。修正内容が気になる開発者は自分でコミット履歴を確認すればよい。
従ってレビューの必要がないと想定される修正は直接 main ブランチに push してよい。例えば、軽微な修正は CI/CD の自動化により品質を担保できるように努める。テストを失敗させる修正を push してしまったとしてもデプロイできないために障害を発生させることはない。
この運用は軽微な修正だと思って push したものが不具合を発生させてしまうリスクを許容している。そのときは気付きの学びとして「ごめんなさい」で終わらせる。稀に不具合を発生させることよりも、開発の速度を上げる方を優先する。
カフーツさんイベント カフーツ13周年Jelly〜カクサク（やりたいこと宣言）第1弾〜 に参加した。私がカフーツさんへ遊びに行ったときに人がたくさんいたことはない。記念イベントだったので参加者多いかな？と思って行ってみた。10人ぐらいいた。参加者の大半は私と同じぐらいか、それ以上の年配の方にみえた。やや年齢層が高め。13年やっているコミュニティなので同じぐらい歳をとったんだと思う。みんなでわいわい話しながら0時前まで飲んでた。ここ行くと基本飲み会w
YOHAKHU というクラフトジンがあってロックと炭酸割りで4-5杯ほど飲んでいた。これまでジンをあまり飲んだことがないので、普通のジンとの比較はできないが、強烈なインパクトのある風味で圧倒されてしまった。おいしいかどうかというよりもこれは強烈やなぁという所感が先にくる。さらに「余白」という名前がよい。いとうさんに影響を受けて私が「ゆとり」と呼んでいた概念にいくつか補強がされて、最近は私も余白という言葉を気に入って使っている。人生に必要な余白を忘れない飲みものがこれだと言えるかもしれない。なんだか酔っ払ったようなコメントになってしまった。</description><content>&lt;p>遅く帰ってきたわけではないが、うまく眠れなくて3時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発方法論開発ガイドの更新">開発方法論／開発ガイドの更新&lt;/h2>
&lt;p>今週が開発の谷間の最後の週。毎週いろいろ資料を作ったり、あちこちのドキュメントを更新したりしていた。最後に残ったものの1つ (を2つに分割した) として、うちのプロダクト開発における開発方法論と開発ガイドを仕上げた。開発方法論は開発のマネジメント手法やプロセスの概念などを抽象的な表現で説明したもの。簡単に言えば、アジャイル開発とかスクラムとか、そういった概念の説明やなぜそれが大事なのかの意図や背景を説明したドキュメントになる。当初はこの1つしかなかったのだけど、実際に課題管理システムを使ってイテレーション開発をする具体的な話しと抽象的な話しを一緒に書くのはまとまりが悪いように思えてきた。抽象的な内容と実務に近い内容は分けて書くことにした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>開発方法論: プロダクトで採用している開発方法論の概念をまとめる&lt;/li>
&lt;li>開発ガイド: 開発方法論を具体的に実践する方法についてまとめる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>例えば、開発ガイドにはマージリクエストの運用について書いてある。どこの会社へ行っても私は次のような「マージリクエストを作成しなくてよいもの」という文章を書いている。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>すべての修正にマージリクエストを要求すると開発がとても遅くなる。それは人間が介在するトコロがもっともコストを要求するからである。とくにコミュニケーションコストは開発の中でも最も大きいコストの1つである。レビューしなくてもコミット履歴は誰でも把握できる。修正内容が気になる開発者は自分でコミット履歴を確認すればよい。&lt;/p>
&lt;p>従ってレビューの必要がないと想定される修正は直接 main ブランチに push してよい。例えば、軽微な修正は CI/CD の自動化により品質を担保できるように努める。テストを失敗させる修正を push してしまったとしてもデプロイできないために障害を発生させることはない。&lt;/p>
&lt;p>この運用は軽微な修正だと思って push したものが不具合を発生させてしまうリスクを許容している。そのときは気付きの学びとして「ごめんなさい」で終わらせる。稀に不具合を発生させることよりも、開発の速度を上げる方を優先する。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="カフーツさんイベント">カフーツさんイベント&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/events/1411909236316752/">カフーツ13周年Jelly〜カクサク（やりたいこと宣言）第1弾〜&lt;/a> に参加した。私がカフーツさんへ遊びに行ったときに人がたくさんいたことはない。記念イベントだったので参加者多いかな？と思って行ってみた。10人ぐらいいた。参加者の大半は私と同じぐらいか、それ以上の年配の方にみえた。やや年齢層が高め。13年やっているコミュニティなので同じぐらい歳をとったんだと思う。みんなでわいわい話しながら0時前まで飲んでた。ここ行くと基本飲み会w&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.yohakhu.jp/">YOHAKHU&lt;/a> というクラフトジンがあってロックと炭酸割りで4-5杯ほど飲んでいた。これまでジンをあまり飲んだことがないので、普通のジンとの比較はできないが、強烈なインパクトのある風味で圧倒されてしまった。おいしいかどうかというよりもこれは強烈やなぁという所感が先にくる。さらに「余白」という名前がよい。いとうさんに影響を受けて私が「ゆとり」と呼んでいた概念にいくつか補強がされて、最近は私も余白という言葉を気に入って使っている。人生に必要な余白を忘れない飲みものがこれだと言えるかもしれない。なんだか酔っ払ったようなコメントになってしまった。&lt;/p></content></item><item><title>出張前々日</title><link>/diary/posts/2023/0514/</link><pubDate>Sun, 14 May 2023 14:58:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0514/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。雨降りだったので午前中はドラクエタクトしてた。午後から雨が小さくなったのをみて、オフィスで出張前の資料作りをしてた。夕方には雨がやんでお土産を購入するために出掛けたらすみよさんさんに偶然会った。
ソフトウェアライセンス事業を加速させる OSS 戦略 ビジネス法務 2023年6月号 という雑誌に寄稿したとなかいさんのタイムラインをみかけたので読んでみた。電子版は年間契約でないと購入できないようで仕方なく紙の雑誌を購入した。ライセンス契約の特集の中の1記事らしい。3ページの記事だったので OSS というソフトウェアのビジネス形態の紹介といった記事のようにみえる。OSS や web 業界の開発者からみたら目新しい内容ではないが、こういった雑誌に紹介されること自体がすごいことだと思いながら読んでみた。自社ソフトウェアを OSS とする戦略の特徴として次の3つをあげていた。
ユーザーの開発者が動作を確認したり、カスタマイズできる 製品の透明性を証明できる (ソースコードを読めるから) 技術力のアピールできる うちも近いうちに OSS でプロダクト開発を始めるので参考にしながらやろうと思う。うちは OSS で儲けようと考えていないが、うちで作るものは原則として OSS で公開していく方針で考えている。
近況報告の資料作り 4月末にリリース できているのでそれほど重要ではないけど、毎月出張したタイミングで報告会をしているので急にやめるのもどうかな？という気がして資料を作って打ち合わせする。リリースして GW を挟んで次の開発への準備期間という隙間時間がいまになる。ある種のゆとりになっていて、これはパッケージベンダーだからこそなのか、中小企業ゆえの労務管理や目標管理の緩さからなのか、いずれにしてもこういう隙間時間を使って自分で考えて、自分で調査して、自分でふりかえるといった自律性を養うのによいかもしれない。私もゆっくり考える時間を取れてよかった。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。雨降りだったので午前中はドラクエタクトしてた。午後から雨が小さくなったのをみて、オフィスで出張前の資料作りをしてた。夕方には雨がやんでお土産を購入するために出掛けたらすみよさんさんに偶然会った。&lt;/p>
&lt;h2 id="ソフトウェアライセンス事業を加速させる-oss-戦略">ソフトウェアライセンス事業を加速させる OSS 戦略&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.chuokeizai.co.jp/bjh/archive/detail_009856.html">ビジネス法務 2023年6月号&lt;/a> という雑誌に寄稿したとなかいさんのタイムラインをみかけたので読んでみた。電子版は年間契約でないと購入できないようで仕方なく紙の雑誌を購入した。ライセンス契約の特集の中の1記事らしい。3ページの記事だったので OSS というソフトウェアのビジネス形態の紹介といった記事のようにみえる。OSS や web 業界の開発者からみたら目新しい内容ではないが、こういった雑誌に紹介されること自体がすごいことだと思いながら読んでみた。自社ソフトウェアを OSS とする戦略の特徴として次の3つをあげていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ユーザーの開発者が動作を確認したり、カスタマイズできる&lt;/li>
&lt;li>製品の透明性を証明できる (ソースコードを読めるから)&lt;/li>
&lt;li>技術力のアピールできる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちも近いうちに OSS でプロダクト開発を始めるので参考にしながらやろうと思う。うちは OSS で儲けようと考えていないが、うちで作るものは原則として OSS で公開していく方針で考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0425/#リリース">4月末にリリース&lt;/a> できているのでそれほど重要ではないけど、毎月出張したタイミングで報告会をしているので急にやめるのもどうかな？という気がして資料を作って打ち合わせする。リリースして GW を挟んで次の開発への準備期間という隙間時間がいまになる。ある種のゆとりになっていて、これはパッケージベンダーだからこそなのか、中小企業ゆえの労務管理や目標管理の緩さからなのか、いずれにしてもこういう隙間時間を使って自分で考えて、自分で調査して、自分でふりかえるといった自律性を養うのによいかもしれない。私もゆっくり考える時間を取れてよかった。&lt;/p></content></item><item><title>とりわけて書くことのない日</title><link>/diary/posts/2023/0426/</link><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 08:48:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0426/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。昨日は23時半に帰ってきてから十割蕎麦を茹でて食べたけど、吐き気はなかった。蕎麦ぐらいなら大丈夫か。
開発方法論の見直し 開発が一区切りしたタイミングで開発方法論やガイドのドキュメントも見返して、過去に作ったときからみて現状の内容や気付き事項などを加筆修正していた。これを繰り返すうちに開発文化が言語化できていく雰囲気はする。その後は issue の洗い出しや1on1 やってインストール手順の検証やドキュメントの更新などをしていた。これと言って成果を出した一日ではなかったものの、wiki をあちこち更新して整理していたらいつの間にか時間が過ぎていたという所感。
歯科検診 17時から歯科検診へ行ってきた。いつも通り歯のお掃除をして1年ぶりに歯のレントゲンを撮ることになった。新たにレントゲンを撮る機械が導入されていて、台に顔を置くとカメラが顔周りを移動してレントゲンが撮られた。これまでは位置固定のための器具を噛んでパシャパシャ撮るやり方だったので面倒だったのが便利になっていた。帰りにカードリーダーが置いてあることに気付いて、受付の担当者さんに尋ねたら、マイナンバーカードに保険証を設定すれば使えることを教えてもらった。次回はマイナンバーカードで保険証提示をやってみたい。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。昨日は23時半に帰ってきてから十割蕎麦を茹でて食べたけど、吐き気はなかった。蕎麦ぐらいなら大丈夫か。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発方法論の見直し">開発方法論の見直し&lt;/h2>
&lt;p>開発が一区切りしたタイミングで開発方法論やガイドのドキュメントも見返して、過去に作ったときからみて現状の内容や気付き事項などを加筆修正していた。これを繰り返すうちに開発文化が言語化できていく雰囲気はする。その後は issue の洗い出しや1on1 やってインストール手順の検証やドキュメントの更新などをしていた。これと言って成果を出した一日ではなかったものの、wiki をあちこち更新して整理していたらいつの間にか時間が過ぎていたという所感。&lt;/p>
&lt;h2 id="歯科検診">歯科検診&lt;/h2>
&lt;p>17時から歯科検診へ行ってきた。いつも通り歯のお掃除をして1年ぶりに歯のレントゲンを撮ることになった。新たにレントゲンを撮る機械が導入されていて、台に顔を置くとカメラが顔周りを移動してレントゲンが撮られた。これまでは位置固定のための器具を噛んでパシャパシャ撮るやり方だったので面倒だったのが便利になっていた。帰りにカードリーダーが置いてあることに気付いて、受付の担当者さんに尋ねたら、マイナンバーカードに保険証を設定すれば使えることを教えてもらった。次回はマイナンバーカードで保険証提示をやってみたい。&lt;/p></content></item><item><title>プロダクトのリリース</title><link>/diary/posts/2023/0425/</link><pubDate>Tue, 25 Apr 2023 08:53:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0425/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。朝起きてからドラクエタクトしてた。
リリース 今日がプロダクトのリリースとなる。先週前半にはテストを完了して開発作業も終えてインフラの整備やドキュメントの作成に注力してきたのでここ数日の様子をみれば無難に順調にリリースできたようにみえる。結果からみれば「余裕でしたね」とコメントされても大きく外れてはいない。6ヶ月でやってと言われた開発を、3ヶ月目に5ヶ月でできると勝手に短縮して、4ヶ月目にやっぱ間に合わないからもう1ヶ月待ってと6ヶ月に戻した。一人時間差攻撃みたいなマネジメントをして完了した。ここ2ヶ月ほど私がいくつか開発やデバッグを肩代わりをして開発の下支えをした。別に私がやったらいけないという制約はないけれど、メンバーの教育も含まれているプロジェクトなのでなるべくメンバーが経験を積んでスキルを磨くのが望ましい。この件はちょっとズルしましたと進捗報告している。まずはうまくいって安心した。
ともあれ、私がプロジェクトマネジャーという肩書きをもって臨んだプロジェクトで概ねスケジュール通りに開発を進捗させてお客さんの要件にあったプロダクトを作り上げたことそのものが、私のキャリアにおいても重要なことであるし、うちの会社では課題管理という分野をビジネスの中核にしていく上での最初の実績として大きな意義のあるプロジェクトだった。課題管理はチーム開発において強力な武器になる。これまでの自分と、そう大きく変わらない働き方をマネージャーでやっても結果を出せたことは自信にもつながる。
この後は6ヶ月間の大きなふりかえりも控えていて、課題管理に溜まったデータを分析して、次開発への改善などにもつなげていこうと思う。過去の経験則では課題管理の価値を実感してもらうのに半年はかかるというのが私の持論。それは比較的、最初から課題管理システムを使えていたうちのチームでも同じだと思う。私がやっている課題管理とメンバーのそれとの違い、その違いによる実際の業務における成果などを分析していくと示唆を与えられるのではないかと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。朝起きてからドラクエタクトしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リリース">リリース&lt;/h2>
&lt;p>今日がプロダクトのリリースとなる。先週前半にはテストを完了して開発作業も終えてインフラの整備やドキュメントの作成に注力してきたのでここ数日の様子をみれば無難に順調にリリースできたようにみえる。結果からみれば「余裕でしたね」とコメントされても大きく外れてはいない。6ヶ月でやってと言われた開発を、3ヶ月目に5ヶ月でできると勝手に短縮して、4ヶ月目にやっぱ間に合わないからもう1ヶ月待ってと6ヶ月に戻した。一人時間差攻撃みたいなマネジメントをして完了した。ここ2ヶ月ほど私がいくつか開発やデバッグを肩代わりをして開発の下支えをした。別に私がやったらいけないという制約はないけれど、メンバーの教育も含まれているプロジェクトなのでなるべくメンバーが経験を積んでスキルを磨くのが望ましい。この件はちょっとズルしましたと進捗報告している。まずはうまくいって安心した。&lt;/p>
&lt;p>ともあれ、私がプロジェクトマネジャーという肩書きをもって臨んだプロジェクトで概ねスケジュール通りに開発を進捗させてお客さんの要件にあったプロダクトを作り上げたことそのものが、私のキャリアにおいても重要なことであるし、うちの会社では課題管理という分野をビジネスの中核にしていく上での最初の実績として大きな意義のあるプロジェクトだった。課題管理はチーム開発において強力な武器になる。これまでの自分と、そう大きく変わらない働き方をマネージャーでやっても結果を出せたことは自信にもつながる。&lt;/p>
&lt;p>この後は6ヶ月間の大きなふりかえりも控えていて、課題管理に溜まったデータを分析して、次開発への改善などにもつなげていこうと思う。過去の経験則では課題管理の価値を実感してもらうのに半年はかかるというのが私の持論。それは比較的、最初から課題管理システムを使えていたうちのチームでも同じだと思う。私がやっている課題管理とメンバーのそれとの違い、その違いによる実際の業務における成果などを分析していくと示唆を与えられるのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>リリース前テストを完了</title><link>/diary/posts/2023/0419/</link><pubDate>Wed, 19 Apr 2023 08:54:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0419/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。昨日は晩ご飯の買いものに行こうと早めに帰ろうとしたら雨降りでそのまま帰って家でだらだらしてた。
リリース前テスト 来週の火曜日がリリース日になる。4月から3週間ほどかけて行ってきたテストケースを完了した。致命的な不具合もなく、テストの過程でみつかった不具合も修正済みで予定していたテストが完了となった。ここ2週間ほど、テストして issue が登録されると、私が細心の注意を払って内容を精査して、即日で fix して検証したりしていた。それもあってテストでみつけた不具合はほとんど fix した。あとはリリースのためのパッケージングやドキュメント作成、インフラ作業などへ移っていく。アプリケーションの振る舞いに影響を与えるものではないので私の中では肩の荷がおりてプレッシャーも軽減されて少し安心できた。よかった。よかった。
docker hub のプライベートリポジトリ 先日 docker hub の rate limit に引っかかったこともあり、docker hub の有償アカウントを使うことになった。team プランは5人以上必要らしいので pro アカウントで契約してもらった。有償アカウントなら無制限のプライベートリポジトリを提供できる。docker hub でリポジトリを作成していて、いまさらながらにリポジトリ名にスラッシュを含められないことに気付いた。基本的にはハイフン区切りでスラッシュの代替する名前になっていた。これまで自分で docker image を扱ってこなかったので今更ながらに気付いた。
社内のコンテナレジストリから docker hub のプライベートリポジトリへの promotion のスクリプトを書いていた。bash の連想配列を使ってコンテナレジストリのマッピングを定義してあとは pull/push するコードを書くだけ。
declare -A repos repos[&amp;#34;internal-my-repo1&amp;#34;]=&amp;#34;external/my-repo1&amp;#34; repos[&amp;#34;internal-my-repo2&amp;#34;]=&amp;#34;external/my-repo2&amp;#34; for internal in &amp;#34;${!repos[@]}&amp;#34;; do external=&amp;#34;${repos[$key]}&amp;#34; echo &amp;#34;pull from: $internal&amp;#34; echo &amp;#34;push to : $external&amp;#34; done コワーキングのオンラインイベント 月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。先月の所感はここ 。promotion のスクリプトを書いていたら20分ほど遅れてから参加。今日の話題は chatgpt だった。少し前に 雑談会 したので歴史や原理的な仕組みなど、調べたことを参加者と共有しながら今後の社会の変化などを議論していた。私も関心のある内容なのでおもしろかった。いまや私は日々の開発業務にも chatgpt を使って調べものをしたりサンプルコードを書いてもらうのが普通になりつつある。そのうち ide と連携してテストコードの叩き台なども書かせるようにしてみたい。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。昨日は晩ご飯の買いものに行こうと早めに帰ろうとしたら雨降りでそのまま帰って家でだらだらしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リリース前テスト">リリース前テスト&lt;/h2>
&lt;p>来週の火曜日がリリース日になる。4月から3週間ほどかけて行ってきたテストケースを完了した。致命的な不具合もなく、テストの過程でみつかった不具合も修正済みで予定していたテストが完了となった。ここ2週間ほど、テストして issue が登録されると、私が細心の注意を払って内容を精査して、即日で fix して検証したりしていた。それもあってテストでみつけた不具合はほとんど fix した。あとはリリースのためのパッケージングやドキュメント作成、インフラ作業などへ移っていく。アプリケーションの振る舞いに影響を与えるものではないので私の中では肩の荷がおりてプレッシャーも軽減されて少し安心できた。よかった。よかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="docker-hub-のプライベートリポジトリ">docker hub のプライベートリポジトリ&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0407/#docker-hub-の-pull-制限">docker hub の rate limit&lt;/a> に引っかかったこともあり、docker hub の有償アカウントを使うことになった。team プランは5人以上必要らしいので pro アカウントで契約してもらった。有償アカウントなら無制限のプライベートリポジトリを提供できる。docker hub でリポジトリを作成していて、いまさらながらにリポジトリ名にスラッシュを含められないことに気付いた。基本的にはハイフン区切りでスラッシュの代替する名前になっていた。これまで自分で docker image を扱ってこなかったので今更ながらに気付いた。&lt;/p>
&lt;p>社内のコンテナレジストリから docker hub のプライベートリポジトリへの promotion のスクリプトを書いていた。bash の連想配列を使ってコンテナレジストリのマッピングを定義してあとは pull/push するコードを書くだけ。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>declare -A repos
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>repos&lt;span style="color:#f92672">[&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;internal-my-repo1&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">]=&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;external/my-repo1&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>repos&lt;span style="color:#f92672">[&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;internal-my-repo2&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">]=&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;external/my-repo2&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> internal in &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">${&lt;/span>!repos[@]&lt;span style="color:#e6db74">}&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>; &lt;span style="color:#66d9ef">do&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> external&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">${&lt;/span>repos[$key]&lt;span style="color:#e6db74">}&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> echo &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;pull from: &lt;/span>$internal&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> echo &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;push to : &lt;/span>$external&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">done&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="コワーキングのオンラインイベント">コワーキングのオンラインイベント&lt;/h2>
&lt;p>月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0322/#コワーキングのオンラインイベント">先月の所感はここ&lt;/a> 。promotion のスクリプトを書いていたら20分ほど遅れてから参加。今日の話題は chatgpt だった。少し前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0331/#chatgpt-勉強会">雑談会&lt;/a> したので歴史や原理的な仕組みなど、調べたことを参加者と共有しながら今後の社会の変化などを議論していた。私も関心のある内容なのでおもしろかった。いまや私は日々の開発業務にも chatgpt を使って調べものをしたりサンプルコードを書いてもらうのが普通になりつつある。そのうち ide と連携してテストコードの叩き台なども書かせるようにしてみたい。&lt;/p>
&lt;p>いとうさんは chatgpt をみて、人間は働く意欲がなくなるのではないかといった懸念を表明されていた。いまのところ、ドメイン知識をもっている人がより効率よく働けるようになるツールでしかないという私の認識だが、あと3年ぐらいしたら人間を遥かに超えていって、chatgpt の出力をそのまま業務に応用する日も来るかもしれない。llm というのは次にくるもっともらしい単語を膨大な学習データから統計的に選択しているだけで、実際には内容を理解していないし、人間のように創造的な行為もできない。大雑把に言えば、インターネットの空気を読んで発言すれば人間っぽいというのはすごいことだし、便利で役に立つし、働き方も変わっていくだろうけれど、その延長上で変わる世の中が、私の人生における行動に影響を与えるほどではないと考えている。そういった話をする過程であんちぽさんの言う「価値観を育てる」という文脈が頭の中に残っていて、llm ぐらいでは揺らぎそうにはない気がしている。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">40代で大した強みもなくて不安みたいなのは共感はするけど、一方で、何歳であっても、他人との比較で生きている限り、一生不安は消えない。どんな年代であっても、自分の正しいと信じることをすればいい。もしそれがないのなら、問題の本質は年齢ではなく、価値観を育てやれてないことの方である。&lt;/p>&amp;mdash; あんちぽ 🎨💙 (@kentaro) &lt;a href="https://twitter.com/kentaro/status/1647770907581239299?ref_src=twsrc%5Etfw">April 17, 2023&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>ただ it 業界以外にもこんなに話題が拡散しているプロダクトはそうそうないので世の中をどんどん変革していくのだろうというのは、異業種の人たちと話していても実感できた。&lt;/p></content></item><item><title>yubikey bio を購入してみた</title><link>/diary/posts/2023/0416/</link><pubDate>Sun, 16 Apr 2023 11:53:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0416/</guid><description>0時に寝て7時に起きた。午前中は洗濯して、昨日届いたお肉を焼いて朝ご飯にしながらドラクエタクトやってた。
yubikey bio の購入 デスクトップマシンが不調だった1-2ヶ月ほど m2 macbook air でお仕事をしていた。デスクトップマシンと比べて明らかに便利だったことがある。1password にログインするときに os のシステムアカウントも利用できて、具体的には指紋認証によりパスワード入力を必要としなかった。デフォルトでは2週間ごとにパスワード入力を必要とする設定になっているが、これも無効にすることもできる。パスワードを忘れないように1ヶ月に1回ぐらいは手入力してもよいかもしれない。生体認証はその精度にまだ懸念はあるそうだけど、こういった日常的な認証における用途ならそれほど高い精度を要求しないことに気付いた。私は個人でお仕事しているから日常でオフィスに保管している物理的なデバイスを盗むのは難しい。他にも linux で使える指紋認証のデバイスを探してみた。しかし、現時点では usb の指紋認証デバイスは windows 一択になっていて linux はサポートされていない。YubiKey ぐらいしか、私はみつけることができなかった。
YubiKey Bio - FIDO Edition をオンラインストアで購入した。船便で購入したので届くまで1ヶ月ほどかかる。急ぐものではないので気長に待つ。
YubiKey Bio - FIDO Edition $90 Shipping &amp;amp; handling Economy - 10-20 Working Days - No tracking available $5 Duties, taxes and/or carrier subcharges $14.68 USD 日本にお店がないので輸入扱いで関税がかかるのかな？また会計システムに登録するときに税金の計上方法を調べる必要がありそう。
自分たちでやろうとしないことを他人は助けられない 他社のプロジェクト開発のお手伝いでプロジェクトマネージャーとしてこの半年をマネジメントしてきて分かるようになったことが1つある。米軍がアフガニスタンから撤退するときの方便のようにみかけ、ロシアのウクライナ侵攻のときにウクライナ軍が善戦して西側諸国の支持を得たことでその正しさを再確認できた言葉がある。
バイデン大統領は演説で「当事国の軍隊が戦う意思がないのにアメリカが戦うわけにはいかない」という趣旨を繰り返した。
アフガニスタン崩壊と日本への教訓
2月からプロジェクトの開発遅れがみえていてスケジュール調整している。プロジェクトの開発がうまくいかないことの全責任は私にあることは間違いない。その点には一切の懸念も疑問もない。昨今の働き方改革で有休取得が大事なことも理解していて、平均して取得するなら毎月1-2日休むことになる。それは理解できるが、開発が遅延していても有休で休み、その遅延をマネージャである私が休出して開発を肩代わりするという調整を1ヶ月以上続けてきて、この歪みは開発やプロジェクトにとってよくないということもわかってきた。
私個人のモチベーション管理にも多少の影響はあるが、私は指示されて休出しているわけではなく、自分の目的のためにやっているのでこの影響はそれほど重要ではない。
なにが問題かというとプロダクトオーナーシップを開発者がもたないという点にある。私はお手伝いであるから、いずれいなくなる。周りからどうみえようと最終的にプロダクトオーナーシップは契約形態としてもてない。そして、お手伝い先の開発メンバーがもつようになるのが望ましい。しかし、そういう雰囲気はみえない。これまで他社の人間がマネージャーをやっているようなプロジェクトに私が参加したことがなかったためにそういった視点がなかった。そして、私は自分がイニシアティブをもって開発するプロダクトはすべてプロダクトオーナーシップをもって臨んできた。そのため、開発者に裁量を与えることで必然的にプロダクトオーナーシップをもつようになると信じてきたが、いまのやり方だとそうならない気がしている。なぜならば、放っておいても問題になる前に私が勝手に対応してしまうために開発者のインセンティブやモチベーションを阻害してしまうからだ。
プロジェクトにおけるスケジュールや品質を担保するためにはマネージャーである私が一定の尽力をするのは合理的ではある。一方でそれをやり過ぎることで開発メンバーのプロダクトオーナーシップを遠ざけてしまう。プロダクトオーナーシップをもっていない開発者が休出してまで開発に尽力する意味など普通にはない。仮に私が開発メンバーでもそう思うだろう。昔の上長 がやっていたことをみて私が学んだことを、外部の人間として開発メンバーに教えることはとても難しいことを理解できた。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きた。午前中は洗濯して、昨日届いたお肉を焼いて朝ご飯にしながらドラクエタクトやってた。&lt;/p>
&lt;h2 id="yubikey-bio-の購入">yubikey bio の購入&lt;/h2>
&lt;p>デスクトップマシンが不調だった1-2ヶ月ほど &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1004/#m2-macbook-air-購入">m2 macbook air&lt;/a> でお仕事をしていた。デスクトップマシンと比べて明らかに便利だったことがある。&lt;a href="https://1password.com/jp/">1password&lt;/a> にログインするときに os のシステムアカウントも利用できて、具体的には指紋認証によりパスワード入力を必要としなかった。デフォルトでは2週間ごとにパスワード入力を必要とする設定になっているが、これも無効にすることもできる。パスワードを忘れないように1ヶ月に1回ぐらいは手入力してもよいかもしれない。生体認証はその精度にまだ懸念はあるそうだけど、こういった日常的な認証における用途ならそれほど高い精度を要求しないことに気付いた。私は個人でお仕事しているから日常でオフィスに保管している物理的なデバイスを盗むのは難しい。他にも linux で使える指紋認証のデバイスを探してみた。しかし、現時点では usb の指紋認証デバイスは windows 一択になっていて linux はサポートされていない。YubiKey ぐらいしか、私はみつけることができなかった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.yubico.com/jp/product/yubikey-bio-series/yubikey-bio/">YubiKey Bio - FIDO Edition&lt;/a> をオンラインストアで購入した。船便で購入したので届くまで1ヶ月ほどかかる。急ぐものではないので気長に待つ。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>YubiKey Bio - FIDO Edition
$90
Shipping &amp;amp; handling
Economy - 10-20 Working Days - No tracking available
$5
Duties, taxes and/or carrier subcharges
$14.68 USD
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>日本にお店がないので輸入扱いで関税がかかるのかな？また会計システムに登録するときに税金の計上方法を調べる必要がありそう。&lt;/p>
&lt;h2 id="自分たちでやろうとしないことを他人は助けられない">自分たちでやろうとしないことを他人は助けられない&lt;/h2>
&lt;p>他社のプロジェクト開発のお手伝いでプロジェクトマネージャーとしてこの半年をマネジメントしてきて分かるようになったことが1つある。米軍がアフガニスタンから撤退するときの方便のようにみかけ、ロシアのウクライナ侵攻のときにウクライナ軍が善戦して西側諸国の支持を得たことでその正しさを再確認できた言葉がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>バイデン大統領は演説で「当事国の軍隊が戦う意思がないのにアメリカが戦うわけにはいかない」という趣旨を繰り返した。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.jfss.gr.jp/article/1569">アフガニスタン崩壊と日本への教訓&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>2月からプロジェクトの開発遅れがみえていてスケジュール調整している。プロジェクトの開発がうまくいかないことの全責任は私にあることは間違いない。その点には一切の懸念も疑問もない。昨今の働き方改革で有休取得が大事なことも理解していて、平均して取得するなら毎月1-2日休むことになる。それは理解できるが、開発が遅延していても有休で休み、その遅延をマネージャである私が休出して開発を肩代わりするという調整を1ヶ月以上続けてきて、この歪みは開発やプロジェクトにとってよくないということもわかってきた。&lt;/p>
&lt;p>私個人のモチベーション管理にも多少の影響はあるが、私は指示されて休出しているわけではなく、自分の目的のためにやっているのでこの影響はそれほど重要ではない。&lt;/p>
&lt;p>なにが問題かというとプロダクトオーナーシップを開発者がもたないという点にある。私はお手伝いであるから、いずれいなくなる。周りからどうみえようと最終的にプロダクトオーナーシップは契約形態としてもてない。そして、お手伝い先の開発メンバーがもつようになるのが望ましい。しかし、そういう雰囲気はみえない。これまで他社の人間がマネージャーをやっているようなプロジェクトに私が参加したことがなかったためにそういった視点がなかった。そして、私は自分がイニシアティブをもって開発するプロダクトはすべてプロダクトオーナーシップをもって臨んできた。そのため、開発者に裁量を与えることで必然的にプロダクトオーナーシップをもつようになると信じてきたが、いまのやり方だとそうならない気がしている。なぜならば、放っておいても問題になる前に私が勝手に対応してしまうために開発者のインセンティブやモチベーションを阻害してしまうからだ。&lt;/p>
&lt;p>プロジェクトにおけるスケジュールや品質を担保するためにはマネージャーである私が一定の尽力をするのは合理的ではある。一方でそれをやり過ぎることで開発メンバーのプロダクトオーナーシップを遠ざけてしまう。プロダクトオーナーシップをもっていない開発者が休出してまで開発に尽力する意味など普通にはない。仮に私が開発メンバーでもそう思うだろう。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0310/">昔の上長&lt;/a> がやっていたことをみて私が学んだことを、外部の人間として開発メンバーに教えることはとても難しいことを理解できた。&lt;/p></content></item><item><title>リリースまで残り2週間</title><link>/diary/posts/2023/0411/</link><pubDate>Tue, 11 Apr 2023 08:29:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0411/</guid><description>0時に寝て4時に起きて6時半に起きた。最近は以前より眠れるようになりつつある。今日は定例会議とバグ調査とコードレビューと検証をしていたらすぐに1日終わってしまった。
ビルド問題の解決 2月の上旬 から問題を認識していて、ある c 言語のモジュールが正常にビルドできない問題がようやく解決されてビルドできるようになった。libtool を使ってライブラリをビルドしていて、歴史的経緯からシンボル名の書き換えが必要だったみたい。2週間後にリリースされるモジュールの開発前の状態でビルドが通ったのがいまという状況。ここから私がそのモジュールに対して追加の開発を行う。本来の私のお仕事ではないけど、このモジュール開発の私が負う方がチームとしての成果が大きいと判断した。
ビルドができるようになるまで2ヶ月程待ったことになる。普通に考えたらリリース延期だが、担当者の割り当ての課題もあって、もうこれは不可抗力としてそのままリリースしようと思う。おそらく誰もこの件に関して本来の開発の在り方についての言及しないと私は考えている。おそらく品質も信頼できないものだと推測する。残りの2週間で追加の開発を一目散に駆けて成るように成るのを私も受け入れることにしようと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きて6時半に起きた。最近は以前より眠れるようになりつつある。今日は定例会議とバグ調査とコードレビューと検証をしていたらすぐに1日終わってしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ビルド問題の解決">ビルド問題の解決&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0309/">2月の上旬&lt;/a> から問題を認識していて、ある c 言語のモジュールが正常にビルドできない問題がようやく解決されてビルドできるようになった。&lt;a href="https://www.gnu.org/software/libtool/">libtool&lt;/a> を使ってライブラリをビルドしていて、歴史的経緯からシンボル名の書き換えが必要だったみたい。2週間後にリリースされるモジュールの開発前の状態でビルドが通ったのがいまという状況。ここから私がそのモジュールに対して追加の開発を行う。本来の私のお仕事ではないけど、このモジュール開発の私が負う方がチームとしての成果が大きいと判断した。&lt;/p>
&lt;p>ビルドができるようになるまで2ヶ月程待ったことになる。普通に考えたらリリース延期だが、担当者の割り当ての課題もあって、もうこれは不可抗力としてそのままリリースしようと思う。おそらく誰もこの件に関して本来の開発の在り方についての言及しないと私は考えている。おそらく品質も信頼できないものだと推測する。残りの2週間で追加の開発を一目散に駆けて成るように成るのを私も受け入れることにしようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>リリース後の展望</title><link>/diary/posts/2023/0406/</link><pubDate>Thu, 06 Apr 2023 08:28:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0406/</guid><description>0時に寝て7時半に起きた。そろそろ出張バテしてきた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の5回目。前回の進捗報告はこちら 。私のマネジメントの不手際で1ヶ月延期 (元の計画通り) して、未だに開発は完了していないものの、今月末にリリースできる見通しでプロジェクトを進めている。おそらくあと1-2回は私が休出するのだろう。これからメンバーにはできる限りの QA テストを3週間に渡って行ってもらう。
チームが fix した3月の issue 数は47、そのうちの34を、enhance ラベルが付いたものは12でそのうちの9を私が担当した。クリティカルパスになりそうなものは、一旦はメンバーにアサインするものの、進捗をみて遅れていれば私が issue を引き取って対応している。先月から引き続き、やばそうな芽が出てきたら私が本気出して対応する。見た目上のスケジュールには影響を与えないようにしている。先月の反省で早めに引き取ることにしたのでずるずる後ろへ延びることはない。このやり方をすると、私がボトルネックになりかねないが、私の工数は調整次第でメンバーよりも大きくできるのでいまのところ問題ない。リリースまで1ヶ月を切った中で取り得る手段は限られてくる。
2月から ハドルと雑談 の試験運用をしていた。ほぼ毎日午前中は私が slack のハドルに在籍 (オフィスアワーに近い取り組み) するようにして、メンバーから雑談する機会は増えるかどうかを試していた。約2ヶ月やって結果は次の通りとなった。
対象日数: 34日 雑談人数: 10人 雑談時間: 5.75時間 3日に1日ぐらい軽く雑談するといった結果になった。おそらく私がハドルにいなかったら話す機会はなかったのでこの価値をどう見積もるかは人によって分かれると思う。うちのチームはリモートワークが中心なので雑談する機会があるほど望ましい。それほど強く提案するわけではないが、slack のハドル活用をもっと展開してもよいのではないかと経営者に推奨した。
聞いた話では着任前にこのプロダクト開発は2年近く迷走していたらしい。それによって要件は整理されていたと言える。私がこの半年でリリース (予定) できる状態にしたのを評価してもらえているようにはみえる。余談だが、自分のスキルを社会の役に立てられるのがいまは嬉しい。前職では、誰でもできる簡単なお仕事しかできず、開発もあまりつまらなかった。いまは自分がよいと思うものを一定の裁量で判断し、さらにマネージャー経験も積めて、今回のお仕事は私の中でも達成感は高い方でもある。
あとは今後の開発の話し、販売戦略の話しなどもしていた。4月末で初期開発の区切りもつく。今後は毎月1週間も出張しなくてよいのではないかという話しもして、5月は会議を2-3日に集中してやったらいいんじゃないかということになった。出張はそろそろ疲れてきたのと、私がオフィスにいてもメンバーは半分以上リモートワークなのでオフィスに来る意義があまりない。うちのチームはリモートワークで開発に支障が出ない仕組みを構築できているとは思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時半に起きた。そろそろ出張バテしてきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の5回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0309/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。私のマネジメントの不手際で1ヶ月延期 (元の計画通り) して、未だに開発は完了していないものの、今月末にリリースできる見通しでプロジェクトを進めている。おそらくあと1-2回は私が休出するのだろう。これからメンバーにはできる限りの QA テストを3週間に渡って行ってもらう。&lt;/p>
&lt;p>チームが fix した3月の issue 数は47、そのうちの34を、enhance ラベルが付いたものは12でそのうちの9を私が担当した。クリティカルパスになりそうなものは、一旦はメンバーにアサインするものの、進捗をみて遅れていれば私が issue を引き取って対応している。先月から引き続き、やばそうな芽が出てきたら私が本気出して対応する。見た目上のスケジュールには影響を与えないようにしている。先月の反省で早めに引き取ることにしたのでずるずる後ろへ延びることはない。このやり方をすると、私がボトルネックになりかねないが、私の工数は調整次第でメンバーよりも大きくできるのでいまのところ問題ない。リリースまで1ヶ月を切った中で取り得る手段は限られてくる。&lt;/p>
&lt;p>2月から &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0202/#ハドルと雑談">ハドルと雑談&lt;/a> の試験運用をしていた。ほぼ毎日午前中は私が slack のハドルに在籍 (オフィスアワーに近い取り組み) するようにして、メンバーから雑談する機会は増えるかどうかを試していた。約2ヶ月やって結果は次の通りとなった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>対象日数: 34日&lt;/li>
&lt;li>雑談人数: 10人&lt;/li>
&lt;li>雑談時間: 5.75時間&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>3日に1日ぐらい軽く雑談するといった結果になった。おそらく私がハドルにいなかったら話す機会はなかったのでこの価値をどう見積もるかは人によって分かれると思う。うちのチームはリモートワークが中心なので雑談する機会があるほど望ましい。それほど強く提案するわけではないが、slack のハドル活用をもっと展開してもよいのではないかと経営者に推奨した。&lt;/p>
&lt;p>聞いた話では着任前にこのプロダクト開発は2年近く迷走していたらしい。それによって要件は整理されていたと言える。私がこの半年でリリース (予定) できる状態にしたのを評価してもらえているようにはみえる。余談だが、自分のスキルを社会の役に立てられるのがいまは嬉しい。前職では、誰でもできる簡単なお仕事しかできず、開発もあまりつまらなかった。いまは自分がよいと思うものを一定の裁量で判断し、さらにマネージャー経験も積めて、今回のお仕事は私の中でも達成感は高い方でもある。&lt;/p>
&lt;p>あとは今後の開発の話し、販売戦略の話しなどもしていた。4月末で初期開発の区切りもつく。今後は毎月1週間も出張しなくてよいのではないかという話しもして、5月は会議を2-3日に集中してやったらいいんじゃないかということになった。出張はそろそろ疲れてきたのと、私がオフィスにいてもメンバーは半分以上リモートワークなのでオフィスに来る意義があまりない。うちのチームはリモートワークで開発に支障が出ない仕組みを構築できているとは思う。&lt;/p></content></item><item><title>考えているとストリームが発生する</title><link>/diary/posts/2023/0404/</link><pubDate>Tue, 04 Apr 2023 09:07:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0404/</guid><description>18時から20時半ぐらいまで寝て、それから晩ご飯を食べに出掛けて、23時頃に戻ってきてまた寝て、4時に起きて、6時に起きた。出張の初日は不規則な寝方になる。
定例会議とふりかえり リリースまであと3週間。一部の開発がまだ完了していないことに大きなストレスと懸念を感じつつ、進捗はしているそうなのでその対応が完了するのを待つ。いまは日々の進捗や発生する事象に注意を配りつつ、メンバーは QA レベルのテストを、私は淡々とリリースの準備をしている。外部からアクセスできるプライベートなコンテナレジストリを docker hub でお金を払うか、自社で運用するかの決めの問題や外部向けにドキュメントを公開するための決めごとなどを確認したりしていた。
毎月のマイルストーン終了後にふりかえりをしている。今月は対応した issue のうち、70%超を私が fix しているのであまり話題がないかなぁとか思っていたけど、全然そんなことはなく、活発にふりかえりのコメント (付箋に書く) が出てよかった。当初は付箋に書いた内容に対して関心のあるものをメンバーに投票してもらっていた。そして、メンバーの関心の高いマークがたくさん付いたものから掘り下げて聞くようにしていた。最近は3人でふりかえりをやっているため、すべての付箋をみていっても10個未満程度、すべてヒアリングしても時間がちょうどよいので投票をやめた。そうすると、メンバーが自分のやったことや思ったことを他者へ話す機会になっていて、これは内省を促す意図でとてもよいことじゃないかと思うようになってきた。
ふりかえりをしない人やチームは成長しない
これは私の持論だ。うまくいかなかったときにふりかえりすると、当事者が嫌な気持ちになったりしんどかったり、責任を感じたりとネガティブなイメージから、私の経験則ではふりかえりを行わないチームの方がずっと多かった。こういう小さい積み重ねを継続的にやるのは後になってその人の価値観や成長に影響を与えるのではないかと最近は思う。うちのチームでは厳しく責任追及はしないのでメンバーが率直的にこれができなかったとふりかえることはできるようになっているとは思う。
ふとふりかえりをしていてこんな言葉が私の口から出た。
作業の進捗をストリームとして確認できると嬉しい、ストリームを眺めているとメンバーが考えているのかどうかが分かる
エンジニアリング組織論への招待 に次のような節がある。
「悩む」と「考える」の違い
「考える」は行動であり、「悩む」は状態なのです。考えているのであれば、それはメンターがその行動を見ることができます。しかし、「悩む」であれば、メンターは心の状態を観察することはできません。
悩んでいる状態は手が止まっていて、頭の中で思考がぐるぐる巡っていて、もやもやしている状態。考えているとは、課題を書き出したり、分解したり、調査したりと忙しく行動していると言える。当然、考えないと優れた品質のアウトプットは出せない。正に私がやっている課題管理も、そのための課題管理システムも考えていることを確認・監視するために有効な手法とシステムであることが伺える。チームのふりかえりをしながら、そういった話しをメンバーに共有したりしていた。</description><content>&lt;p>18時から20時半ぐらいまで寝て、それから晩ご飯を食べに出掛けて、23時頃に戻ってきてまた寝て、4時に起きて、6時に起きた。出張の初日は不規則な寝方になる。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議とふりかえり">定例会議とふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>リリースまであと3週間。一部の開発がまだ完了していないことに大きなストレスと懸念を感じつつ、進捗はしているそうなのでその対応が完了するのを待つ。いまは日々の進捗や発生する事象に注意を配りつつ、メンバーは QA レベルのテストを、私は淡々とリリースの準備をしている。外部からアクセスできるプライベートなコンテナレジストリを docker hub でお金を払うか、自社で運用するかの決めの問題や外部向けにドキュメントを公開するための決めごとなどを確認したりしていた。&lt;/p>
&lt;p>毎月のマイルストーン終了後にふりかえりをしている。今月は対応した issue のうち、70%超を私が fix しているのであまり話題がないかなぁとか思っていたけど、全然そんなことはなく、活発にふりかえりのコメント (付箋に書く) が出てよかった。当初は付箋に書いた内容に対して関心のあるものをメンバーに投票してもらっていた。そして、メンバーの関心の高いマークがたくさん付いたものから掘り下げて聞くようにしていた。最近は3人でふりかえりをやっているため、すべての付箋をみていっても10個未満程度、すべてヒアリングしても時間がちょうどよいので投票をやめた。そうすると、メンバーが自分のやったことや思ったことを他者へ話す機会になっていて、これは内省を促す意図でとてもよいことじゃないかと思うようになってきた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ふりかえりをしない人やチームは成長しない&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これは私の持論だ。うまくいかなかったときにふりかえりすると、当事者が嫌な気持ちになったりしんどかったり、責任を感じたりとネガティブなイメージから、私の経験則ではふりかえりを行わないチームの方がずっと多かった。こういう小さい積み重ねを継続的にやるのは後になってその人の価値観や成長に影響を与えるのではないかと最近は思う。うちのチームでは厳しく責任追及はしないのでメンバーが率直的にこれができなかったとふりかえることはできるようになっているとは思う。&lt;/p>
&lt;p>ふとふりかえりをしていてこんな言葉が私の口から出た。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>作業の進捗をストリームとして確認できると嬉しい、ストリームを眺めているとメンバーが考えているのかどうかが分かる&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://gihyo.jp/book/2018/978-4-7741-9605-3">エンジニアリング組織論への招待&lt;/a> に次のような節がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「悩む」と「考える」の違い&lt;/p>
&lt;p>「考える」は行動であり、「悩む」は状態なのです。考えているのであれば、それはメンターがその行動を見ることができます。しかし、「悩む」であれば、メンターは心の状態を観察することはできません。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>悩んでいる状態は手が止まっていて、頭の中で思考がぐるぐる巡っていて、もやもやしている状態。考えているとは、課題を書き出したり、分解したり、調査したりと忙しく行動していると言える。当然、考えないと優れた品質のアウトプットは出せない。正に私がやっている課題管理も、そのための課題管理システムも考えていることを確認・監視するために有効な手法とシステムであることが伺える。チームのふりかえりをしながら、そういった話しをメンバーに共有したりしていた。&lt;/p></content></item><item><title>リリース延期</title><link>/diary/posts/2023/0314/</link><pubDate>Tue, 14 Mar 2023 09:26:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0314/</guid><description>3時に寝て7時に起きた。昨日は遅くまで確定申告の準備をしてたから寝坊した。その分8時半に申告会場に立ち寄ってからオフィスに出社したので普段よりも朝はゆっくりできた。
windows インストーラー開発 windows のインストーラーを作る方法は2-3種類ほどあるそうだけど、もっとも標準的な visual studio に付属しているツールでインストーラーを作っている。特性の違う2つのアプリケーションを1つのインストーラーで扱っていると、アップデートやアンインストールでいろいろ不都合が生じるように思えたのでインストーラーを2つに分割したらよいのではないか？と先週末に助言をしていた。すると、1つのアプリケーションを2つのインストーラーを使ってセットアップするようなものを作ってしまって、複雑さはなにも解消していなくて、全然意図したものではないと訂正して作り直してもらうことになった。
私の指示が2つに分割すればよいという曖昧な助言だったのもよくないけれど、1つのアプリケーションを2つのインストーラーで操作するという発想が私の中になくて勘違いする余地があったんやと失敗体験となった。
一方でメンバーが「最初からそう言ってくれればよかったのに、、、」とか言い始めて、この姿勢はよくないなとも感じた。この問題の責任は指示が曖昧だった私にあるのは間違いないが、1つのアプリケーションを2つのインストーラーでインストールするという考え方に疑問を抱かないのは怠慢だし、実際にそのやり方で問題は解決していなかった。なんのために設計するかを当事者意識をもって開発していたら、言ってくれなかったから分からなかったという考え方にはならない。勘違いしていたとか、気付きが足りなかったとか、そういう言葉がほしかった。
定例会議で、意図しているのは、特性の違う2つのアプリケーションをそれぞれ独立させて制御すればシンプルになるよと説明して、もう一度作り直してもらって、結果として意図した通りシンプルにインストールを扱えるようになった。
リリース延期 昨日書いた通り、基準となる issue をすべて fix できないことが確認できたのでそれを説明して4月末まで延期とした。これにより、遅れていた機能開発には十分な期間を取れるし、QAテストのための準備にも余裕をもてる。インフラやドキュメントを整備する時間もあるだろう。
今月の私の稼働時間は (契約は160時間だけど) おそらく200時間を余裕で越えるだろうし、記帳していない稼働時間も含めれば230時間ほどはいくのではないかと思う。私の中では納期に間に合わせるためにがんばる意思はあったんだけど、クリティカルパスはすべて私が担当するといった調整をできなかったので仕方ないなといった落とし所で来月への延期を正当化した。</description><content>&lt;p>3時に寝て7時に起きた。昨日は遅くまで確定申告の準備をしてたから寝坊した。その分8時半に申告会場に立ち寄ってからオフィスに出社したので普段よりも朝はゆっくりできた。&lt;/p>
&lt;h2 id="windows-インストーラー開発">windows インストーラー開発&lt;/h2>
&lt;p>windows のインストーラーを作る方法は2-3種類ほどあるそうだけど、もっとも標準的な visual studio に付属しているツールでインストーラーを作っている。特性の違う2つのアプリケーションを1つのインストーラーで扱っていると、アップデートやアンインストールでいろいろ不都合が生じるように思えたのでインストーラーを2つに分割したらよいのではないか？と先週末に助言をしていた。すると、1つのアプリケーションを2つのインストーラーを使ってセットアップするようなものを作ってしまって、複雑さはなにも解消していなくて、全然意図したものではないと訂正して作り直してもらうことになった。&lt;/p>
&lt;p>私の指示が2つに分割すればよいという曖昧な助言だったのもよくないけれど、1つのアプリケーションを2つのインストーラーで操作するという発想が私の中になくて勘違いする余地があったんやと失敗体験となった。&lt;/p>
&lt;p>一方でメンバーが「最初からそう言ってくれればよかったのに、、、」とか言い始めて、この姿勢はよくないなとも感じた。この問題の責任は指示が曖昧だった私にあるのは間違いないが、1つのアプリケーションを2つのインストーラーでインストールするという考え方に疑問を抱かないのは怠慢だし、実際にそのやり方で問題は解決していなかった。なんのために設計するかを当事者意識をもって開発していたら、言ってくれなかったから分からなかったという考え方にはならない。勘違いしていたとか、気付きが足りなかったとか、そういう言葉がほしかった。&lt;/p>
&lt;p>定例会議で、意図しているのは、特性の違う2つのアプリケーションをそれぞれ独立させて制御すればシンプルになるよと説明して、もう一度作り直してもらって、結果として意図した通りシンプルにインストールを扱えるようになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="リリース延期">リリース延期&lt;/h2>
&lt;p>昨日書いた通り、基準となる issue をすべて fix できないことが確認できたのでそれを説明して4月末まで延期とした。これにより、遅れていた機能開発には十分な期間を取れるし、QAテストのための準備にも余裕をもてる。インフラやドキュメントを整備する時間もあるだろう。&lt;/p>
&lt;p>今月の私の稼働時間は (契約は160時間だけど) おそらく200時間を余裕で越えるだろうし、記帳していない稼働時間も含めれば230時間ほどはいくのではないかと思う。私の中では納期に間に合わせるためにがんばる意思はあったんだけど、クリティカルパスはすべて私が担当するといった調整をできなかったので仕方ないなといった落とし所で来月への延期を正当化した。&lt;/p></content></item><item><title>期日前の敗北</title><link>/diary/posts/2023/0313/</link><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 08:25:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0313/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。日曜日に1ヶ月振りのお休みをとったので体力はぐっと回復した。
リリース判定前 明日をリリース延期を判断する期日としている。明日でリリースまでに対応しないといけない enhance ラベルが付いたタスクを fix できなかったら延期を決定すると先週の定例で基準を決めた。私がやろうと思っていたタスクは今日すべて fix したけれど、全体として fix できそうにないタスクが2つ残っている。さらに今日、検証していてリリースまでにやった方がよい enhance を2つみつけたので1ヶ月延期した上で、この2つも追加でやってしまおうかと考えている。事実上、今日の進捗をみた時点で明日の定例会議では延期の決断をする。がんばったけど、ダメなもんはダメなので潔く敗北を認めて残っている開発課題を今月末までに fix するようにスケジュールを調整していく。その分 QA テストのための工数を多く取れるのでテストツールを作ったり、結合テストを追加したりなど、余裕があれば品質を上げるためにできることも増える。1ヶ月前倒しにしていたから元の計画に戻るだけだし、私が管理対象にしていないモジュール群の開発遅れ (開発は不要と当初言われてた) なのでそもそも計画になかった。計画になかったとはいえ、その対応への気付きが遅れて、担当変更が遅れて、最終的にリリースが遅れたことはマネージャーとしての私の責任なのでシンプルに悔しい。もっとうまいやり方はあったはず。
2022年度の個人の確定申告 昨年の確定申告はこちら 。
一旦20時頃に家に帰って晩ご飯を食べてから21時にオフィスに戻ってきて確定申告の作業を始めた。15日(水)までなのでわりとぎりぎり。本当は日曜日にやろうと思っていたのにお休みしてしまったのでこんな時間から始めることになった。確定申告も例年と同じになっていて、且つ、いまは副業を受けていないので特別な売上や経費の登録をすることもない。取引一覧でやることは次の2つ。
源泉徴収済みの印税収入を、売上と源泉徴収税の2つの明細として登録し直す 寄付金の明細登録 これは15分ほどで完了してそれから確定申告書を作る。freee 確定申告 を5年以上使っている。その後の手続きも決まっていてワークフローに従ってこれらの入力を行う。
源泉徴収票からの転機 印税売上を源泉徴収済み雑収入として登録 ふるさと納税と npo 向けの寄付金の登録 株式の取引報告書の登録 (損益通算) 小規模企業共済の所得控除の登録 印税売上は源泉徴収済みなので無視してもよいが、寄付金や共済の所得控除があるので毎年行うことで節税になる。書類はすべて揃っていたので証明書を確認しながらワークフローを進めて3時間もあれば確定申告書を完成した。プリンタで紙に印刷して2箇所にマイナンバーを記載して、台紙に寄付金と共済の証明書を添付する。この証明書の添付をどうやって電子化して申告したらよいかわからないので毎年紙で提出している。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。日曜日に1ヶ月振りのお休みをとったので体力はぐっと回復した。&lt;/p>
&lt;h2 id="リリース判定前">リリース判定前&lt;/h2>
&lt;p>明日をリリース延期を判断する期日としている。明日でリリースまでに対応しないといけない enhance ラベルが付いたタスクを fix できなかったら延期を決定すると先週の定例で基準を決めた。私がやろうと思っていたタスクは今日すべて fix したけれど、全体として fix できそうにないタスクが2つ残っている。さらに今日、検証していてリリースまでにやった方がよい enhance を2つみつけたので1ヶ月延期した上で、この2つも追加でやってしまおうかと考えている。事実上、今日の進捗をみた時点で明日の定例会議では延期の決断をする。がんばったけど、ダメなもんはダメなので潔く敗北を認めて残っている開発課題を今月末までに fix するようにスケジュールを調整していく。その分 QA テストのための工数を多く取れるのでテストツールを作ったり、結合テストを追加したりなど、余裕があれば品質を上げるためにできることも増える。1ヶ月前倒しにしていたから元の計画に戻るだけだし、私が管理対象にしていないモジュール群の開発遅れ (開発は不要と当初言われてた) なのでそもそも計画になかった。計画になかったとはいえ、その対応への気付きが遅れて、担当変更が遅れて、最終的にリリースが遅れたことはマネージャーとしての私の責任なのでシンプルに悔しい。もっとうまいやり方はあったはず。&lt;/p>
&lt;h2 id="2022年度の個人の確定申告">2022年度の個人の確定申告&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0206/#2021年度の個人の確定申告">昨年の確定申告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>一旦20時頃に家に帰って晩ご飯を食べてから21時にオフィスに戻ってきて確定申告の作業を始めた。15日(水)までなのでわりとぎりぎり。本当は日曜日にやろうと思っていたのにお休みしてしまったのでこんな時間から始めることになった。確定申告も例年と同じになっていて、且つ、いまは副業を受けていないので特別な売上や経費の登録をすることもない。取引一覧でやることは次の2つ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>源泉徴収済みの印税収入を、売上と源泉徴収税の2つの明細として登録し直す&lt;/li>
&lt;li>寄付金の明細登録&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これは15分ほどで完了してそれから確定申告書を作る。&lt;a href="https://www.freee.co.jp/accounting/individual/fr-fhrt92en/">freee 確定申告&lt;/a> を5年以上使っている。その後の手続きも決まっていてワークフローに従ってこれらの入力を行う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>源泉徴収票からの転機&lt;/li>
&lt;li>印税売上を源泉徴収済み雑収入として登録&lt;/li>
&lt;li>ふるさと納税と npo 向けの寄付金の登録&lt;/li>
&lt;li>株式の取引報告書の登録 (損益通算)&lt;/li>
&lt;li>小規模企業共済の所得控除の登録&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>印税売上は源泉徴収済みなので無視してもよいが、寄付金や共済の所得控除があるので毎年行うことで節税になる。書類はすべて揃っていたので証明書を確認しながらワークフローを進めて3時間もあれば確定申告書を完成した。プリンタで紙に印刷して2箇所にマイナンバーを記載して、台紙に寄付金と共済の証明書を添付する。この証明書の添付をどうやって電子化して申告したらよいかわからないので毎年紙で提出している。&lt;/p></content></item><item><title>昔の上長の背中を追う</title><link>/diary/posts/2023/0310/</link><pubDate>Fri, 10 Mar 2023 08:40:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0310/</guid><description>2時に寝て7時半に起きた。昨日もWBCをみてから晩ご飯を食べて軽く作業してそのまま寝た。
伴奏 ここ2-3日若いメンバーの開発をサポートしている。
「◯◯ができません」
私が5分ほどでググってできそうなドキュメントや so をみつけてリンクを貼る。
「できました。」
みたいなやり取りを何度かした。大して難しくない処理を実装できないのは公式ドキュメントをちゃんと読んでいないのと、インターネットの検索方法を習得していないように私からはみえる。一度、定例会議のときに google の言語設定を英語にした方がよい。日本のキュレーションサイトの記事の品質は低いからと伝えたが、まだそれを実践しているようにはみえない。いまや英語は deepl で翻訳すれば大半を斜め読みできる。私も deepl で読んでいると教えたりしているのだけど、日本語の記事しか検索していないから未知のことをできないとなってしまう。
チャットで困っていることや問題点を整理したり、どういう視点で調べていくかをやり取りしながら本人が理解して作業できるようにサポートしている。私がやれば10分で終わるようなことを2時間ぐらいかけてチャットしている。それで昼間は自分のお仕事をやらずチャットの話し相手を務めている。誰もが最初は初心者なのでそういう時期はある。以前は質問すらできていなかったところを、あれができないとか、これがわからないとか質問できるようになったというのは成長したと受け取れる。わからないことを説明してもらうことで、私も相手のことを理解できて適切な指示や指導ができる。その過程でプログラミングの理解度も測れるので issue をアサインするときの参考にもなる。
曖昧なことをチャットで聞くのは効率が悪いから、口頭であれこれ質問してくれるようになるのがこの次のステップかな。以前と比べて質問してくれるようになったので信頼関係は少しずつ構築できてきつつあるのかもしれない。
昔の自分といまの自分 既存のある java のコードを読んでいて、私の中ではワーストから数えた方が早いほどのひどいコードをみている。java の言語仕様もプログラミングもどちらもよくわかっていない人がキュレーションサイトにあるような記事を読んで動くように作ったようなツールにみえる。アリエルを辞めてからいくつかの会社で働いてきて java のコードも読み書きしてきた。これまでの経験からその職場での java のコードは品質が高かったし、私もその影響で java の設計やアーキテクチャにも関心をもつようになった。私は未熟なので人並み程度のプログラミングしかできないが、そのスキルを底上げしてもらったのはその職場での3年間の java 開発といえる。私にとっての普通が当時の開発体験やチームの同僚になったことでそれ以降に出会った開発者の大半はスキルが低いようにみえてしまう。そして、その後に私がどんなプロダクトを開発しても決して当時の先輩方に敵うことはないと慢心することもない。だからプロダクトの開発を終えて、組織の方向性にあわなければすぐに辞めることもできた。
いま私がメンバーに教えていることも、メンバーからみたら少し厳しくみえるかもしれない。私にとって先人のような偉大な開発者に自分もなれるんやろか？とか思いながらマネジメントをしていたりする。今週はとくに18時にホテル戻って2-3時間寝て22時頃から2-3時間コードを書いたりしていた。当時の上長もよくそうやって開発していた。当時の私はよく働いたが、そんな私からみてもその上長もよく働いていた。そして上長の生産性は私よりも数倍高かった。お互いに課題管理システム上にいることはわかっていたし、夜中の1時頃にチケット上でやり取りすることもあった。私もいま当時の上長と同じようなことをやっているなと感慨に浸りながら夜中にコードを書いていた。うちのチームのメンバーは誰も夜中に開発していないことだけが当時とは違うことにも気付いた。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時半に起きた。昨日もWBCをみてから晩ご飯を食べて軽く作業してそのまま寝た。&lt;/p>
&lt;h2 id="伴奏">伴奏&lt;/h2>
&lt;p>ここ2-3日若いメンバーの開発をサポートしている。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「◯◯ができません」&lt;/p>
&lt;p>私が5分ほどでググってできそうなドキュメントや so をみつけてリンクを貼る。&lt;/p>
&lt;p>「できました。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>みたいなやり取りを何度かした。大して難しくない処理を実装できないのは公式ドキュメントをちゃんと読んでいないのと、インターネットの検索方法を習得していないように私からはみえる。一度、定例会議のときに google の言語設定を英語にした方がよい。日本のキュレーションサイトの記事の品質は低いからと伝えたが、まだそれを実践しているようにはみえない。いまや英語は deepl で翻訳すれば大半を斜め読みできる。私も deepl で読んでいると教えたりしているのだけど、日本語の記事しか検索していないから未知のことをできないとなってしまう。&lt;/p>
&lt;p>チャットで困っていることや問題点を整理したり、どういう視点で調べていくかをやり取りしながら本人が理解して作業できるようにサポートしている。私がやれば10分で終わるようなことを2時間ぐらいかけてチャットしている。それで昼間は自分のお仕事をやらずチャットの話し相手を務めている。誰もが最初は初心者なのでそういう時期はある。以前は質問すらできていなかったところを、あれができないとか、これがわからないとか質問できるようになったというのは成長したと受け取れる。わからないことを説明してもらうことで、私も相手のことを理解できて適切な指示や指導ができる。その過程でプログラミングの理解度も測れるので issue をアサインするときの参考にもなる。&lt;/p>
&lt;p>曖昧なことをチャットで聞くのは効率が悪いから、口頭であれこれ質問してくれるようになるのがこの次のステップかな。以前と比べて質問してくれるようになったので信頼関係は少しずつ構築できてきつつあるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="昔の自分といまの自分">昔の自分といまの自分&lt;/h2>
&lt;p>既存のある java のコードを読んでいて、私の中ではワーストから数えた方が早いほどのひどいコードをみている。java の言語仕様もプログラミングもどちらもよくわかっていない人がキュレーションサイトにあるような記事を読んで動くように作ったようなツールにみえる。アリエルを辞めてからいくつかの会社で働いてきて java のコードも読み書きしてきた。これまでの経験からその職場での java のコードは品質が高かったし、私もその影響で java の設計やアーキテクチャにも関心をもつようになった。私は未熟なので人並み程度のプログラミングしかできないが、そのスキルを底上げしてもらったのはその職場での3年間の java 開発といえる。私にとっての普通が当時の開発体験やチームの同僚になったことでそれ以降に出会った開発者の大半はスキルが低いようにみえてしまう。そして、その後に私がどんなプロダクトを開発しても決して当時の先輩方に敵うことはないと慢心することもない。だからプロダクトの開発を終えて、組織の方向性にあわなければすぐに辞めることもできた。&lt;/p>
&lt;p>いま私がメンバーに教えていることも、メンバーからみたら少し厳しくみえるかもしれない。私にとって先人のような偉大な開発者に自分もなれるんやろか？とか思いながらマネジメントをしていたりする。今週はとくに18時にホテル戻って2-3時間寝て22時頃から2-3時間コードを書いたりしていた。当時の上長もよくそうやって開発していた。当時の私はよく働いたが、そんな私からみてもその上長もよく働いていた。そして上長の生産性は私よりも数倍高かった。お互いに課題管理システム上にいることはわかっていたし、夜中の1時頃にチケット上でやり取りすることもあった。私もいま当時の上長と同じようなことをやっているなと感慨に浸りながら夜中にコードを書いていた。うちのチームのメンバーは誰も夜中に開発していないことだけが当時とは違うことにも気付いた。&lt;/p></content></item><item><title>リリース延期の危機</title><link>/diary/posts/2023/0309/</link><pubDate>Thu, 09 Mar 2023 08:38:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0309/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。いつも通り夕方にホテルに戻って2時間ほど寝て起きたらテレビで WBS をやっていてそのままみてた。そしたら晩ご飯食べるタイミングも作業するタイミングも逃して日記を書いたり雑多なことをしていた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の4回目。前回の進捗報告はこちら 。1月にリリース前倒しを提案して颯爽と1ヶ月前倒しをしたのにその翌月に現時点ではまだリリース可能かどうかを判断できないといったことを報告した。まったく情けない。サーバーサイドとフロントエンドの開発はすでに完了しているのに。しかし、もともとこのプロジェクトの開発対象に入っていなかったもので、ほぼ完成していると聞いていたモジュール群の半分が機能不足や低品質で作り直すことになった。残りの半分もそのままでは動かない。
経験の浅いメンバーに1ヶ月以上の時間を与えて作り直してもらうようにお願いしていたが、うまく進捗せず時間だけが過ぎていって、結果的に2月の半ばから私が引き取って大半の機能を開発している。結果的にそのメンバーにお願いしていた開発の8割を私が2週間でほとんど実装した。2月の中旬から私がずっと休祝日に開発のお仕事をしていたのはこの開発遅れを補填するためだった。チームが fix した2月の issue 数が57でそのうちの30を、enhance ラベルが付いたものは28でそのうちの13を私が担当した。今月の半分の開発を私が代替わりして帳尻を無理やりあわせた。もはや遊撃のレベルではなく、私が本気出して全部作っておきましたみたいなことをした。
本当はメンバーに開発経験をつけてもらうために私がいるので私が主担当で開発するのはよくない。とはいえ、このままいくと2ヶ月ほど開発遅延する、しかもこのプロジェクトの中核でもない機能のために、それも悔しいし、うちの会社の信頼にも関わるのでズルしてしまいましたと経営陣へ正直に報告した。自分がやるよりも他人に教える方がずっと難しい。先方からは咎めるものではなかったし、私が開発して帳尻をあわせるのを止めるものでもないという承認は得た。
難しい開発課題を経験の浅いメンバーに担当させてしまった私のマネジメントの誤りであることは、チームのふりかえりでも、経営者への報告でも伝えている。なにが起ころうとプロジェクトの責任はマネージャーの私にあることは理解している。その遅れはマネージャーが責任をもって対応するのだとメンバーが学ぶ機会にもなったんじゃないかという意見も出た。私も過去にそういう上長をみて思うところはあったのでそれはそうかもしれない。なぜ1ヶ月以上も時間を与えているのに芋づる式にスケジュールが遅延するのか。その要因もメンバーの行動や進捗をみていて理解できた。第一に経験が浅いために開発の見通しや見積もりを立てられない。例えば課題が3つあるとして、1つしかみえていないから「できそうです」と言っていても、1つ終えた後にまた1つありましたと報告があり、その1つを終えてもまだもう1つありましたと報告が来る。一定の経験があれば作業を開始する前に3つあることを整理して、その上で納期にあわせて3つを対処する。納期いっぱい使って1つだけやろうとするところの意識の差は大きい。第二に期日までに実装できる一定のスキルをもっていないとコードレビューが1週間とか続いてしまう。そういった開発者にクリティカルパスとなる issue を担当させてはいけないように思えた。
ある issue がクリティカルパスになってしまった時点で、私かスキルのあるメンバーのどちらかへ引き継ぐように2月中旬に調整していればいまの状況は変わったのではないだろうか。その判断が2週間遅れたことに今回は気付けた。結果論ではあるが、厳しい判断をもう少し早めに下さないといけなかった。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。いつも通り夕方にホテルに戻って2時間ほど寝て起きたらテレビで WBS をやっていてそのままみてた。そしたら晩ご飯食べるタイミングも作業するタイミングも逃して日記を書いたり雑多なことをしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の4回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0209/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。1月にリリース前倒しを提案して颯爽と1ヶ月前倒しをしたのにその翌月に現時点ではまだリリース可能かどうかを判断できないといったことを報告した。まったく情けない。サーバーサイドとフロントエンドの開発はすでに完了しているのに。しかし、もともとこのプロジェクトの開発対象に入っていなかったもので、ほぼ完成していると聞いていたモジュール群の半分が機能不足や低品質で作り直すことになった。残りの半分もそのままでは動かない。&lt;/p>
&lt;p>経験の浅いメンバーに1ヶ月以上の時間を与えて作り直してもらうようにお願いしていたが、うまく進捗せず時間だけが過ぎていって、結果的に2月の半ばから私が引き取って大半の機能を開発している。結果的にそのメンバーにお願いしていた開発の8割を私が2週間でほとんど実装した。2月の中旬から私がずっと休祝日に開発のお仕事をしていたのはこの開発遅れを補填するためだった。チームが fix した2月の issue 数が57でそのうちの30を、enhance ラベルが付いたものは28でそのうちの13を私が担当した。今月の半分の開発を私が代替わりして帳尻を無理やりあわせた。もはや遊撃のレベルではなく、私が本気出して全部作っておきましたみたいなことをした。&lt;/p>
&lt;p>本当はメンバーに開発経験をつけてもらうために私がいるので私が主担当で開発するのはよくない。とはいえ、このままいくと2ヶ月ほど開発遅延する、しかもこのプロジェクトの中核でもない機能のために、それも悔しいし、うちの会社の信頼にも関わるのでズルしてしまいましたと経営陣へ正直に報告した。自分がやるよりも他人に教える方がずっと難しい。先方からは咎めるものではなかったし、私が開発して帳尻をあわせるのを止めるものでもないという承認は得た。&lt;/p>
&lt;p>難しい開発課題を経験の浅いメンバーに担当させてしまった私のマネジメントの誤りであることは、チームのふりかえりでも、経営者への報告でも伝えている。なにが起ころうとプロジェクトの責任はマネージャーの私にあることは理解している。その遅れはマネージャーが責任をもって対応するのだとメンバーが学ぶ機会にもなったんじゃないかという意見も出た。私も過去にそういう上長をみて思うところはあったのでそれはそうかもしれない。なぜ1ヶ月以上も時間を与えているのに芋づる式にスケジュールが遅延するのか。その要因もメンバーの行動や進捗をみていて理解できた。第一に経験が浅いために開発の見通しや見積もりを立てられない。例えば課題が3つあるとして、1つしかみえていないから「できそうです」と言っていても、1つ終えた後にまた1つありましたと報告があり、その1つを終えてもまだもう1つありましたと報告が来る。一定の経験があれば作業を開始する前に3つあることを整理して、その上で納期にあわせて3つを対処する。納期いっぱい使って1つだけやろうとするところの意識の差は大きい。第二に期日までに実装できる一定のスキルをもっていないとコードレビューが1週間とか続いてしまう。そういった開発者にクリティカルパスとなる issue を担当させてはいけないように思えた。&lt;/p>
&lt;p>ある issue がクリティカルパスになってしまった時点で、私かスキルのあるメンバーのどちらかへ引き継ぐように2月中旬に調整していればいまの状況は変わったのではないだろうか。その判断が2週間遅れたことに今回は気付けた。結果論ではあるが、厳しい判断をもう少し早めに下さないといけなかった。&lt;/p></content></item><item><title>開発の追い込みに集中</title><link>/diary/posts/2023/0228/</link><pubDate>Tue, 28 Feb 2023 09:07:55 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0228/</guid><description>23時に寝て2回ほど起きて7時に起きた。土日コードを書いて疲れていたので月曜日は早めに業務を切り上げて実家のいろいろをやっていた。
開発の追い込み サーバーサイドとフロントエンドはほぼ開発が完了し、これからテストするだけといきたいところが、想定外のことがあってまだそうはなっていない。
予想外のことは起こるものだ。ガトーは良くやっている by エギーユ・デラーズ
と言っているほどの、予想外というわけでもないが、思った通りに進捗しなくてリリースの危機を迎えている。なにが起ころうとプロジェクトの全責任はマネージャーにある。いま溜まっている issue をメンバーに再分配して乗り切ろうと定例会議で話した。私が2人分ぐらいの作業をすれば1週間もあれば取り戻せる程度の遅れではある。ただ残り時間が1ヶ月しかないだけ。また週末働いてその足で東京に行くのだろうなと直近の未来を想像していた。
上司道 野村監督から学ぶリーダーの器のつくり方 お仕事にテンパっているものの 第86回上司道 野村監督から学ぶリーダーの器のつくり方 に参加した。上司道 に参加するのは2回目。
以前 野村ノート を読んだことがある。 野村監督は言語化にこだわりのある方で選手としても監督としても一流だった氏の実践知の言語化は参考になるかもしれないと思って読んだ。本書は期待した通りでプロ野球に限らず、一般のビジネスパーソンにとっても汎用的に役に立つアイディアがいくつもあったように思う。
例えば、野村監督が捕手に求めるものとして次がある。判断というのは知識と経験を根拠になんらかの基準をもってくだすといったことが書いてあった。判断の前に分析と観察と洞察の3つの段階を語れる人がどのぐらいいるのだろうか。
分析 観察 (目に見えるものをみる) 洞察 (目に見えないもの = 心理を読む) 判断 記憶 今思うのは、小さいことを重ねることが、とんでもないところに行くただ一つの道だと感じている。
これはイチローのコメントだが、この言葉は野村監督の野球観に通じていて感銘を受けたと書いてあった。そんな風に野村ノートがおもしろかったので、その延長上で野村監督に関するイベントなら参加してみようと思った次第。
実際のイベントについては、期待値も高かったのかもしれないが、私の求めていたイベントの内容ではなかった。野村監督と付き合いの長い番記者が野球人としての野村監督というよりも、一般人としての野村監督の在り方を伝えるような著書やそのイベント内容だったと思う。あと野村監督の話しを聞きに行ったのだけど、半分以上は講師が自分のことを多く話すのでその点もアンマッチだったと言える。上司道のイベントは2回目なんだけど、これまでどちらも私の求めていたものではなかった。もしかしたらマネジメントやリーダーシップのイベントで話すのはなかなか難しいのかもしれない。それはいろんな業界・業種の人たちにとって参考になるリーダーシップのようなものはないのかもしれないなと感じた。ドメイン知識も含めてのリーダーシップの話しをしないと、宗教のような徳を積んで治めなさいといったありがたい話しの一般化になってしまう気がする。
人間力は定性的なもので言語化が難しい。それよりも実践知はもう少しスキル寄りなものだと私は考えていて、習慣だったり洞察だったりなら誰でも訓練すれば身につけられるのではないかと思う。少なくとも野村ノートからはそういった片鱗が私には読み取れた。</description><content>&lt;p>23時に寝て2回ほど起きて7時に起きた。土日コードを書いて疲れていたので月曜日は早めに業務を切り上げて実家のいろいろをやっていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発の追い込み">開発の追い込み&lt;/h2>
&lt;p>サーバーサイドとフロントエンドはほぼ開発が完了し、これからテストするだけといきたいところが、想定外のことがあってまだそうはなっていない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>予想外のことは起こるものだ。ガトーは良くやっている by &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A8%E3%82%AE%E3%83%BC%E3%83%A6%E3%83%BB%E3%83%87%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%82%BA">エギーユ・デラーズ&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>と言っているほどの、予想外というわけでもないが、思った通りに進捗しなくてリリースの危機を迎えている。なにが起ころうとプロジェクトの全責任はマネージャーにある。いま溜まっている issue をメンバーに再分配して乗り切ろうと定例会議で話した。私が2人分ぐらいの作業をすれば1週間もあれば取り戻せる程度の遅れではある。ただ残り時間が1ヶ月しかないだけ。また週末働いてその足で東京に行くのだろうなと直近の未来を想像していた。&lt;/p>
&lt;h2 id="上司道-野村監督から学ぶリーダーの器のつくり方">上司道 野村監督から学ぶリーダーの器のつくり方&lt;/h2>
&lt;p>お仕事にテンパっているものの &lt;a href="https://www.facebook.com/events/1384533265732797">第86回上司道 野村監督から学ぶリーダーの器のつくり方&lt;/a> に参加した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1019/#上司道-リーダーはレジリエンスを高める自己肯定感を学ぼう">上司道&lt;/a> に参加するのは2回目。&lt;/p>
&lt;p>以前 &lt;a href="https://www.shogakukan.co.jp/books/09387604">野村ノート&lt;/a> を読んだことがある。
野村監督は言語化にこだわりのある方で選手としても監督としても一流だった氏の実践知の言語化は参考になるかもしれないと思って読んだ。本書は期待した通りでプロ野球に限らず、一般のビジネスパーソンにとっても汎用的に役に立つアイディアがいくつもあったように思う。&lt;/p>
&lt;p>例えば、野村監督が捕手に求めるものとして次がある。判断というのは知識と経験を根拠になんらかの基準をもってくだすといったことが書いてあった。判断の前に分析と観察と洞察の3つの段階を語れる人がどのぐらいいるのだろうか。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>分析&lt;/li>
&lt;li>観察 (目に見えるものをみる)&lt;/li>
&lt;li>洞察 (目に見えないもの = 心理を読む)&lt;/li>
&lt;li>判断&lt;/li>
&lt;li>記憶&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>今思うのは、小さいことを重ねることが、とんでもないところに行くただ一つの道だと感じている。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これはイチローのコメントだが、この言葉は野村監督の野球観に通じていて感銘を受けたと書いてあった。そんな風に野村ノートがおもしろかったので、その延長上で野村監督に関するイベントなら参加してみようと思った次第。&lt;/p>
&lt;p>実際のイベントについては、期待値も高かったのかもしれないが、私の求めていたイベントの内容ではなかった。野村監督と付き合いの長い番記者が野球人としての野村監督というよりも、一般人としての野村監督の在り方を伝えるような著書やそのイベント内容だったと思う。あと野村監督の話しを聞きに行ったのだけど、半分以上は講師が自分のことを多く話すのでその点もアンマッチだったと言える。上司道のイベントは2回目なんだけど、これまでどちらも私の求めていたものではなかった。もしかしたらマネジメントやリーダーシップのイベントで話すのはなかなか難しいのかもしれない。それはいろんな業界・業種の人たちにとって参考になるリーダーシップのようなものはないのかもしれないなと感じた。ドメイン知識も含めてのリーダーシップの話しをしないと、宗教のような徳を積んで治めなさいといったありがたい話しの一般化になってしまう気がする。&lt;/p>
&lt;p>人間力は定性的なもので言語化が難しい。それよりも実践知はもう少しスキル寄りなものだと私は考えていて、習慣だったり洞察だったりなら誰でも訓練すれば身につけられるのではないかと思う。少なくとも野村ノートからはそういった片鱗が私には読み取れた。&lt;/p></content></item><item><title>気付きスキルをあげるための指導とか</title><link>/diary/posts/2023/0221/</link><pubDate>Tue, 21 Feb 2023 08:31:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0221/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。すでに疲労困憊の様相。
仕様は誰が決めるのか たまたま定例会議である仕様について話題になった。この作業はなぜ止まっているのだっけ？と確認したら、とくに理由なく、決めの問題を誰が決めるのかでお見合いしてしまっていたような状況であることがわかった。担当の開発者は新人さんなのでスキルや経験が未熟だったりするのはよいとして、仕様を決めていくときの作業の段取りをどうやって学んでもらえばよいかについて、私が考えるよいきっかけとなった。誤解のないように書いておくと、仕様確認できずに作業が止まっていたのはマネージャーである私の責任なので担当者に非はない。
開発の仕様を決めることは難しい。要件であればお客さんに確認しなければいけないこともあるし、背景を調査したり一定の技術知識がないと決められない仕様もある。誰もが最初は上司や先輩に仕様を教えてもらいながら開発経験を積み、自分で仕様を考えたりできるようになっていく。仕様を誰かから与えられるのを待っている ==&amp;gt; 自分が決められる仕様は自律的に決めて作業を先に進めていくの間にある、なにか気付きを与えないといけないと実感した。
この話題でこみやさんと話してみた。
「自分が決めていいこと」の中にはこのあたりが含まれていると思う。
ある程度正しい判断ができること 判断に自信がない場合に相談ができること 判断に自信を持てること (先に進める胆力があること) 自ら枷をはめる人は結構いるとは思っていて、明示的にやっていいことを伝えてチャレンジする雰囲気を作りたいのは同意です。ということで、判断できないというのは
担当範囲かどうかわからない (自分で決めてよいかわからない) 対応が適当であるかわからない (自信がない) あたりに二分されるのでは、と集約されるのかも。
後者のレベルの人に対しては相談してくれ、ブロッカーを排除するのを手伝うから、とホウレンソウを覚えてもらう感じかなあ、というのが最初のコメント。仕様を決める能力がなくても、聞きに行く能力は持っていてほしい、という感じ。困ったら騒いでほしい、というのが僕が求める最初のステップですね。
スプリントを完了させるのがミッションなので、それができないとチーム全員不合格だよ。このまま待ってていいの? 仕様はどうやったら決まるの? って伝えそうだな、僕なら。
いくつかキーワードがあるように思える。
自信 ホウレンソウ 納期の認識 「とりあえずやってみて」とか「まずは自分で考えて」が、今の若者に響かない理由。 の記事によると、いまの若い人は答えを知った後に試行錯誤したり、その後の応用で差をつける文化があるといったことが書いてある。その賛否はともかく、他のマネジメントのイベントでもいまの若い人たちは非効率なことや無駄なことをやりたがらないという話しを聞いたことがある。
まず私が教えないといけないことは、開発や設計において答えなんてないという真理だと思う。確かに経験のある開発者が行う設計は答えのようにみえるかもしれないが、設計は要件の変化によって大きく影響を受ける。いわば時間制限付き論理最適解のようなものだ。またドメイン知識の有無によっても変わってくる。設計とは、そのときに1回判断したら終わりではなく、ずっと考え続ける行為である。試行錯誤することは無駄なことではなく、よい設計を行うための最短の方法であることを教えないといけない。
自信をつけてもらうにはどうすればいいだろうか？これは成功体験を積み重ねるしかないと思うが、成功体験がない初期はどうすればよいのだろうか？パッと思いつくのは心理的安全なチームを作って、ここで失敗しても自分の過失やストレスにならないとメンバーが感じられて挑戦する雰囲気を作ることに思える。このこともそれを体現するのはリーダーの役割なので私がうまくその雰囲気を作れていないと言えるだろう。
ホウレンソウは課題管理を推奨する私にとっては得意分野なのでここでは割愛する。今回の一件もホウレンソウができていないわけではない。課題管理システム上に仕様を決めなければいけないことをコメントに書かれていてそのことに私も気付いてはいた。作業が止まっていることに気付いていなかっただけ。
最後の納期についてはどうだろうか。いまのところ、意図的に私は納期についてほぼチームに言及していない。それはメンバーの1人は十分に理解して自律的に動いてくれているので言う必要がないのもある。新人さんは納期に間に合わせるよりも適切な仕事のやり方や考え方を学んでほしいと私は考えている。納期を意識して不十分な品質の成果を出すよりも時間がかかっても一定の品質の成果を出せるように指導していきたいという私の考えから言及していないので、これも私の非であることは疑いようがない。
1つずつみていくと課題があるのはマネージャーのマネジメントにみえる。なかなか難しい。過去にタイムラインでつぶやいたことを思い出した。
必要な情報は他者から与えられるということを前提にしている人とそうじゃない人との働き方は「気付き」スキルが大きく異なる。後者の人は気付いたら自分から情報を集めるので「そんなこと聞いてない」ではなく「それは (自分も) 気付かなかった」と内省して自身の「気付き」スキルを鍛える。 https://t.co/7VQMzNHyTG
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) January 6, 2022</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。すでに疲労困憊の様相。&lt;/p>
&lt;h2 id="仕様は誰が決めるのか">仕様は誰が決めるのか&lt;/h2>
&lt;p>たまたま定例会議である仕様について話題になった。この作業はなぜ止まっているのだっけ？と確認したら、とくに理由なく、決めの問題を誰が決めるのかでお見合いしてしまっていたような状況であることがわかった。担当の開発者は新人さんなのでスキルや経験が未熟だったりするのはよいとして、仕様を決めていくときの作業の段取りをどうやって学んでもらえばよいかについて、私が考えるよいきっかけとなった。誤解のないように書いておくと、仕様確認できずに作業が止まっていたのはマネージャーである私の責任なので担当者に非はない。&lt;/p>
&lt;p>開発の仕様を決めることは難しい。要件であればお客さんに確認しなければいけないこともあるし、背景を調査したり一定の技術知識がないと決められない仕様もある。誰もが最初は上司や先輩に仕様を教えてもらいながら開発経験を積み、自分で仕様を考えたりできるようになっていく。仕様を誰かから与えられるのを待っている ==&amp;gt; 自分が決められる仕様は自律的に決めて作業を先に進めていくの間にある、なにか気付きを与えないといけないと実感した。&lt;/p>
&lt;p>この話題でこみやさんと話してみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「自分が決めていいこと」の中にはこのあたりが含まれていると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ある程度正しい判断ができること&lt;/li>
&lt;li>判断に自信がない場合に相談ができること&lt;/li>
&lt;li>判断に自信を持てること (先に進める胆力があること)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>自ら枷をはめる人は結構いるとは思っていて、明示的にやっていいことを伝えてチャレンジする雰囲気を作りたいのは同意です。ということで、判断できないというのは&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>担当範囲かどうかわからない (自分で決めてよいかわからない)&lt;/li>
&lt;li>対応が適当であるかわからない (自信がない)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あたりに二分されるのでは、と集約されるのかも。&lt;/p>
&lt;p>後者のレベルの人に対しては相談してくれ、ブロッカーを排除するのを手伝うから、とホウレンソウを覚えてもらう感じかなあ、というのが最初のコメント。仕様を決める能力がなくても、聞きに行く能力は持っていてほしい、という感じ。困ったら騒いでほしい、というのが僕が求める最初のステップですね。&lt;/p>
&lt;p>スプリントを完了させるのがミッションなので、それができないとチーム全員不合格だよ。このまま待ってていいの? 仕様はどうやったら決まるの? って伝えそうだな、僕なら。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>いくつかキーワードがあるように思える。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>自信&lt;/li>
&lt;li>ホウレンソウ&lt;/li>
&lt;li>納期の認識&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://blog.tinect.jp/?p=77189">「とりあえずやってみて」とか「まずは自分で考えて」が、今の若者に響かない理由。&lt;/a> の記事によると、いまの若い人は答えを知った後に試行錯誤したり、その後の応用で差をつける文化があるといったことが書いてある。その賛否はともかく、他のマネジメントのイベントでもいまの若い人たちは非効率なことや無駄なことをやりたがらないという話しを聞いたことがある。&lt;/p>
&lt;p>まず私が教えないといけないことは、開発や設計において答えなんてないという真理だと思う。確かに経験のある開発者が行う設計は答えのようにみえるかもしれないが、設計は要件の変化によって大きく影響を受ける。いわば時間制限付き論理最適解のようなものだ。またドメイン知識の有無によっても変わってくる。設計とは、そのときに1回判断したら終わりではなく、ずっと考え続ける行為である。試行錯誤することは無駄なことではなく、よい設計を行うための最短の方法であることを教えないといけない。&lt;/p>
&lt;p>自信をつけてもらうにはどうすればいいだろうか？これは成功体験を積み重ねるしかないと思うが、成功体験がない初期はどうすればよいのだろうか？パッと思いつくのは心理的安全なチームを作って、ここで失敗しても自分の過失やストレスにならないとメンバーが感じられて挑戦する雰囲気を作ることに思える。このこともそれを体現するのはリーダーの役割なので私がうまくその雰囲気を作れていないと言えるだろう。&lt;/p>
&lt;p>ホウレンソウは課題管理を推奨する私にとっては得意分野なのでここでは割愛する。今回の一件もホウレンソウができていないわけではない。課題管理システム上に仕様を決めなければいけないことをコメントに書かれていてそのことに私も気付いてはいた。作業が止まっていることに気付いていなかっただけ。&lt;/p>
&lt;p>最後の納期についてはどうだろうか。いまのところ、意図的に私は納期についてほぼチームに言及していない。それはメンバーの1人は十分に理解して自律的に動いてくれているので言う必要がないのもある。新人さんは納期に間に合わせるよりも適切な仕事のやり方や考え方を学んでほしいと私は考えている。納期を意識して不十分な品質の成果を出すよりも時間がかかっても一定の品質の成果を出せるように指導していきたいという私の考えから言及していないので、これも私の非であることは疑いようがない。&lt;/p>
&lt;p>1つずつみていくと課題があるのはマネージャーのマネジメントにみえる。なかなか難しい。過去にタイムラインでつぶやいたことを思い出した。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">必要な情報は他者から与えられるということを前提にしている人とそうじゃない人との働き方は「気付き」スキルが大きく異なる。後者の人は気付いたら自分から情報を集めるので「そんなこと聞いてない」ではなく「それは (自分も) 気付かなかった」と内省して自身の「気付き」スキルを鍛える。 &lt;a href="https://t.co/7VQMzNHyTG">https://t.co/7VQMzNHyTG&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1478947906850004994?ref_src=twsrc%5Etfw">January 6, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script></content></item><item><title>個人の人生と会社の経営</title><link>/diary/posts/2023/0214/</link><pubDate>Tue, 14 Feb 2023 08:33:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0214/</guid><description>1時に寝て6時半に起きた。久しぶりに起きずに長時間眠れた気がする。1-2ヶ月に1回あるかどうかぐらいの感覚。
リファクタリング ここ最近、私がバックエンドのリファクタリングを集中的にやっている。私からみたらバックエンドの設計にはいくつか改善の余地がある。動いているという視点では及第点ではあるし、メンバーは限られた時間の中で十分にうまく開発していると考えている。それでも、遊撃として余裕があるときにリファクタリングをしている。これから運用レベルの QA テストに入っていく。その前にがーっとリファクタリングしておくとテストで振る舞いを検証できるし、テストで別の不具合をみつけたときも保守コストが下がるように設計を洗練させておくことには一考の価値がある。実際にコードを書き始めると時間をどんどん取られて、マネジメントの業務から離れていってしまう。マネージャーがコードに集中し過ぎるのも問題だというのも理解できるようになってきた。本来はあまり深入りしない程度にメンバーに要点を伝えて改善したもらうのが正しいとは思う。いろいろプロジェクトの都合があるので必ずしも思い描いたようにはいかない。バランスをとってうまくやりたい。
余暇と経営と個人 1月以降は実家の法事のために私の余暇の半分程度の時間を取られている。先週末に49日を終えたので次の法事は初盆まで余裕がある。とはいえ、弁護士さんと実家と相続のやり取りがあってまだ何割か時間を取られている。この余暇の時間に、これまでは自社の業務や事務手続きをしている。その余暇が少なくなると、最終的には他のところにも皺寄せがいく。余暇に余裕がないと自分の会社を経営するのはなかなかしんどいところもあるかもしれない。
来季は実家の一部を自社のオフィスにしようと考えている。よくよく考えれば、神戸のオフィスでフルリモートワークをするのも、淡路島のオフィスでフルリモートワークをするのも、お客さんからみたら全く違いがない。いままでそうしてこなかったのは、神戸のオフィスでは業務に集中できるよう、私にとって最適な環境を構築し続けているからと言える。最も大きな違いは椅子だと思う。よい椅子でデスクワークしていると、あまり粗末な椅子でデスクワークしたくないというネガティブなモチベーションになってしまう。
メインオフィスと同じとはいかなくても準ずる程度のオフィス環境を実家に構築できれば実家に帰って1-2週間程度のフルリモートワークをしてもよいと考えている。その延長上で実家との行き来を出張扱いにして経費を使えるようにし、経営的にはそうすることで節税にもつながる。私個人の視点からも、親の介護という、私の人生設計上避けられない問題に対する解決策となる。個人の人生の問題と会社の経営を両立させることは、自分の会社であれば、十分に両立できると自信をもって言える。この話しも田舎から上京してその後のキャリアを考える上でのモデルケースの1つとして、いつかブログの記事として書きたい。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時半に起きた。久しぶりに起きずに長時間眠れた気がする。1-2ヶ月に1回あるかどうかぐらいの感覚。&lt;/p>
&lt;h2 id="リファクタリング">リファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>ここ最近、私がバックエンドのリファクタリングを集中的にやっている。私からみたらバックエンドの設計にはいくつか改善の余地がある。動いているという視点では及第点ではあるし、メンバーは限られた時間の中で十分にうまく開発していると考えている。それでも、遊撃として余裕があるときにリファクタリングをしている。これから運用レベルの QA テストに入っていく。その前にがーっとリファクタリングしておくとテストで振る舞いを検証できるし、テストで別の不具合をみつけたときも保守コストが下がるように設計を洗練させておくことには一考の価値がある。実際にコードを書き始めると時間をどんどん取られて、マネジメントの業務から離れていってしまう。マネージャーがコードに集中し過ぎるのも問題だというのも理解できるようになってきた。本来はあまり深入りしない程度にメンバーに要点を伝えて改善したもらうのが正しいとは思う。いろいろプロジェクトの都合があるので必ずしも思い描いたようにはいかない。バランスをとってうまくやりたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="余暇と経営と個人">余暇と経営と個人&lt;/h2>
&lt;p>1月以降は実家の法事のために私の余暇の半分程度の時間を取られている。先週末に49日を終えたので次の法事は初盆まで余裕がある。とはいえ、弁護士さんと実家と相続のやり取りがあってまだ何割か時間を取られている。この余暇の時間に、これまでは自社の業務や事務手続きをしている。その余暇が少なくなると、最終的には他のところにも皺寄せがいく。余暇に余裕がないと自分の会社を経営するのはなかなかしんどいところもあるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>来季は実家の一部を自社のオフィスにしようと考えている。よくよく考えれば、神戸のオフィスでフルリモートワークをするのも、淡路島のオフィスでフルリモートワークをするのも、お客さんからみたら全く違いがない。いままでそうしてこなかったのは、神戸のオフィスでは業務に集中できるよう、私にとって最適な環境を構築し続けているからと言える。最も大きな違いは椅子だと思う。よい椅子でデスクワークしていると、あまり粗末な椅子でデスクワークしたくないというネガティブなモチベーションになってしまう。&lt;/p>
&lt;p>メインオフィスと同じとはいかなくても準ずる程度のオフィス環境を実家に構築できれば実家に帰って1-2週間程度のフルリモートワークをしてもよいと考えている。その延長上で実家との行き来を出張扱いにして経費を使えるようにし、経営的にはそうすることで節税にもつながる。私個人の視点からも、親の介護という、私の人生設計上避けられない問題に対する解決策となる。個人の人生の問題と会社の経営を両立させることは、自分の会社であれば、十分に両立できると自信をもって言える。この話しも田舎から上京してその後のキャリアを考える上でのモデルケースの1つとして、いつかブログの記事として書きたい。&lt;/p></content></item><item><title>リリースの前倒し</title><link>/diary/posts/2023/0209/</link><pubDate>Thu, 09 Feb 2023 08:10:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0209/</guid><description>23時に寝て何度か起きて5時半に起きた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の3回目。前回の進捗報告はこちら 。1月はバックエンド開発を完了させてフロントエンド開発に着手した。当初は6ヶ月の開発期間を設けていたものの、1ヶ月前倒しの5ヶ月でフェーズ1の開発を完了させる見通しを報告した。管理画面も機能的にはすでに一通り実装できている。これから2月は使いやすさの ui を改善していくところや品質をあげるためのリファクタリングを行い、3月は運用レベルのテストをしてバグ修正を行う。ソースコードの品質も私がチェックしているので、どういう修正が必要かも予測できていて、十分に余裕のあるスケジュールだと私は考えている。油断も慢心もなく、いまできるだけの知識とスキルをつぎ込んで品質の高いプロダクトに仕上げるのに努める。
先月に宣言した通り、フェーズ1の開発はもう私の中では終わっていて次のフェーズ2への準備や計画をこれから考えていく。業務的に区切りがよいのでフェーズ1で契約終了する可能性もあったけれど、4月以降も開発のマネジメントをしてほしいとのこと。フェーズ1の開発と並行して、余裕をみてフェーズ2以降の計画も立てていく。フェーズ2以降に予定している、少なくともあと2つの機能開発に私は責任をもとうと契約の有無に関係なくもともと考えていた。それらを実装すれば大半のお客さんのニーズにあうプロダクトになるはずなのでそれ以降の開発は引き継いでいいかなと思う。言うても野心的に言えば3ヶ月強といったところか。チームも成長しているので3ヶ月前よりは開発速度が上がっている。
さらにいま私が担当しているプロジェクトとは別に、他にもやってほしいお仕事があるらしい。もしかしたらそれも含めて来季の半期以上のお手伝いになるのかもしれない。しばらく次のお仕事探しはしなくてよい状況にある。3月のリリースを終えたら会社の事例紹介を書きたい。今回は会社として初めてのプロジェクトマネジメントの実績になる。周りにも喧伝していきたい。
出張晩ご飯 たまたま1月末に課題管理についてチャットで議論していたら盛り上がったのでこみやさんと晩ご飯に行ってきた。ざっくばらんに近況やチームのマネジメントについて話してきて楽しかった。19時半過ぎから始めて23時過ぎまで飲んでた。帰路の途中で新宿駅構内で人身事故が発生して、電車が止まってしまい、復旧に1時間ぐらいかかるというのでタクシーで帰った。タクシー料金も region pay で「ただいま東京プラス」のクーポンが使えたので金銭的に損はしなかった。
こみやさんのチームの話しからは、対話重視のスクラムのイベントが si におけるメンバーの教育にもうまくいっているように聞こえた。メンバー間で質問し合うのを促していて、質問者と回答者の双方の理解度をあげることを狙いとしている。質問が現状をふりかえるよいきっかけになっているとのこと。
あとメンバーに自律的に勉強会をしてもらうにはどうしたらいいかという話題も盛り上がった。私もいま毎週勉強会をやっていて、これはよい開発文化を作る上で大事だと思っているものの、いずれメンバーが自律的にやるようになってほしい。いまは私がお手本をみせるという意図もあって勉強会の運営をやっているのだけど、それをどうやってメンバーもできるように巻き込んでいくかを考えている。こみやさんや私が勉強会をやると、一定の水準で運営してしまうから、それがメンバーにとって逆に気後れさせてしまわないかという視点も話したりしていた。勉強会は準備に工数がかかると発表者が大変になって続かなくなるので、毎週やろうと思ったら準備に工数をかけないという仕掛けは重要になる。もしくは情報共有やコミュニケーションの場としての勉強会を考えるならもっと身近な内容を話す場になってもよいのでは？という考え方もある。例えば、最近の時事ネタで関心をもったニュースや技術などを取り上げて雑談するのでもかまわない。
いずれにしても、うちらがやれと指示してしまうと、業務命令として業務だからやっているだけになってしまい、よい開発文化を作るという、結果的に業務に大きな価値をもたらすなにかとは違うものになってしまうのがこの問題の難しいところ。開発をよりよくしたい。技術を深めたい。品質をあげたい。なにかしら開発そのものに対して関心をもって自律的にそういう活動をする開発者を増やしていく。言葉にすればたったこれだけのこと。しかし、このことを教えるのは相当に難しい。まだ私がマネージャーとして働く時間はあるのでこれからも挑戦していきたい。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて5時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の3回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0112/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。1月はバックエンド開発を完了させてフロントエンド開発に着手した。当初は6ヶ月の開発期間を設けていたものの、1ヶ月前倒しの5ヶ月でフェーズ1の開発を完了させる見通しを報告した。管理画面も機能的にはすでに一通り実装できている。これから2月は使いやすさの ui を改善していくところや品質をあげるためのリファクタリングを行い、3月は運用レベルのテストをしてバグ修正を行う。ソースコードの品質も私がチェックしているので、どういう修正が必要かも予測できていて、十分に余裕のあるスケジュールだと私は考えている。油断も慢心もなく、いまできるだけの知識とスキルをつぎ込んで品質の高いプロダクトに仕上げるのに努める。&lt;/p>
&lt;p>先月に宣言した通り、フェーズ1の開発はもう私の中では終わっていて次のフェーズ2への準備や計画をこれから考えていく。業務的に区切りがよいのでフェーズ1で契約終了する可能性もあったけれど、4月以降も開発のマネジメントをしてほしいとのこと。フェーズ1の開発と並行して、余裕をみてフェーズ2以降の計画も立てていく。フェーズ2以降に予定している、少なくともあと2つの機能開発に私は責任をもとうと契約の有無に関係なくもともと考えていた。それらを実装すれば大半のお客さんのニーズにあうプロダクトになるはずなのでそれ以降の開発は引き継いでいいかなと思う。言うても野心的に言えば3ヶ月強といったところか。チームも成長しているので3ヶ月前よりは開発速度が上がっている。&lt;/p>
&lt;p>さらにいま私が担当しているプロジェクトとは別に、他にもやってほしいお仕事があるらしい。もしかしたらそれも含めて来季の半期以上のお手伝いになるのかもしれない。しばらく次のお仕事探しはしなくてよい状況にある。3月のリリースを終えたら会社の事例紹介を書きたい。今回は会社として初めてのプロジェクトマネジメントの実績になる。周りにも喧伝していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="出張晩ご飯">出張晩ご飯&lt;/h2>
&lt;p>たまたま1月末に課題管理についてチャットで議論していたら盛り上がったのでこみやさんと晩ご飯に行ってきた。ざっくばらんに近況やチームのマネジメントについて話してきて楽しかった。19時半過ぎから始めて23時過ぎまで飲んでた。帰路の途中で新宿駅構内で人身事故が発生して、電車が止まってしまい、復旧に1時間ぐらいかかるというのでタクシーで帰った。タクシー料金も region pay で「ただいま東京プラス」のクーポンが使えたので金銭的に損はしなかった。&lt;/p>
&lt;p>こみやさんのチームの話しからは、対話重視のスクラムのイベントが si におけるメンバーの教育にもうまくいっているように聞こえた。メンバー間で質問し合うのを促していて、質問者と回答者の双方の理解度をあげることを狙いとしている。質問が現状をふりかえるよいきっかけになっているとのこと。&lt;/p>
&lt;p>あとメンバーに自律的に勉強会をしてもらうにはどうしたらいいかという話題も盛り上がった。私もいま毎週勉強会をやっていて、これはよい開発文化を作る上で大事だと思っているものの、いずれメンバーが自律的にやるようになってほしい。いまは私がお手本をみせるという意図もあって勉強会の運営をやっているのだけど、それをどうやってメンバーもできるように巻き込んでいくかを考えている。こみやさんや私が勉強会をやると、一定の水準で運営してしまうから、それがメンバーにとって逆に気後れさせてしまわないかという視点も話したりしていた。勉強会は準備に工数がかかると発表者が大変になって続かなくなるので、毎週やろうと思ったら準備に工数をかけないという仕掛けは重要になる。もしくは情報共有やコミュニケーションの場としての勉強会を考えるならもっと身近な内容を話す場になってもよいのでは？という考え方もある。例えば、最近の時事ネタで関心をもったニュースや技術などを取り上げて雑談するのでもかまわない。&lt;/p>
&lt;p>いずれにしても、うちらがやれと指示してしまうと、業務命令として業務だからやっているだけになってしまい、よい開発文化を作るという、結果的に業務に大きな価値をもたらすなにかとは違うものになってしまうのがこの問題の難しいところ。開発をよりよくしたい。技術を深めたい。品質をあげたい。なにかしら開発そのものに対して関心をもって自律的にそういう活動をする開発者を増やしていく。言葉にすればたったこれだけのこと。しかし、このことを教えるのは相当に難しい。まだ私がマネージャーとして働く時間はあるのでこれからも挑戦していきたい。&lt;/p></content></item><item><title>あとになって13日の金曜日だったことに気付く</title><link>/diary/posts/2023/0113/</link><pubDate>Fri, 13 Jan 2023 10:10:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0113/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。2時か3時頃に急に咳込んで飛び起きてコロナ感染したんじゃないかと危惧したけど、5分ほどしたら治ってその後もなんともなくなった。よくあるたまに吐き気がして起きるときの咳き込むバージョンだったのかな。たぶん胃食道逆流症のせいだと思うけど、慢性化しつつあるので余裕のあるときに病院でみてもらった方がよいかもしれない。
rabbitmq の exchange/queue の初期化 docker compose で環境構築をするときに rabbitmq の exchange/queue の設定を初期化したい。調べてみると Schema Definition Export and Import という仕組みを使うのがよさそうにみえた。推奨方法としては rabbitmq クラスターが起動した後、管理ツールで definitions.json をインポートするのがよいとある。別のやり方として設定ファイルに definitions.json へのパスを記述しておくと、rabbitmq プロセスの起動時にインポートしてくれるという。このやり方だとプロセスの再起動時にも毎回インポート処理が実行されるので初期設定の定義が大きくなるほど起動処理のオーバーヘッドが大きくなるというデメリットがある。またクラスター環境だと、それぞれのノードでの起動時に同じインポート処理が実行されることになるのでそのオーバーヘッドの分だけ効率が悪い。いま作っている環境はオンプレ向けの1つの rabbitmq サーバーのみだし、初期設定の定義もシンプルなので起動時のオーバーヘッドはとくに気にしなくてよいだろうと考えている。
definitions.json は、あらかじめ rabbitmq の exchange/queue の設定を手動設定した後、管理 API を呼び出して取得したものをベースに不要な設定を取り除くと生成できる。
$ curl -s -u &amp;#34;guest:guest&amp;#34; -X GET http://localhost:15672/api/definitions | jq . ビッグテックのマネジメント勉強会 出張前の事前に資料作り しておいた勉強会を開催した。出席者の大半はリモートから参加しており、オフィスの会議室では私と他に1人だけだった。毎月1回、私がオフィスに出社するタイミングで質疑応答しやすいように課題管理勉強会を設けているのだけど、最早私がその場にいる必要性もなくなってきた雰囲気はある。リモートワークが定着している会社であり、私自身フルリモートで働けるよう、自分の働き方をリモートワーク向けに調整しているから当然の帰結とも言える。
勉強会の内容は基本的にブログ記事の内容を紹介するものだったので文字数が多くて口頭で説明するのが大変だった。勉強会の中でもっとも盛り上がった議論は自律性というキーワードを得るのに必要なものはなにか？といったもの。ある人はその人の性格や才能といった先天的なものではないかという。私はそう思いたくなくて、プログラミングは後天的なスキルなので開発者が自律性をもつかどうかも後天的なスキルだとみなしたい。そこに環境や組織やライフステージの変化なども関連して自律性をもつ開発者とそうじゃない開発者に分かれていく。もっと言うと自律性は優秀さとも異なる。頭がよくて理解力の高い人が自律性をもたないことも多くある。これは永遠のテーマだと思う。
もう1つ盛り上がった議論として優秀でも成果を出せない人がいるという話し。私も前職で何人もみてきた。頭もよく話すと正しいことを言っていてやることも理解しているように聞こえるのにほとんど動くモノを出せない人たちもいる。プライドが高くて途中段階の成果物を他人にみせられない結果として成果をあげられないのではないかという意見もあった。そういうのはどちらかという年配の人に多い傾向がある気がするけれど、若い人たちでもそういう病にかかってしまうこともあるのだろうか。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。2時か3時頃に急に咳込んで飛び起きてコロナ感染したんじゃないかと危惧したけど、5分ほどしたら治ってその後もなんともなくなった。よくあるたまに吐き気がして起きるときの咳き込むバージョンだったのかな。たぶん胃食道逆流症のせいだと思うけど、慢性化しつつあるので余裕のあるときに病院でみてもらった方がよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="rabbitmq-の-exchangequeue-の初期化">rabbitmq の exchange/queue の初期化&lt;/h2>
&lt;p>docker compose で環境構築をするときに rabbitmq の exchange/queue の設定を初期化したい。調べてみると &lt;a href="https://www.rabbitmq.com/definitions.html">Schema Definition Export and Import&lt;/a> という仕組みを使うのがよさそうにみえた。推奨方法としては rabbitmq クラスターが起動した後、管理ツールで &lt;code>definitions.json&lt;/code> をインポートするのがよいとある。別のやり方として設定ファイルに &lt;code>definitions.json&lt;/code> へのパスを記述しておくと、rabbitmq プロセスの起動時にインポートしてくれるという。このやり方だとプロセスの再起動時にも毎回インポート処理が実行されるので初期設定の定義が大きくなるほど起動処理のオーバーヘッドが大きくなるというデメリットがある。またクラスター環境だと、それぞれのノードでの起動時に同じインポート処理が実行されることになるのでそのオーバーヘッドの分だけ効率が悪い。いま作っている環境はオンプレ向けの1つの rabbitmq サーバーのみだし、初期設定の定義もシンプルなので起動時のオーバーヘッドはとくに気にしなくてよいだろうと考えている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>definitions.json&lt;/code> は、あらかじめ rabbitmq の exchange/queue の設定を手動設定した後、管理 API を呼び出して取得したものをベースに不要な設定を取り除くと生成できる。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$ curl -s -u &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;guest:guest&amp;#34;&lt;/span> -X GET http://localhost:15672/api/definitions | jq .
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="ビッグテックのマネジメント勉強会">ビッグテックのマネジメント勉強会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0108/#課題管理勉強会の資料作り">出張前の事前に資料作り&lt;/a> しておいた勉強会を開催した。出席者の大半はリモートから参加しており、オフィスの会議室では私と他に1人だけだった。毎月1回、私がオフィスに出社するタイミングで質疑応答しやすいように課題管理勉強会を設けているのだけど、最早私がその場にいる必要性もなくなってきた雰囲気はある。リモートワークが定着している会社であり、私自身フルリモートで働けるよう、自分の働き方をリモートワーク向けに調整しているから当然の帰結とも言える。&lt;/p>
&lt;p>勉強会の内容は基本的にブログ記事の内容を紹介するものだったので文字数が多くて口頭で説明するのが大変だった。勉強会の中でもっとも盛り上がった議論は自律性というキーワードを得るのに必要なものはなにか？といったもの。ある人はその人の性格や才能といった先天的なものではないかという。私はそう思いたくなくて、プログラミングは後天的なスキルなので開発者が自律性をもつかどうかも後天的なスキルだとみなしたい。そこに環境や組織やライフステージの変化なども関連して自律性をもつ開発者とそうじゃない開発者に分かれていく。もっと言うと自律性は優秀さとも異なる。頭がよくて理解力の高い人が自律性をもたないことも多くある。これは永遠のテーマだと思う。&lt;/p>
&lt;p>もう1つ盛り上がった議論として優秀でも成果を出せない人がいるという話し。私も前職で何人もみてきた。頭もよく話すと正しいことを言っていてやることも理解しているように聞こえるのにほとんど動くモノを出せない人たちもいる。プライドが高くて途中段階の成果物を他人にみせられない結果として成果をあげられないのではないかという意見もあった。そういうのはどちらかという年配の人に多い傾向がある気がするけれど、若い人たちでもそういう病にかかってしまうこともあるのだろうか。&lt;/p></content></item><item><title>プロジェクトマネジメントの見通し</title><link>/diary/posts/2023/0112/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 14:55:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0112/</guid><description>前日は週の中日でバテ気味だったから20時ぐらいから横になって途中起きつつ7時に起きた。体力回復した。
プロジェクトの進捗報告 月例報告の2回目。前回の進捗報告はこちら 。12月でバックエンド開発をすべて完了できたわけではないが、十分な開発の成果は出ていて、私が品質面から issue を作ってやいやい刺激を与えているのも着実に fix してくれているので及第点は余裕で超えている。遅れているのではなく、見積もりが甘くて量を増やした分すべて終えられなかっただけと捉えている。メンバーも自分から issue を作ってリファクタリングするようにもなりつつあり、先月よりも開発のワークフローに馴染んで洗練してきているようにみえる。これは時間とともに一定量はパフォーマンスが上がるので来月ももう少し上がるかもしれない。
私が日常的に行っている課題管理も好評で他部署でも参考になっているという話題もあった。私は issue のタスクをこなしながら、調べたこと・実際に動かして検証したこと・エラーになったこと・思ったこと・わからなかいことなど、何でもコメントとして書いていく。ざっと過去の私が担当した issue を眺めると1つ辺り10-50個ぐらいのコメントをしている (メンバーからのコメントも含む) 。コメントでやっていることをみえるのがよいという意見もあった。プロジェクト内の情報共有や非同期コミュニケーションを活性化する上で課題管理システムの issue にコメントを書いていくのは優れたプラクティスだと私は考えている。課題管理をやったことがない組織やチームのメンバーはだいたいコメントを書いていなくて、私が見本をみせてその価値に気付く。その価値に気付いたメンバーが模倣してやることでさらに情報共有が促進されて課題管理がよくなっていく。自律的にできるメンバーは放っておいてよいが、これから先はそれをうまくできないメンバーに対して指導していく必要がある。一方でこれは相当に難しくて、ここがうちの会社のビジネスや私のマネージャーとしてのキャリアで乗り越えないといけない壁になる。
納期までの期間のうち、いま1/3が過ぎた。私の中ではこのプロジェクトマネジメントはもう見通しが立ってしまった。バックエンドの開発がほぼ完了していることからコア機能の開発をほぼ終えた。これから開発するフロントエンドは未経験だけど、コアではないのでそれほど難易度は高くないと考えている。中核となるメンバーが開発ワークフローに習熟してきて自律的に開発してくれている。油断したりさぼったりしない限りは確実に納期までに満たすべき品質基準は達成できるだろう。納期まで残りの2/3の期間で私がやっていくことは、どれだけ品質を向上できるか、次のロードマップ開発向けに準備できるか、メンバーの成長のために知識やスキルを共有できるかといったことに注力していく。</description><content>&lt;p>前日は週の中日でバテ気味だったから20時ぐらいから横になって途中起きつつ7時に起きた。体力回復した。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>月例報告の2回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1201/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。12月でバックエンド開発をすべて完了できたわけではないが、十分な開発の成果は出ていて、私が品質面から issue を作ってやいやい刺激を与えているのも着実に fix してくれているので及第点は余裕で超えている。遅れているのではなく、見積もりが甘くて量を増やした分すべて終えられなかっただけと捉えている。メンバーも自分から issue を作ってリファクタリングするようにもなりつつあり、先月よりも開発のワークフローに馴染んで洗練してきているようにみえる。これは時間とともに一定量はパフォーマンスが上がるので来月ももう少し上がるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>私が日常的に行っている課題管理も好評で他部署でも参考になっているという話題もあった。私は issue のタスクをこなしながら、調べたこと・実際に動かして検証したこと・エラーになったこと・思ったこと・わからなかいことなど、何でもコメントとして書いていく。ざっと過去の私が担当した issue を眺めると1つ辺り10-50個ぐらいのコメントをしている (メンバーからのコメントも含む) 。コメントでやっていることをみえるのがよいという意見もあった。プロジェクト内の情報共有や非同期コミュニケーションを活性化する上で課題管理システムの issue にコメントを書いていくのは優れたプラクティスだと私は考えている。課題管理をやったことがない組織やチームのメンバーはだいたいコメントを書いていなくて、私が見本をみせてその価値に気付く。その価値に気付いたメンバーが模倣してやることでさらに情報共有が促進されて課題管理がよくなっていく。自律的にできるメンバーは放っておいてよいが、これから先はそれをうまくできないメンバーに対して指導していく必要がある。一方でこれは相当に難しくて、ここがうちの会社のビジネスや私のマネージャーとしてのキャリアで乗り越えないといけない壁になる。&lt;/p>
&lt;p>納期までの期間のうち、いま1/3が過ぎた。私の中ではこのプロジェクトマネジメントはもう見通しが立ってしまった。バックエンドの開発がほぼ完了していることからコア機能の開発をほぼ終えた。これから開発するフロントエンドは未経験だけど、コアではないのでそれほど難易度は高くないと考えている。中核となるメンバーが開発ワークフローに習熟してきて自律的に開発してくれている。油断したりさぼったりしない限りは確実に納期までに満たすべき品質基準は達成できるだろう。納期まで残りの2/3の期間で私がやっていくことは、どれだけ品質を向上できるか、次のロードマップ開発向けに準備できるか、メンバーの成長のために知識やスキルを共有できるかといったことに注力していく。&lt;/p></content></item><item><title>進捗報告</title><link>/diary/posts/2022/1201/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2022 11:00:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1201/</guid><description>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。朝から近況報告のための資料を作ってた。
プロジェクトの進捗報告 お手伝い先の経営者の方々と、この1ヶ月で私がやったこと、開発の進捗、今後の展望などを打ち合わせした。組織のことも業務のこともわかっていないマネージャーがやってきて開発プロジェクトを仕切ることになったのが1ヶ月前。そんな簡単に成果を出せるわけがないがないと考えているため、私の所感としてはぎりぎりの及第点といったところかな。開発体制を構築し、4つのイテレーションから成る1ヶ月というマイルストーンを設け、その最初のサイクルがまわって、メンバーもどういった働き方を私が求めているか理解できたと思う。毎週の勉強会を設けて知識やスキルをチームで共有することの大切さも啓蒙している。嬉しいことにチーム外からも参加者がいる。ここからはこのワークフローを最適化していくだけ。その下地を作った1ヶ月だった。先方からも開発のプロがやるマネジメントから学ぶことも多いといったコメントをもらえた。1on1 も節目のタイミングでしかやっていなかったらしく毎週1on1をやっているのはよさそうといった話題も出た。一方で目標としている時期にこのプロダクトは何ができるのかわからないから次回はそれを明確にしてほしいといった要望もいただいた。この1ヶ月の私の課題として対応していきたい。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。朝から近況報告のための資料を作ってた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先の経営者の方々と、この1ヶ月で私がやったこと、開発の進捗、今後の展望などを打ち合わせした。組織のことも業務のこともわかっていないマネージャーがやってきて開発プロジェクトを仕切ることになったのが1ヶ月前。そんな簡単に成果を出せるわけがないがないと考えているため、私の所感としてはぎりぎりの及第点といったところかな。開発体制を構築し、4つのイテレーションから成る1ヶ月というマイルストーンを設け、その最初のサイクルがまわって、メンバーもどういった働き方を私が求めているか理解できたと思う。毎週の勉強会を設けて知識やスキルをチームで共有することの大切さも啓蒙している。嬉しいことにチーム外からも参加者がいる。ここからはこのワークフローを最適化していくだけ。その下地を作った1ヶ月だった。先方からも開発のプロがやるマネジメントから学ぶことも多いといったコメントをもらえた。1on1 も節目のタイミングでしかやっていなかったらしく毎週1on1をやっているのはよさそうといった話題も出た。一方で目標としている時期にこのプロダクトは何ができるのかわからないから次回はそれを明確にしてほしいといった要望もいただいた。この1ヶ月の私の課題として対応していきたい。&lt;/p></content></item><item><title>キックオフのマイルストーン</title><link>/diary/posts/2022/1125/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2022 15:31:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1125/</guid><description>2時に寝て5時に起きて7時に起きた。いろいろ余裕ない。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
フロントエンド勉強会のアウトラインの摺り合わせ ふりかえりワークショップの記事の共有 フロントエンドの開発は monorepo が主流といった話題になって本来の monorepo はビッグテックが全社レベルで展開している巨大リポジトリのことを指していたんじゃないかという話しになった。どちらが正しいという話しでもない気はするけど、プロダクトやサービスレベルの monorepo と開発者が数万人いるような会社で開発しているものを1つのリポジトリにすべて管理する monorepo では、議論していて噛み合わないと確認した。どちらも monorepo と呼ぶからどちらかの名前を変えるべきなのかもしれない。そう言えば facebook が自社のソースコード管理システムを oss で公開していたニュースを最近みかけていた。
Sapling: Source control that’s user-friendly and scalable 11月のマイルストーンをほぼ終えた 開発スケジュールの期間を表す単位を次の3つの用語で管理する。
1週間を1つのイテレーション 4イテレーションを1つのマイルストーン マイルストーンを複数集めたものを1つのロードマップ 11月のマイルストーンの締め切り日を11月29日としている。あと月曜日だけなので11月のマイルストーンをほぼ終えたと言える。このマイルストーンの目的は要件定義を確定させることに置いていた。というのは、開発体制が大きく変わり、新規参加者が私も含めて3人いる。前任者からの引き継ぎ、開発対象の再定義など、曖昧な要件の部分を私がすべて洗い出して初期の開発目標の言語化を狙いとしていた。概ね狙い通りには進捗して可もなく不可もなくという認識。プロジェクトのキックオフの初月としては十分とみなすこともできる。
開発メンバーが課題管理システム (gitlab) に慣れていて、私の指示や意図をすぐに把握して行動してくれているので課題管理はとてもやりやすい。前月に手伝っていた sier の開発者とは格段にレベルが違う。大雑把に言えば、開発メンバーが優秀だからちゃんとマネジメントすれば成果を出せる見通しが立っている。
Go Test Comments の学び直し Go Code Review Comments の勉強会 を前半・後半の2週にわけて読み終えたのでその次に Go Test Comments を読んだ。ちょうど Gopher塾のテスト会 に参加した後だったのもあり、書いてある内容のいくつかは重複していて、記憶に新しかった。開発メンバーがいま書いている単体テストに有効なアドバイスもいくつかあって参考にになったように思う。wiki に書いてあることにすべて従う必要はないものの、簡単にできて役に立ちそうなものはどんどん導入すればよいと私は考えている。</description><content>&lt;p>2時に寝て5時に起きて7時に起きた。いろいろ余裕ない。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>フロントエンド勉強会のアウトラインの摺り合わせ&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1119/#ふりかえりとワークショップの定義からコミュニティ作りのなにか">ふりかえりワークショップの記事の共有&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>フロントエンドの開発は monorepo が主流といった話題になって本来の monorepo はビッグテックが全社レベルで展開している巨大リポジトリのことを指していたんじゃないかという話しになった。どちらが正しいという話しでもない気はするけど、プロダクトやサービスレベルの monorepo と開発者が数万人いるような会社で開発しているものを1つのリポジトリにすべて管理する monorepo では、議論していて噛み合わないと確認した。どちらも monorepo と呼ぶからどちらかの名前を変えるべきなのかもしれない。そう言えば facebook が自社のソースコード管理システムを oss で公開していたニュースを最近みかけていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://engineering.fb.com/2022/11/15/open-source/sapling-source-control-scalable/">Sapling: Source control that’s user-friendly and scalable&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="11月のマイルストーンをほぼ終えた">11月のマイルストーンをほぼ終えた&lt;/h2>
&lt;p>開発スケジュールの期間を表す単位を次の3つの用語で管理する。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1週間を1つのイテレーション&lt;/li>
&lt;li>4イテレーションを1つのマイルストーン&lt;/li>
&lt;li>マイルストーンを複数集めたものを1つのロードマップ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>11月のマイルストーンの締め切り日を11月29日としている。あと月曜日だけなので11月のマイルストーンをほぼ終えたと言える。このマイルストーンの目的は要件定義を確定させることに置いていた。というのは、開発体制が大きく変わり、新規参加者が私も含めて3人いる。前任者からの引き継ぎ、開発対象の再定義など、曖昧な要件の部分を私がすべて洗い出して初期の開発目標の言語化を狙いとしていた。概ね狙い通りには進捗して可もなく不可もなくという認識。プロジェクトのキックオフの初月としては十分とみなすこともできる。&lt;/p>
&lt;p>開発メンバーが課題管理システム (gitlab) に慣れていて、私の指示や意図をすぐに把握して行動してくれているので課題管理はとてもやりやすい。前月に手伝っていた sier の開発者とは格段にレベルが違う。大雑把に言えば、開発メンバーが優秀だからちゃんとマネジメントすれば成果を出せる見通しが立っている。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-test-comments-の学び直し">Go Test Comments の学び直し&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1110/#go-code-review-comments-の学び直し">Go Code Review Comments の勉強会&lt;/a> を前半・後半の2週にわけて読み終えたのでその次に &lt;a href="https://github.com/golang/go/wiki/TestComments">Go Test Comments&lt;/a> を読んだ。ちょうど &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1123/">Gopher塾のテスト会&lt;/a> に参加した後だったのもあり、書いてある内容のいくつかは重複していて、記憶に新しかった。開発メンバーがいま書いている単体テストに有効なアドバイスもいくつかあって参考にになったように思う。wiki に書いてあることにすべて従う必要はないものの、簡単にできて役に立ちそうなものはどんどん導入すればよいと私は考えている。&lt;/p></content></item></channel></rss>