<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2023/02 on forest nook</title><link>/diary/dates/2023/02/</link><description>Recent content in 2023/02 on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2023/02/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>雑談の多い日</title><link>/diary/posts/2023/0203/</link><pubDate>Fri, 03 Feb 2023 18:53:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0203/</guid><description>0時に寝て4時に起きて6時に起きた。本当はもっと早く起きて勉強会の資料作りやろうと思っていたけど、疲れと寒さでうまく起きれない。高速バスよりはずっと楽だけど、それでも土日に実家帰ってくると疲れが溜まる。次の週の週末になると蓄積度が違う。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
フロントエンドの技術選定のふりかえり プロジェクトマネジメントの話し ハドルと雑談の話し 年末にはらさん主催の忘年会に参加した。参加者は10人前後いたと思う。そのときにはらさんが「会社でオンライン飲み会やっても盛り上がらない？」といった話題があった。その意見には私も同意でおそらく参加者が5人以上いるとオンライン飲み会は盛り上がらない。オンライン飲み会の難しさは1つの部屋だとせいぜい3-4人ぐらいでないと話せない。1つの部屋に10人とかいると、実質話しているのは3人ぐらいで残りのメンバーは聞いているだけになる。それが盛り上がらない要因だと思う。オフラインの飲み会なら、例えば4人テーブルに3グループに分かれて、それぞれのグループが3つの会話が成立するから盛り上がる。そして、隣の会話が薄く聞こえたり、ちょっと休むときに隣のグループの会話に混じったりもできる。これと同じことをオンラインでもチャンネルを分けてやればよいというのは理屈の上で正しい。しかし、オンラインで能動的に別のチャンネルに入り直すのは複数の意味で障壁が高い。まずツールの操作が分かりにくいし、幹事が仕切るわけでもないので運用ルールも曖昧。仮に幹事がいても仕切れるのは1つのチャンネルだけで、他のチャンネルが意図した運用をしているかどうか、チャンネルを出たり入ったりしないと監視するのが難しい。オフラインの飲み会に近い状態にするのは、オンラインミーティングツール側で自動的にうまいこと配慮しないといけないのではないかといった話を、はらさんとしていた。
はんなりPodcast はんなりプログラミング のコミュニティが はんなりPodcast（仮） を始めたらしい。私もちょくちょくはんなりさんのイベントに参加するので運営の方々とも懇意にさせていただいている。たまたまゲストで呼んでいただいた。感謝。内容はまた公開されてから書くので今日は収録の雰囲気だけ書いておく。かいせんさんとおがわさんとは、オンライン上でもよくやり取りしているので気軽に話すことができた。逆に私が調子に乗り過ぎて内容とは逸脱したことや自分の話したいことをわーっと話し過ぎてしまったのではないかという反省もあとになって思う。いま1人で働いているからこうやって自分の話しを聞いてくれる機会というのは貴重でそれはそれで楽しかった。ついつい自分の話しばかりし過ぎないように注意しないといけない。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きて6時に起きた。本当はもっと早く起きて勉強会の資料作りやろうと思っていたけど、疲れと寒さでうまく起きれない。高速バスよりはずっと楽だけど、それでも土日に実家帰ってくると疲れが溜まる。次の週の週末になると蓄積度が違う。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0201/#テックブログのレビュー／公開">フロントエンドの技術選定&lt;/a>のふりかえり&lt;/li>
&lt;li>プロジェクトマネジメントの話し&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0202/#ハドルと雑談">ハドルと雑談&lt;/a>の話し&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>年末にはらさん主催の忘年会に参加した。参加者は10人前後いたと思う。そのときにはらさんが「会社でオンライン飲み会やっても盛り上がらない？」といった話題があった。その意見には私も同意でおそらく参加者が5人以上いるとオンライン飲み会は盛り上がらない。オンライン飲み会の難しさは1つの部屋だとせいぜい3-4人ぐらいでないと話せない。1つの部屋に10人とかいると、実質話しているのは3人ぐらいで残りのメンバーは聞いているだけになる。それが盛り上がらない要因だと思う。オフラインの飲み会なら、例えば4人テーブルに3グループに分かれて、それぞれのグループが3つの会話が成立するから盛り上がる。そして、隣の会話が薄く聞こえたり、ちょっと休むときに隣のグループの会話に混じったりもできる。これと同じことをオンラインでもチャンネルを分けてやればよいというのは理屈の上で正しい。しかし、オンラインで能動的に別のチャンネルに入り直すのは複数の意味で障壁が高い。まずツールの操作が分かりにくいし、幹事が仕切るわけでもないので運用ルールも曖昧。仮に幹事がいても仕切れるのは1つのチャンネルだけで、他のチャンネルが意図した運用をしているかどうか、チャンネルを出たり入ったりしないと監視するのが難しい。オフラインの飲み会に近い状態にするのは、オンラインミーティングツール側で自動的にうまいこと配慮しないといけないのではないかといった話を、はらさんとしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="はんなりpodcast">はんなりPodcast&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://hannari-python.connpass.com/">はんなりプログラミング&lt;/a> のコミュニティが &lt;a href="https://note.com/hannari_group/n/n219af97b2ddf">はんなりPodcast（仮）&lt;/a> を始めたらしい。私もちょくちょくはんなりさんのイベントに参加するので運営の方々とも懇意にさせていただいている。たまたまゲストで呼んでいただいた。感謝。内容はまた公開されてから書くので今日は収録の雰囲気だけ書いておく。かいせんさんとおがわさんとは、オンライン上でもよくやり取りしているので気軽に話すことができた。逆に私が調子に乗り過ぎて内容とは逸脱したことや自分の話したいことをわーっと話し過ぎてしまったのではないかという反省もあとになって思う。いま1人で働いているからこうやって自分の話しを聞いてくれる機会というのは貴重でそれはそれで楽しかった。ついつい自分の話しばかりし過ぎないように注意しないといけない。&lt;/p></content></item><item><title>オフィスアワー的なハドル</title><link>/diary/posts/2023/0202/</link><pubDate>Thu, 02 Feb 2023 08:19:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0202/</guid><description>2時に寝て7時に起きた。お仕事は時間かけた割に成果でなくて、遅くに帰ってきて晩ご飯食べてダンまちみたら寝るのも遅くなった。
ハドルと雑談 今日から午前中はハドルミーティングに滞在するようにして、メンバーが気軽に雑談しやすい雰囲気を作ってみる。大学で言うところのオフィスアワー。初日だったせいか、どんなものかとお試しでチーム外の開発者が来てくれたりもした。メンバーの1人もお昼前にとくに用ないけど試しに来てみましたと軽く雑談した。ハドル中じゃなかったけど、別のメンバーも午後にコードレビューの詳細について聞きたいといったメッセージが届いてハドルをした。リモートワークしていても気軽に話しかけていいんやでと表明することで、いくらか話しかけるのをためらう心理的障壁が下がったことは確認できた。普通に誰でも考えて起きること。あとはこれを一定期間、1ヶ月とか2ヶ月とか続けてみてどのぐらいの雑談ができるかを記録して、効果がありそうなら次のアクションを考える。とくに用事もないけど、暇だから気分転換に雑談に来ましたというのが高頻度で起これば心理的安全性にとってもよいことじゃないかな。私が逆の立場なら、用事もないのに会社の人に話しかけるのは仲のよい同僚しかいなかったと思う。他のメンバーも気軽にハドルに滞在するようになれば、物理的にオフィスに出社しなくても雑談しやすい雰囲気は作れるかもしれない。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きた。お仕事は時間かけた割に成果でなくて、遅くに帰ってきて晩ご飯食べてダンまちみたら寝るのも遅くなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハドルと雑談">ハドルと雑談&lt;/h2>
&lt;p>今日から午前中はハドルミーティングに滞在するようにして、メンバーが気軽に雑談しやすい雰囲気を作ってみる。大学で言うところのオフィスアワー。初日だったせいか、どんなものかとお試しでチーム外の開発者が来てくれたりもした。メンバーの1人もお昼前にとくに用ないけど試しに来てみましたと軽く雑談した。ハドル中じゃなかったけど、別のメンバーも午後にコードレビューの詳細について聞きたいといったメッセージが届いてハドルをした。リモートワークしていても気軽に話しかけていいんやでと表明することで、いくらか話しかけるのをためらう心理的障壁が下がったことは確認できた。普通に誰でも考えて起きること。あとはこれを一定期間、1ヶ月とか2ヶ月とか続けてみてどのぐらいの雑談ができるかを記録して、効果がありそうなら次のアクションを考える。とくに用事もないけど、暇だから気分転換に雑談に来ましたというのが高頻度で起これば心理的安全性にとってもよいことじゃないかな。私が逆の立場なら、用事もないのに会社の人に話しかけるのは仲のよい同僚しかいなかったと思う。他のメンバーも気軽にハドルに滞在するようになれば、物理的にオフィスに出社しなくても雑談しやすい雰囲気は作れるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>テックブログ公開</title><link>/diary/posts/2023/0201/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2023 08:50:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0201/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。起きてから8時までだらだらしてた。寒くて起きれない。2月入ってしまった。早いなぁ。
テックブログのレビュー／公開 先週に草稿は書き上げていた ものの、レビューが滞っていた。他社のテックブログを勝手に書いて公開するわけにはいかないので慎重にレビューをお願いしていた。私がそういう特性の人間なのか、課題管理システムを長年使い続けてきたからそうなったのか、その両方なのか。私は Unit Bias が大きい方の人間だと思う。自分の中で完了したタスクをクローズせずに放置しておくのが精神的に耐えられない。すぐに対応しない残作業があるなら新しい issue に作った上で古い issue をクローズすることもたまにある。放置するのは嫌なので今日は関係者にどんどん確認してレビューを進めた。
公開して知人にシェアしてみたものの、あまり反応がよくないので大して関心を唆る読みものにはなっていないようだ。扱っている内容が悪いわけではなく、私の構成や文章力が拙いのだと思う。悔しいのでもう1回ぐらい、この記事に関連するテックブログを書いて関心をもってもらうような読みものにしたい。関西人だからかぶせてかぶせて天丼にしていく。
フロントエンドの技術選定</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。起きてから8時までだらだらしてた。寒くて起きれない。2月入ってしまった。早いなぁ。&lt;/p>
&lt;h2 id="テックブログのレビュー公開">テックブログのレビュー／公開&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0125/#フロントエンドの技術選定のテックブログ">先週に草稿は書き上げていた&lt;/a> ものの、レビューが滞っていた。他社のテックブログを勝手に書いて公開するわけにはいかないので慎重にレビューをお願いしていた。私がそういう特性の人間なのか、課題管理システムを長年使い続けてきたからそうなったのか、その両方なのか。私は &lt;a href="https://lirio.com/blog/unit-bias-lirio-bias-brief/">Unit Bias&lt;/a> が大きい方の人間だと思う。自分の中で完了したタスクをクローズせずに放置しておくのが精神的に耐えられない。すぐに対応しない残作業があるなら新しい issue に作った上で古い issue をクローズすることもたまにある。放置するのは嫌なので今日は関係者にどんどん確認してレビューを進めた。&lt;/p>
&lt;p>公開して知人にシェアしてみたものの、あまり反応がよくないので大して関心を唆る読みものにはなっていないようだ。扱っている内容が悪いわけではなく、私の構成や文章力が拙いのだと思う。悔しいのでもう1回ぐらい、この記事に関連するテックブログを書いて関心をもってもらうような読みものにしたい。関西人だからかぶせてかぶせて天丼にしていく。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.osstech.co.jp/posts/2023/02/frontend-tech-selection/">フロントエンドの技術選定&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item></channel></rss>