<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Design on</title><link>/diary/tags/design/</link><description>Recent content in Design on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 09 Mar 2024 13:38:40 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/design/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>キャンセルが続くような日</title><link>/diary/posts/2024/0309/</link><pubDate>Sat, 09 Mar 2024 13:38:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0309/</guid><description>3時半に寝て7時前に起きた。昨日はコーディングに集中していた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル 明石海峡大橋海上ウォーク の当日。こみやさんが関東からわざわざ来るというので私も付き添いで参加することにしてした。朝起きて準備して元町駅から8時半頃の電車に乗って舞子駅へ向かう。途中で slack に一報したらこみやさんから今日は中止だよと連絡が入る。新長田駅で折り返して三ノ宮に返ってきた。当日6時に強風予報のため中止になっていたらしい。普通に晴れているのに。橋の上を歩くイベントは強風で当日中止とかになるんやということを学んだ。
【中止】明石海峡大橋海上ウォーク
受付にいったら【強風のため中止】って…ガーン😱
6時にホームページで発表してたらしい…
晴れてるからてっきり開催されてるかと思って確認してなかった😣
2024年3月9日(土)#明石海峡大橋#海上ウォーク#海上ウォーク中止 pic.twitter.com/N1ABzTez3W
&amp;mdash; pino hana-kotori (@pinohanakotori) March 9, 2024 雑談会のキャンセル 毎年行っているある大学の先生との雑談会を13日に予定していた。大阪のバーで飲むイベントだったのだけど、家族全員がコロナにかかってしまったという話しで周りへの感染予防のためには飲みに行くわけにはいかないという連絡がきた。それでお店の予約をキャンセルした。早めに連絡をいただいたのでキャンセル料を支払う必要はなかった。感謝。私も開発合宿と出張の移動疲れで疲労困憊になっているのでこれはこれでよかったのかもしれないと思えた。
ordered map の開発の続き 複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。
昨日の続き
json を自前でパースしないといけないという判断を下し、json パーサーを探してみて ujson というパーサーを使ってみることにした。今日は ujson を使った json のデシリアライズの処理を設計したり実装したりして試行錯誤していた。こういうシンプルなライブラリは私のやりたいことを邪魔しないので好み。
ストレッチ 本当は午前中に明石海峡大橋海上ウォークへ行くつもりだったからストレッチは夜の時間帯に変更していた。先週は開発合宿でお休みしたので2週間ぶり。散歩する機会が多くなったせいか、右足の太ももが筋肉痛であることは自覚症状があった。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。トレーナーさんのストレッチを受けて、足は左右とも前も後ろもあちこち痛かった。トレーナーさんからもあちこち張りがあるという指摘があった。運動の成果というのか、散歩をたくさんするようになって足に負荷がかかっているのは間違いないようだ。こういうときこそプールを使うべきなんだけど、なぜか夜に予定が入りまくっていてなかなかスケジュール調整ができない。土曜日が一番時間の調整しやすいのにプールの制約によって利用できない。カラダが疲労していると脂肪燃焼の効率が悪くない。カラダを休めるのも必要なことかもしれない。</description><content>&lt;p>3時半に寝て7時前に起きた。昨日はコーディングに集中していた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル">明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0118/#明石海峡大橋海上ウォーク">明石海峡大橋海上ウォーク&lt;/a> の当日。こみやさんが関東からわざわざ来るというので私も付き添いで参加することにしてした。朝起きて準備して元町駅から8時半頃の電車に乗って舞子駅へ向かう。途中で slack に一報したらこみやさんから今日は中止だよと連絡が入る。新長田駅で折り返して三ノ宮に返ってきた。当日6時に強風予報のため中止になっていたらしい。普通に晴れているのに。橋の上を歩くイベントは強風で当日中止とかになるんやということを学んだ。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">【中止】明石海峡大橋海上ウォーク&lt;br>&lt;br>受付にいったら【強風のため中止】って…ガーン😱&lt;br>&lt;br>6時にホームページで発表してたらしい…&lt;br>&lt;br>晴れてるからてっきり開催されてるかと思って確認してなかった😣&lt;br>&lt;br>2024年3月9日(土)&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%98%8E%E7%9F%B3%E6%B5%B7%E5%B3%A1%E5%A4%A7%E6%A9%8B?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#明石海峡大橋&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AF?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#海上ウォーク&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AF%E4%B8%AD%E6%AD%A2?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#海上ウォーク中止&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/N1ABzTez3W">pic.twitter.com/N1ABzTez3W&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; pino hana-kotori (@pinohanakotori) &lt;a href="https://twitter.com/pinohanakotori/status/1766278487231644153?ref_src=twsrc%5Etfw">March 9, 2024&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="雑談会のキャンセル">雑談会のキャンセル&lt;/h2>
&lt;p>毎年行っているある大学の先生との雑談会を13日に予定していた。大阪のバーで飲むイベントだったのだけど、家族全員がコロナにかかってしまったという話しで周りへの感染予防のためには飲みに行くわけにはいかないという連絡がきた。それでお店の予約をキャンセルした。早めに連絡をいただいたのでキャンセル料を支払う必要はなかった。感謝。私も開発合宿と出張の移動疲れで疲労困憊になっているのでこれはこれでよかったのかもしれないと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ordered-map-の開発の続き">ordered map の開発の続き&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0308/#ordered-map-の開発">昨日の続き&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>json を自前でパースしないといけないという判断を下し、json パーサーを探してみて &lt;a href="https://github.com/iOliverNguyen/ujson">ujson&lt;/a> というパーサーを使ってみることにした。今日は ujson を使った json のデシリアライズの処理を設計したり実装したりして試行錯誤していた。こういうシンプルなライブラリは私のやりたいことを邪魔しないので好み。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>本当は午前中に明石海峡大橋海上ウォークへ行くつもりだったからストレッチは夜の時間帯に変更していた。先週は開発合宿でお休みしたので2週間ぶり。散歩する機会が多くなったせいか、右足の太ももが筋肉痛であることは自覚症状があった。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。トレーナーさんのストレッチを受けて、足は左右とも前も後ろもあちこち痛かった。トレーナーさんからもあちこち張りがあるという指摘があった。運動の成果というのか、散歩をたくさんするようになって足に負荷がかかっているのは間違いないようだ。こういうときこそプールを使うべきなんだけど、なぜか夜に予定が入りまくっていてなかなかスケジュール調整ができない。土曜日が一番時間の調整しやすいのにプールの制約によって利用できない。カラダが疲労していると脂肪燃焼の効率が悪くない。カラダを休めるのも必要なことかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>ordered map 開発のきっかけ</title><link>/diary/posts/2024/0308/</link><pubDate>Fri, 08 Mar 2024 07:22:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0308/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。神戸に戻ってきてようやく落ち着けた。
今日の運動はスクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ordered map の開発 金曜日は打ち合わせが何もない曜日の1つ。疲労困憊で神戸に戻ってきたので今日はずっとコーディングに集中していた。本当はお仕事終えてからプールへ行こうと思っていたものの、逆にコードを書くのに集中し過ぎて晩ご飯に一旦帰って食べた後も、もう一度オフィスに来て、さらに1時ぐらいまでコードを書いてた。
go の map をイテレートすると意図的にランダムに key-value を返す仕様になっている。これは開発者がキーの順序に依存した実装をしてしまって潜在的バグを混入させてしまう懸念を取り除くため。その設計思想は理解できるものの、go の map を json で返すときに ux の視点からキーの順序を保証したい場面がある。そんなときに ordered map のようなものが必要になる。go のコード内で ordered map を実装しているライブラリはいくつかあるものの、json のシリアライズ／デシリアライズも考慮してキーの順序を保証するライブラリはあまりみつけられなかった。それを考慮しているライブラリの1つに mapslice-json がある。しかし、このライブラリの実装はイケてなくて致命的なバグを1つみつけて PR を送ったものの、おそらく3年ぐらい保守されていない。あとジェネリクスを使うと使い勝手がよくなるからコードを書き換えたい。
fix DATA RACE when it calls nextIndex() #5 結局このライブラリからアイディアだけもらって自分で再実装することにした。そして、array や map が入れ子になるような、複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。これは会社の oss ライブラリとして作ってもよいかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。神戸に戻ってきてようやく落ち着けた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はスクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ordered-map-の開発">ordered map の開発&lt;/h2>
&lt;p>金曜日は打ち合わせが何もない曜日の1つ。疲労困憊で神戸に戻ってきたので今日はずっとコーディングに集中していた。本当はお仕事終えてからプールへ行こうと思っていたものの、逆にコードを書くのに集中し過ぎて晩ご飯に一旦帰って食べた後も、もう一度オフィスに来て、さらに1時ぐらいまでコードを書いてた。&lt;/p>
&lt;p>go の map をイテレートすると意図的にランダムに key-value を返す仕様になっている。これは開発者がキーの順序に依存した実装をしてしまって潜在的バグを混入させてしまう懸念を取り除くため。その設計思想は理解できるものの、go の map を json で返すときに ux の視点からキーの順序を保証したい場面がある。そんなときに ordered map のようなものが必要になる。go のコード内で ordered map を実装しているライブラリはいくつかあるものの、json のシリアライズ／デシリアライズも考慮してキーの順序を保証するライブラリはあまりみつけられなかった。それを考慮しているライブラリの1つに &lt;a href="https://github.com/ake-persson/mapslice-json">mapslice-json&lt;/a> がある。しかし、このライブラリの実装はイケてなくて致命的なバグを1つみつけて PR を送ったものの、おそらく3年ぐらい保守されていない。あとジェネリクスを使うと使い勝手がよくなるからコードを書き換えたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/ake-persson/mapslice-json/pull/5">fix DATA RACE when it calls nextIndex() #5&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>結局このライブラリからアイディアだけもらって自分で再実装することにした。そして、array や map が入れ子になるような、複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。これは会社の oss ライブラリとして作ってもよいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>よい開発文化をもつチーム</title><link>/diary/posts/2024/0305/</link><pubDate>Tue, 05 Mar 2024 09:25:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0305/</guid><description>今回は寝台列車であまり寝付けなかったのか、fitbit に睡眠時間が記録されていなかった。おそらく2-3時間は寝たと思う。
今日の運動は合宿明けと移動疲れがあるのでお休みにした。統計を 運動の記録 にまとめる。
会議の準備 この3日間で私が主催の打ち合わせが5つある。主題だからそのすべてに私が資料を作らないといけない。もちろん先週から準備はしていたものの、完全ではなく、週末には城崎温泉でいっぱいいぱいになっていて余裕がない状態のまま出張になってしまった。打ち合わせの成否はそれまでにかけた準備時間に比例する。私の持論だ。最低限このぐらいの資料や段取りを組んでやらないといけないという私なりの基準がある。今回はぎりぎりまで資料を作ったり、打ち合わせ内容を練ったりして自身の基準すら満たすのにとてもしんどかった。
定例会議 いつものマイルストーン単位の定例会議。
特定の path 配下の web api にミドルウェアで認証や認可を適用している。こうしておけば認証しなければいけない web api の認証設定を実装し忘れるということが絶対に起きない。一方で未認証の web api もある。/auth/login や /status/ping といったものだ。これらは未認証で呼び出せるのでトップレベルの path をわけたい。そうすると、既存のトップレベルに設定してある /api/xxx という名前が論理的におかしい。web api は他にもあるのに認証を要するものだけ api というトップレベルの path を付けるのは奇妙に思えてくる。
/api/ping チームで話し合ったり、私が思いついた最終結論としては1文字の path を設けることにした。ミドルウェアを適用したいという目的なので path さえあればよい。認証を要することを表す単語をつけると path が長くなってそれはそれで違和感を感じるし、開発者はタイプ量が増えることを嫌う。そこで一文字にしようと提案した。
/p/ping permit, private, protected の意図で p という文字を使う。
3次開発の大きなふりかえり 事前に資料を作っておいた 開発の大きなふりかえり。2時間を使ってふりかえりを行う。前回の大きなふりかえり を経て、今回も若手のメンバーが大きく成長してくれて、その成長度合いが課題管理システムの統計からみてとれた。私がプロダクト開発に参加してチームを組んで1.5年経った。初期からのメンバー2人はどちらも十分に課題管理をうまくできるようになった。その結果、チームがよい開発文化を形成するようになった。
今回は新たに入りかけた若いメンバーはうまく立ち上がらなかったという反省があるだけで、その他のことについては開発全般うまくいっているし、プロダクトの品質も上がっているし、バックログの課題もたくさん自分たちで見つけられるようになってきた。私からみてもこのチームは十分によい開発チームに育ったと思う。マネージャーとしての私にとっての次の課題は途中からチームに参加するメンバーをいかに早く開発に馴染んでもらうか、よい開発文化を形成するようになってもらうかという取り組みになる。
スライドのあちこちに次の文言を埋め込んである。
ふりかえりなくして成長 (改善) なし
初期から課題管理に取り組んでいる2人のメンバーはどちらも成長が著しいし、ふりかえりの効果を実際の業務で体感してもらえていると思う。私自身も初めてのマネージャー経験、初めての課題管理をプロジェクトマネジメントとして導入するという経験、それらの PoC としての答えは出たと思う。間違いなく、課題管理は開発プロジェクトをよりよくするものだし、適切に課題管理すればプロダクトの品質も高くなっていく。今回のふりかえりは課題管理をビジネスにすることへの確信につながった。</description><content>&lt;p>今回は寝台列車であまり寝付けなかったのか、fitbit に睡眠時間が記録されていなかった。おそらく2-3時間は寝たと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は合宿明けと移動疲れがあるのでお休みにした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="会議の準備">会議の準備&lt;/h2>
&lt;p>この3日間で私が主催の打ち合わせが5つある。主題だからそのすべてに私が資料を作らないといけない。もちろん先週から準備はしていたものの、完全ではなく、週末には城崎温泉でいっぱいいぱいになっていて余裕がない状態のまま出張になってしまった。打ち合わせの成否はそれまでにかけた準備時間に比例する。私の持論だ。最低限このぐらいの資料や段取りを組んでやらないといけないという私なりの基準がある。今回はぎりぎりまで資料を作ったり、打ち合わせ内容を練ったりして自身の基準すら満たすのにとてもしんどかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>いつものマイルストーン単位の定例会議。&lt;/p>
&lt;p>特定の path 配下の web api にミドルウェアで認証や認可を適用している。こうしておけば認証しなければいけない web api の認証設定を実装し忘れるということが絶対に起きない。一方で未認証の web api もある。&lt;code>/auth/login&lt;/code> や &lt;code>/status/ping&lt;/code> といったものだ。これらは未認証で呼び出せるのでトップレベルの path をわけたい。そうすると、既存のトップレベルに設定してある &lt;code>/api/xxx&lt;/code> という名前が論理的におかしい。web api は他にもあるのに認証を要するものだけ &lt;code>api&lt;/code> というトップレベルの path を付けるのは奇妙に思えてくる。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>/api/ping
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>チームで話し合ったり、私が思いついた最終結論としては1文字の path を設けることにした。ミドルウェアを適用したいという目的なので path さえあればよい。認証を要することを表す単語をつけると path が長くなってそれはそれで違和感を感じるし、開発者はタイプ量が増えることを嫌う。そこで一文字にしようと提案した。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>/p/ping
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>permit, private, protected の意図で &lt;code>p&lt;/code> という文字を使う。&lt;/p>
&lt;h2 id="3次開発の大きなふりかえり">3次開発の大きなふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0229/#3次開発のふりかえり資料作り">事前に資料を作っておいた&lt;/a> 開発の大きなふりかえり。2時間を使ってふりかえりを行う。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0919/">前回の大きなふりかえり&lt;/a> を経て、今回も若手のメンバーが大きく成長してくれて、その成長度合いが課題管理システムの統計からみてとれた。私がプロダクト開発に参加してチームを組んで1.5年経った。初期からのメンバー2人はどちらも十分に課題管理をうまくできるようになった。その結果、チームがよい開発文化を形成するようになった。&lt;/p>
&lt;p>今回は新たに入りかけた若いメンバーはうまく立ち上がらなかったという反省があるだけで、その他のことについては開発全般うまくいっているし、プロダクトの品質も上がっているし、バックログの課題もたくさん自分たちで見つけられるようになってきた。私からみてもこのチームは十分によい開発チームに育ったと思う。マネージャーとしての私にとっての次の課題は途中からチームに参加するメンバーをいかに早く開発に馴染んでもらうか、よい開発文化を形成するようになってもらうかという取り組みになる。&lt;/p>
&lt;p>スライドのあちこちに次の文言を埋め込んである。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ふりかえりなくして成長 (改善) なし&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>初期から課題管理に取り組んでいる2人のメンバーはどちらも成長が著しいし、ふりかえりの効果を実際の業務で体感してもらえていると思う。私自身も初めてのマネージャー経験、初めての課題管理をプロジェクトマネジメントとして導入するという経験、それらの &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%A6%82%E5%BF%B5%E5%AE%9F%E8%A8%BC">PoC&lt;/a> としての答えは出たと思う。間違いなく、課題管理は開発プロジェクトをよりよくするものだし、適切に課題管理すればプロダクトの品質も高くなっていく。今回のふりかえりは課題管理をビジネスにすることへの確信につながった。&lt;/p></content></item><item><title>致命的バグをみつけた</title><link>/diary/posts/2024/0215/</link><pubDate>Thu, 15 Feb 2024 06:14:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0215/</guid><description>2時頃に寝て5時過ぎに起きた。お風呂に入るときに fitbit を外して、その後付けるの忘れて寝てしまったから睡眠時間を計測できなかった。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
agent の致命的なバグ 先週から QA テストをしていて agent の致命的なバグに気付いた。もともとあった java 製の agent から私が設計して作り直した go 製の agent になる。ldap エントリーの更新リクエストのテストツール を作ったことでシビアなタイミングによるバグを検出できた。
ツールを使ってテストしていて、成功するはずのリクエストが失敗して、ログを調査しながらデバッグしていた。ldap エントリーを扱う難しさの1つに、ldap サーバーはエントリー間の依存関係やデータの整合性といったものを検証しない。そういった用途はアプリケーションの役割であって、ldap プロトコルはあくまで id を管理することに特化したものという役割分担になっているのだと推測する。そうすると、(open) ldap サーバーへ登録できたエントリーが次の agent や api サーバーといったアプリケーションのレイヤーでエラーになることがある。このとき、ldap サーバーではエラーが発生していないため、直接的なエラーを検知することができなくて、デバッグや調査に時間がかかる。
agent の実装として、ユーザーエントリのストリームとグループエントリーのストリームの2つに分割して、非同期にそれぞれのエントリーを id 連携する設計にしていた。というのは、ldap エントリーにはユーザーやグループといった概念は原則として存在しない。そのエントリーがユーザーなのか、グループなのかはアプリケーションが判断している。アプリケーションの用途としてはこの2つを明確にわけないと不便なことから、ワークアラウンドもしくは実務的な解決策として検索するときのフィルターと base dn で管理するようにしていた。そして、これらをそれぞれ別のストリームとして扱うよう、私が設計していた。このことがタイミングによってはユーザーエントリーとグループエントリーに依存関係がある場合、データの整合性を保証できないことに気付いた。なぜならば、ユーザーエントリーとグループエントリーそれぞれ非同期／並行に処理されてしまうから。
結論としては、ldap サーバーからエントリーの更新の順序を保証するには1つのストリームを subscribe しないといけない。そして、ストリームから取り出したエントリーがユーザーなのか、グループなのかはアプリケーションが判別しないといけない。テストツールを作ったことでシビアなバグも検出できた。
定額減税 定額減税 特設サイト が公開されたらしいというニュースをあちこちでみつける。従業員の税金が安くなるので経営者としての私がなにかしないといけないと思っているけれども、まだ何をしていいのかよくわかっていない。時間をみつけて調べないといけない。税制が変わるとこういった事務手続きが突発的に入ってくるのがマイクロ法人の面倒なところ。</description><content>&lt;p>2時頃に寝て5時過ぎに起きた。お風呂に入るときに fitbit を外して、その後付けるの忘れて寝てしまったから睡眠時間を計測できなかった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="agent-の致命的なバグ">agent の致命的なバグ&lt;/h2>
&lt;p>先週から QA テストをしていて agent の致命的なバグに気付いた。もともとあった java 製の agent から私が設計して作り直した go 製の agent になる。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0115/#ldap-エントリーの更新リクエストをランダムに行うツール">ldap エントリーの更新リクエストのテストツール&lt;/a> を作ったことでシビアなタイミングによるバグを検出できた。&lt;/p>
&lt;p>ツールを使ってテストしていて、成功するはずのリクエストが失敗して、ログを調査しながらデバッグしていた。ldap エントリーを扱う難しさの1つに、ldap サーバーはエントリー間の依存関係やデータの整合性といったものを検証しない。そういった用途はアプリケーションの役割であって、ldap プロトコルはあくまで id を管理することに特化したものという役割分担になっているのだと推測する。そうすると、(open) ldap サーバーへ登録できたエントリーが次の agent や api サーバーといったアプリケーションのレイヤーでエラーになることがある。このとき、ldap サーバーではエラーが発生していないため、直接的なエラーを検知することができなくて、デバッグや調査に時間がかかる。&lt;/p>
&lt;p>agent の実装として、ユーザーエントリのストリームとグループエントリーのストリームの2つに分割して、非同期にそれぞれのエントリーを id 連携する設計にしていた。というのは、ldap エントリーにはユーザーやグループといった概念は原則として存在しない。そのエントリーがユーザーなのか、グループなのかはアプリケーションが判断している。アプリケーションの用途としてはこの2つを明確にわけないと不便なことから、ワークアラウンドもしくは実務的な解決策として検索するときのフィルターと base dn で管理するようにしていた。そして、これらをそれぞれ別のストリームとして扱うよう、私が設計していた。このことがタイミングによってはユーザーエントリーとグループエントリーに依存関係がある場合、データの整合性を保証できないことに気付いた。なぜならば、ユーザーエントリーとグループエントリーそれぞれ非同期／並行に処理されてしまうから。&lt;/p>
&lt;p>結論としては、ldap サーバーからエントリーの更新の順序を保証するには1つのストリームを subscribe しないといけない。そして、ストリームから取り出したエントリーがユーザーなのか、グループなのかはアプリケーションが判別しないといけない。テストツールを作ったことでシビアなバグも検出できた。&lt;/p>
&lt;h2 id="定額減税">定額減税&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.nta.go.jp/users/gensen/teigakugenzei/index.htm">定額減税 特設サイト&lt;/a> が公開されたらしいというニュースをあちこちでみつける。従業員の税金が安くなるので経営者としての私がなにかしないといけないと思っているけれども、まだ何をしていいのかよくわかっていない。時間をみつけて調べないといけない。税制が変わるとこういった事務手続きが突発的に入ってくるのがマイクロ法人の面倒なところ。&lt;/p></content></item><item><title>ホットクックのレシピを upnote で書く</title><link>/diary/posts/2024/0212/</link><pubDate>Mon, 12 Feb 2024 12:52:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0212/</guid><description>2時半に寝て５時過ぎに起きた。それから二度寝して7時に起きた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
トランクルームの契約 家電を購入すると大きな箱が付いてきて物理的にその置き場所がない。箱を捨てるという戦略もあるが、オリジナルの箱があると引っ越しや売買／処分するときに便利なのでできれば残しておきたい。これまでデスクトップマシンの箱やオフィス備え付けの椅子などをマンションの部屋に保管したりしていたけど、家電の箱が増えてくると邪魔になってきて、トランクルームを借りることにした。面倒なのであまり調べていないが、スペラボ というサービスの屋内型トランクルームをレンタルすることにした。0.7畳で6,450円/月(税込)になる。会社の経費だしこのぐらいの金額ならいいかと思って、朝から内見に行って問題なさそうなので即決した。
ホットクックレシピの公開 ホットクックのレシピをどこかに整理したい。スマホ上でも調理しながら簡単に確認したいとなると web よりもアプリの方がよい。そこで evernote から移行した upnote に書くことにした。実際に調理してみて、デスクトップマシンでレシピを編集・整理して、写真はスマホアプリからアップロードするといった使い方ができる。View shared notes によると、ノート単位で web 公開もできる。試しに次のレシピを公開してみた。ノートブック単位で公開設定して一覧ページがあるともっとよいが、その機能はないみたい。公開リンクを作成する一手間はあるけれど、そんなにレシピノートを書くわけでもないから気にはならない。
野菜スープ 玄米ごはん 豚肉のトマト煮こみ ホットクック調理は材料入れてボタン押したら終わりではないか？と思うかもしれない。いや、そうでもないようだ。たしかに材料を内鍋に入れてボタン押したら人間ができることは何もない。だからこそ、ボタンを押す前の過程が大事になってくる。どんな切り方をするのか、素材のサイズはどうか、初期配置はどうか。例えば、豚ロース肉の生姜焼き用を買ってきて、適当に切って3枚4枚重なった状態で投入したらそのままの状態で出来上がった。かき混ぜ棒があるからうまいこと豚肉もバラけるだろうと期待したが、ぴったりくっついているようなお肉をバラかすほどのパワーはないようだ。人間が最初からバラかした状態で内鍋に投入すると、出来上がりのときに豚肉のかたまりがなくなってよいと思う。
あと気付いたこととして、野菜もお肉も素材を少し小さめに切った方がおいしいように感じる。というのは、ホットクックは圧力鍋ほどの火力で調理しない。圧力鍋に慣れていると、少し大きめに切っても原形がなくなって溶けてしまったり、出来上がり時点で原形があっても混ぜたりしているうちに角がとれて、どんどん小さくなっていく。小さくならなくても口の中でとろけるので大きいままでも問題ない。相対的にホットクックはそこまでの火力はないから、小さめで味が染み込むような出来上がりになるため、小さめに切っても原形は保ったままで溶けてなくなってしまうことはない。これは良い悪いではなくて、それぞれの製品の特徴と言えるだろう。ホットクック調理は素材を小さめに切るというのが、いまところ、私が作ったレシピではうまくいっている。ホットクックでは、小さく切った複数の素材をほお張って食べるのがおいしい。
go-ldap への context 導入の考察 go-ldap の issue は subscribe しているので、たまたま initial cut of context support #406 の draft pr のコメントに気付いた。過去に context を導入しようとして途中で断念した残骸みたいな pr になっている。いまの go の api は context を受け取るのが当たり前になっているので確かにほしいというのは理解できる。
代わりに私がやってみようかとソースコードを読んでみた。オリジナルの draft pr は client の interface に WithContext なメソッドを追加しようというもの。go の context の扱いとしてもっとも基本的なもの。それでもよいけれど、net/http の実装はどうなっているのかを調べていたら Request 構造体のメンバーとして context を保持していることがわかった。このやり方は原則のルールに反するものだけど、context を状態として扱わず、限定的な用途にのみ使っている。これは既存の interface を変えずに context 導入をしようという意図があると推測する。この考え方でいくと、go-ldap の Request 構造体に context を保持するように変更する方が既存の API の変更を少なくして net/http の Request も同様にやっているからと説明もしやすいように思えた。</description><content>&lt;p>2時半に寝て５時過ぎに起きた。それから二度寝して7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="トランクルームの契約">トランクルームの契約&lt;/h2>
&lt;p>家電を購入すると大きな箱が付いてきて物理的にその置き場所がない。箱を捨てるという戦略もあるが、オリジナルの箱があると引っ越しや売買／処分するときに便利なのでできれば残しておきたい。これまでデスクトップマシンの箱やオフィス備え付けの椅子などをマンションの部屋に保管したりしていたけど、家電の箱が増えてくると邪魔になってきて、トランクルームを借りることにした。面倒なのであまり調べていないが、&lt;a href="https://spalab-chintai.uk-corp.co.jp/">スペラボ&lt;/a> というサービスの屋内型トランクルームをレンタルすることにした。0.7畳で6,450円/月(税込)になる。会社の経費だしこのぐらいの金額ならいいかと思って、朝から内見に行って問題なさそうなので即決した。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックレシピの公開">ホットクックレシピの公開&lt;/h2>
&lt;p>ホットクックのレシピをどこかに整理したい。スマホ上でも調理しながら簡単に確認したいとなると web よりもアプリの方がよい。そこで &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0108/#upnote-への移行">evernote から移行した upnote&lt;/a> に書くことにした。実際に調理してみて、デスクトップマシンでレシピを編集・整理して、写真はスマホアプリからアップロードするといった使い方ができる。&lt;a href="https://help.getupnote.com/import-export-share-and-print/share-notes-via-web-link#view-shared-notes">View shared notes&lt;/a> によると、ノート単位で web 公開もできる。試しに次のレシピを公開してみた。ノートブック単位で公開設定して一覧ページがあるともっとよいが、その機能はないみたい。公開リンクを作成する一手間はあるけれど、そんなにレシピノートを書くわけでもないから気にはならない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/49d1c703-60b0-4a27-b379-0b9da98c4a8f">野菜スープ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/8b321682-006e-4408-ae03-2aaf112a76cc">玄米ごはん&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/96b9c543-a134-4773-8b1e-25cd2969f2f6">豚肉のトマト煮こみ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ホットクック調理は材料入れてボタン押したら終わりではないか？と思うかもしれない。いや、そうでもないようだ。たしかに材料を内鍋に入れてボタン押したら人間ができることは何もない。だからこそ、ボタンを押す前の過程が大事になってくる。どんな切り方をするのか、素材のサイズはどうか、初期配置はどうか。例えば、豚ロース肉の生姜焼き用を買ってきて、適当に切って3枚4枚重なった状態で投入したらそのままの状態で出来上がった。かき混ぜ棒があるからうまいこと豚肉もバラけるだろうと期待したが、ぴったりくっついているようなお肉をバラかすほどのパワーはないようだ。人間が最初からバラかした状態で内鍋に投入すると、出来上がりのときに豚肉のかたまりがなくなってよいと思う。&lt;/p>
&lt;p>あと気付いたこととして、野菜もお肉も素材を少し小さめに切った方がおいしいように感じる。というのは、ホットクックは圧力鍋ほどの火力で調理しない。圧力鍋に慣れていると、少し大きめに切っても原形がなくなって溶けてしまったり、出来上がり時点で原形があっても混ぜたりしているうちに角がとれて、どんどん小さくなっていく。小さくならなくても口の中でとろけるので大きいままでも問題ない。相対的にホットクックはそこまでの火力はないから、小さめで味が染み込むような出来上がりになるため、小さめに切っても原形は保ったままで溶けてなくなってしまうことはない。これは良い悪いではなくて、それぞれの製品の特徴と言えるだろう。ホットクック調理は素材を小さめに切るというのが、いまところ、私が作ったレシピではうまくいっている。ホットクックでは、小さく切った複数の素材をほお張って食べるのがおいしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-ldap-への-context-導入の考察">go-ldap への context 導入の考察&lt;/h2>
&lt;p>go-ldap の issue は subscribe しているので、たまたま &lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/pull/406#issuecomment-1930953422">initial cut of context support #406&lt;/a> の draft pr のコメントに気付いた。過去に context を導入しようとして途中で断念した残骸みたいな pr になっている。いまの go の api は context を受け取るのが当たり前になっているので確かにほしいというのは理解できる。&lt;/p>
&lt;p>代わりに私がやってみようかとソースコードを読んでみた。オリジナルの draft pr は client の interface に &lt;em>WithContext&lt;/em> なメソッドを追加しようというもの。go の context の扱いとしてもっとも基本的なもの。それでもよいけれど、net/http の実装はどうなっているのかを調べていたら &lt;a href="https://pkg.go.dev/net/http@go1.22.0#Request">Request&lt;/a> 構造体のメンバーとして context を保持していることがわかった。このやり方は原則のルールに反するものだけど、context を状態として扱わず、限定的な用途にのみ使っている。これは既存の interface を変えずに context 導入をしようという意図があると推測する。この考え方でいくと、go-ldap の Request 構造体に context を保持するように変更する方が既存の API の変更を少なくして net/http の Request も同様にやっているからと説明もしやすいように思えた。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">Request&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// ctx is either the client or server context. It should only
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// be modified via copying the whole Request using Clone or WithContext.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// It is unexported to prevent people from using Context wrong
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// and mutating the contexts held by callers of the same request.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">context&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>今日のところは go-ldap と net/http のソースコードを読んで設計をしていた。また明日余裕があったらサンプル実装してみる。&lt;/p></content></item><item><title>野菜スープ改</title><link>/diary/posts/2024/0129/</link><pubDate>Mon, 29 Jan 2024 08:39:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0129/</guid><description>2時前に寝て6時半に起きた。たぶん夜中には起きていない。夜は野菜スープしか食べてないから安眠できたのかもしれない。
今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x2,駆け足跳び:10x3)をした。今日もお昼休みに公園へ行って縄跳びした。昨日縄跳びしたせいだと思うが跳ぶと膝の後ろの筋が痛い。普段やらないことしたら変なところの筋肉が痛くなる。
scim パーサーの実装 半年ほど前に scim 向け urn パーサーの提案 を PR で送っていた。これまでその PR は放置されていた。数日前からライブラリの作者が PR をみてくれたようだ。私が送った PR 自体は作者の意図したものではなかったようでクローズされたが、作者が scim の仕様を把握して代わりに作ってくれた。パーサーの実装が automaton? のようになっていてパッと見ではロジックがよくわからない。
feat: support SCIM (RFC 7643) #37 せっかく作ってくれたのでこの機能を使って、お手伝いしている会社のアプリケーションの scim urn のパース処理を書き直した。これまでは正規表現で実装されていた。rfc に準拠した go-urn を使うことでバリデーションもできるし、パフォーマンスもよいし、urn の部分文字列も参照できる。ライブラリの学習コストや依存ライブラリを増やすデメリット以外はとくに問題はない。
テックブログを読む会談義 テックブログ一気読み選手権20240129杯 に参加した。イベントが終わってから軽くにしはらさんに お手伝い先で社内イベント を始めたことを情報共有した。にしはらさんが知る限り、このイベントを他社でもやり始めたというのは初めてのことらしい。とても洗練されたよいイベントなのに社内でもその価値を理解できる人たちは少ないという。前にも書いたけど、まさにこれだと思う。
恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね
お手伝い先ではまだ始まったばかり。1回目はそれなりにうまくいったつもり。毎週30分を4週やってみてメンバーに感想を聞いてみる。そして継続しようと決まったらまたブログにでもそのことを書こうと思う。
野菜スープのレシピ改 昨日初めて作った野菜スープ はいくつか気付きがあったので再挑戦。
メニューから「野菜スープ」を選択すると最初から画面に約25分と表示されて急加熱しているようにみえる。残り20分ぐらいのところからスマホのタイマーと一緒に比較しながら画面の時間がどう遷移するのかを観察していた。すると、スマホのタイマーと比べてホットクックの時間経過は遅くなっていった。残り13分の状態がもっとも長かった。残り7分のところでスマホのタイマーは20分経過した。残り7分で画面上に残り時間が大きく表示される。この後の時間の推移はスマホのタイマーとだいたい同じぐらいだったので信頼できる残り時間のようにみえる。したがって、ホットクックの調理をスタートした時点での、残り時間表記は目安であってまったく信頼できない。この野菜スープの調理時間は約25分とあるけど、今日作った分量とレシピでは約40分ほどかかっていた。ホットクックは内鍋を加熱して予熱したり、水があれば沸騰させたりする時間が必要らしい。その予熱時間が10分強はかかるとみておくとよさそう。
圧力鍋と比べるとホットクックの方が調理時間そのものは大きいというのは概ね正しいとは思う。しかし、ホットクックは基本的にスタートボタンを押下したら他にやることないので放ったらかしにする感覚でよいと思う。圧力鍋は圧力がかかったら火加減を調整したり圧力を下げて蓋を開けたらかきまぜしたりしないといけない。その「かきまぜ」の手間暇がホットクックはないのだから多少調理時間がかかっても全体としては気にならないと思う。
昨日のオリジナルを改変したレシピをさらに改変して今日のレシピはこれ。
にんじん x 1 新玉ねぎ x 1 かぼちゃ 1/4切れ ミディアムトマト x 8 セロリ x 1 の葉っぱ部分 しめじ 1袋 えのき 1袋 ローリエ 1枚 塩コショウ 適当 コンソメ (小さじ4杯) 水 600cc にんじんは乱切りをやめて 1cm 程度の正方形に切る。かぼちゃもにんじん同様、1-2cm の正方形に切る。セロリの茎の部分は使うのをやめて、葉っぱが付いている部分を適当なサイズに切って入れる。野菜を小さくしたことで、いろいろな食材を一緒に口に運べるようになって、にんじんやかぼちゃだけ頬張るのではなく、複数の素材の味を一緒に楽しめるようになった。そうすると、えのきは石づきを切り離してそのままの長さで入れていたが、他の野菜と一緒に食べやすくしようと思ったらもう半分ぐらいに切り落として短くした方がよいのではないかと思えた。あとスープも少なかったので昨日よりも水を 200cc 増やした。</description><content>&lt;p>2時前に寝て6時半に起きた。たぶん夜中には起きていない。夜は野菜スープしか食べてないから安眠できたのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x2,駆け足跳び:10x3)をした。今日もお昼休みに公園へ行って縄跳びした。昨日縄跳びしたせいだと思うが跳ぶと膝の後ろの筋が痛い。普段やらないことしたら変なところの筋肉が痛くなる。&lt;/p>
&lt;h2 id="scim-パーサーの実装">scim パーサーの実装&lt;/h2>
&lt;p>半年ほど前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0723/#scim-向けの-urn-パーサーの拡張">scim 向け urn パーサーの提案&lt;/a> を PR で送っていた。これまでその PR は放置されていた。数日前からライブラリの作者が PR をみてくれたようだ。私が送った PR 自体は作者の意図したものではなかったようでクローズされたが、作者が scim の仕様を把握して代わりに作ってくれた。パーサーの実装が automaton? のようになっていてパッと見ではロジックがよくわからない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/leodido/go-urn/pull/37">feat: support SCIM (RFC 7643) #37&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>せっかく作ってくれたのでこの機能を使って、お手伝いしている会社のアプリケーションの scim urn のパース処理を書き直した。これまでは正規表現で実装されていた。rfc に準拠した &lt;a href="https://github.com/leodido/go-urn">go-urn&lt;/a> を使うことでバリデーションもできるし、パフォーマンスもよいし、urn の部分文字列も参照できる。ライブラリの学習コストや依存ライブラリを増やすデメリット以外はとくに問題はない。&lt;/p>
&lt;h2 id="テックブログを読む会談義">テックブログを読む会談義&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://blogreading.connpass.com/event/308512/">テックブログ一気読み選手権20240129杯&lt;/a> に参加した。イベントが終わってから軽くにしはらさんに &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0125/#社内版テックブログを読む会をやってみた">お手伝い先で社内イベント&lt;/a> を始めたことを情報共有した。にしはらさんが知る限り、このイベントを他社でもやり始めたというのは初めてのことらしい。とても洗練されたよいイベントなのに社内でもその価値を理解できる人たちは少ないという。前にも書いたけど、まさにこれだと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>恐ろしく速い手刀。オレでなきゃ見逃しちゃうね&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>お手伝い先ではまだ始まったばかり。1回目はそれなりにうまくいったつもり。毎週30分を4週やってみてメンバーに感想を聞いてみる。そして継続しようと決まったらまたブログにでもそのことを書こうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="野菜スープのレシピ改">野菜スープのレシピ改&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0128/#野菜スープのレシピ">昨日初めて作った野菜スープ&lt;/a> はいくつか気付きがあったので再挑戦。&lt;/p>
&lt;p>メニューから「野菜スープ」を選択すると最初から画面に約25分と表示されて急加熱しているようにみえる。残り20分ぐらいのところからスマホのタイマーと一緒に比較しながら画面の時間がどう遷移するのかを観察していた。すると、スマホのタイマーと比べてホットクックの時間経過は遅くなっていった。残り13分の状態がもっとも長かった。残り7分のところでスマホのタイマーは20分経過した。残り7分で画面上に残り時間が大きく表示される。この後の時間の推移はスマホのタイマーとだいたい同じぐらいだったので信頼できる残り時間のようにみえる。したがって、ホットクックの調理をスタートした時点での、残り時間表記は目安であってまったく信頼できない。この野菜スープの調理時間は約25分とあるけど、今日作った分量とレシピでは約40分ほどかかっていた。ホットクックは内鍋を加熱して予熱したり、水があれば沸騰させたりする時間が必要らしい。その予熱時間が10分強はかかるとみておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;p>圧力鍋と比べるとホットクックの方が調理時間そのものは大きいというのは概ね正しいとは思う。しかし、ホットクックは基本的にスタートボタンを押下したら他にやることないので放ったらかしにする感覚でよいと思う。圧力鍋は圧力がかかったら火加減を調整したり圧力を下げて蓋を開けたらかきまぜしたりしないといけない。その「かきまぜ」の手間暇がホットクックはないのだから多少調理時間がかかっても全体としては気にならないと思う。&lt;/p>
&lt;p>昨日のオリジナルを改変したレシピをさらに改変して今日のレシピはこれ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>にんじん x 1&lt;/li>
&lt;li>新玉ねぎ x 1&lt;/li>
&lt;li>かぼちゃ 1/4切れ&lt;/li>
&lt;li>ミディアムトマト x 8&lt;/li>
&lt;li>セロリ x 1 の葉っぱ部分&lt;/li>
&lt;li>しめじ 1袋&lt;/li>
&lt;li>えのき 1袋&lt;/li>
&lt;li>ローリエ 1枚&lt;/li>
&lt;li>塩コショウ 適当&lt;/li>
&lt;li>コンソメ (小さじ4杯)&lt;/li>
&lt;li>水 600cc&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0129_vegisoup.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>にんじんは乱切りをやめて 1cm 程度の正方形に切る。かぼちゃもにんじん同様、1-2cm の正方形に切る。セロリの茎の部分は使うのをやめて、葉っぱが付いている部分を適当なサイズに切って入れる。野菜を小さくしたことで、いろいろな食材を一緒に口に運べるようになって、にんじんやかぼちゃだけ頬張るのではなく、複数の素材の味を一緒に楽しめるようになった。そうすると、えのきは石づきを切り離してそのままの長さで入れていたが、他の野菜と一緒に食べやすくしようと思ったらもう半分ぐらいに切り落として短くした方がよいのではないかと思えた。あとスープも少なかったので昨日よりも水を 200cc 増やした。&lt;/p>
&lt;p>昨日作ったものは薄味の、なにかひと味足りないというところに、コンソメはうまくはまった。レシピに入れろと書いてあるものを勝手に抜くのよくない。足りなかった旨味が揃ったことで他の食材とのバランスも断然によくなった。セロリを減らしたことでセロリの癖も弱くなってちょうどよくなったと思う。昨日と比べて、お料理ベーコンを買い忘れてなしで作ったが、あってもなくてもそんな変わらない気がする。コンソメにより肉エキスも入ったことで鶏もも肉をちょっと入れてみてもよいような気がした。お肉的なたんぱく質のアクセントがあってもよいんじゃないかと思えた。次に作るときに試してみる。&lt;/p>
&lt;p>昨日作ったものよりもおいしくなって料理としての完成度は増したように思う。野菜スープと一緒におにぎりを2個食べた。100 kcal + (200 kcal * 2) = 500 kcal ぐらいかな。晩ご飯のカロリーとしてちょうどよい。&lt;/p>
&lt;p>仮に調理の味付けを失敗したときでもなにかふりかけのようにかけて味変できるものがあるとよいと思う。昨日のコンソメ抜きの野菜スープも鰹節をふりかけたらおいしくなった。フレークタイプのカレーで市販のカレールウに比べて油脂分が少ないらしい。こういうのも容易しておくと失敗したときに誤魔化せるかもしれない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tokubai.co.jp/news/articles/5910">リピ決定【成城石井】「大人気無添加カレー」フレーク状でサーッと溶けて洗い物もラク&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>RWMutex の試用</title><link>/diary/posts/2024/0112/</link><pubDate>Fri, 12 Jan 2024 09:03:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0112/</guid><description>0時に寝て3時半に起きてネットみたてたら6時半になってそれから寝て7時半に起きた。やっぱり生活のリズムがおかしい。
今日の筋トレは腹筋:20x1,腕立て:10x1,スクワット10x1をした。あと1kmほど散歩した。
go の RWMutex を使う テストツールでちょっとしたプールを実装していて mutex を使うコードを書いた。書き込みはロックしないといけないけど、読み込みはロックする必要がないようなものは RWMutex を使うと普通の Mutex よりは読み込みが並行に動くので効率がよくなる。実際に RWMutex を使ってコードを書いたことがなかったので試しに書いて単体テストを実行して振る舞いを確認してみた。
type pool struct { l []string m map[string]struct{} mu sync.RWMutex } func (p *pool) exists(dn *ldap.DN) bool { p.mu.RLock() defer p.mu.RUnlock() _, ok := p.m[dn.String()] return ok } func (p *pool) get() *ldap.DN { p.mu.RLock() defer p.mu.RUnlock() length := len(p.l) if length == 0 { return nil } s := p.l[rand.Intn(length)] return mustParseDN(s) } func (p *pool) put(dn *ldap.</description><content>&lt;p>0時に寝て3時半に起きてネットみたてたら6時半になってそれから寝て7時半に起きた。やっぱり生活のリズムがおかしい。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:20x1,腕立て:10x1,スクワット10x1をした。あと1kmほど散歩した。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-rwmutex-を使う">go の RWMutex を使う&lt;/h2>
&lt;p>テストツールでちょっとしたプールを実装していて mutex を使うコードを書いた。書き込みはロックしないといけないけど、読み込みはロックする必要がないようなものは &lt;a href="https://pkg.go.dev/sync#RWMutex">RWMutex&lt;/a> を使うと普通の Mutex よりは読み込みが並行に動くので効率がよくなる。実際に RWMutex を使ってコードを書いたことがなかったので試しに書いて単体テストを実行して振る舞いを確認してみた。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">pool&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span> []&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">m&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span>{}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">sync&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RWMutex&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">pool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">exists&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ldap&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">DN&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RLock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">defer&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RUnlock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">_&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">m&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>()]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">pool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">get&lt;/span>() &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ldap&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">DN&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RLock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">defer&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RUnlock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">length&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> len(&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">length&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">0&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">rand&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Intn&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">length&lt;/span>)]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">mustParseDN&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">pool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">put&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ldap&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">DN&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Lock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">defer&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Unlock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span> = append(&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">m&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>] = &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span>{}{}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="4年ぶりの神戸ルミナリエ">4年ぶりの神戸ルミナリエ&lt;/h2>
&lt;p>たまたま &lt;a href="https://www.feel-kobe.jp/kobe_luminarie/">第29回 神戸ルミナリエ&lt;/a> が1月の19日から28日にかけて行われるという記事をみかけた。そう言えば、いつも12月に開催されていたのが今回から1月に変わったみたい。毎年今回が最後みたいな含みをもたせて、なんやらかんやらでもう29回も続いているんやね。今回が第29回だからおそらく来年に第30回もやるのでしょう。「4年ぶりの開催が決定」と書いてあって、あれ？やってなかったっけ？と思ったらコロナ禍のために2020-2023年まで中止という意思決定はされていて、代替イベントとして小さいルミナリエっぽいイルミネーションをやっていたらしい。ルミナリエの展示場となる東遊園地がうちの近所なのでこれまでもやっていたような記憶があるのはそのせいかもしれない。今年は規模を拡張してやるのかな？久しぶりなので時間があるときに観に行ってみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>RemoteAddr はほとんど役に立たない</title><link>/diary/posts/2023/1225/</link><pubDate>Mon, 25 Dec 2023 12:36:50 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1225/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。寒くて朝起きれなくなってきた。
ローカルネットワークからのリクエストのみを受け付けるミドルウェア Request 構造体の中にある RemoteAddr を参照すればすぐできるだろ思って、すぐにできた。すぐにできたんだけど、これは実際の運用で使えるものではない。
type LocalNetworkConfig struct { Skipper middleware.Skipper } func localNetworkWithConfig(cfg LocalNetworkConfig) echo.MiddlewareFunc { return func(next echo.HandlerFunc) echo.HandlerFunc { return func(c echo.Context) error { if cfg.Skipper(c) { return next(c) } req := c.Request() addr, _, err := net.SplitHostPort(req.RemoteAddr) if err != nil { slog.Error(&amp;#34;failed to get remote address&amp;#34;, &amp;#34;err&amp;#34;, err, &amp;#34;addr&amp;#34;, addr) return echo.ErrForbidden } ip := net.ParseIP(addr) if ip.IsPrivate() || ip.IsLoopback() { return next(c) } slog.</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。寒くて朝起きれなくなってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ローカルネットワークからのリクエストのみを受け付けるミドルウェア">ローカルネットワークからのリクエストのみを受け付けるミドルウェア&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://pkg.go.dev/net/http#Request">Request&lt;/a> 構造体の中にある &lt;code>RemoteAddr&lt;/code> を参照すればすぐできるだろ思って、すぐにできた。すぐにできたんだけど、これは実際の運用で使えるものではない。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">LocalNetworkConfig&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Skipper&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">middleware&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Skipper&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">localNetworkWithConfig&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">cfg&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">LocalNetworkConfig&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">MiddlewareFunc&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">HandlerFunc&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">HandlerFunc&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">cfg&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Skipper&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">req&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Request&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">addr&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">_&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">net&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">SplitHostPort&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">req&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RemoteAddr&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">slog&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Error&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to get remote address&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;err&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;addr&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">addr&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ErrForbidden&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ip&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">net&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ParseIP&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">addr&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ip&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">IsPrivate&lt;/span>() &lt;span style="color:#f92672">||&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ip&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">IsLoopback&lt;/span>() {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">slog&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Error&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;requested from an external network&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;ip&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ip&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>())
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ErrForbidden&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">NewLocalNetwork&lt;/span>() &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">MiddlewareFunc&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">localNetworkWithConfig&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">LocalNetworkConfig&lt;/span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Skipper&lt;/span>: &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span> { &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">false&lt;/span> },
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> })
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>過去にも同じようなことをやらかしたような既視感がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>golangのnet.Request構造体内にはRemoteAddr属性があり、当然のことながら要求元のリモートアドレスが含まれています。これで仕事は終わりですね？しかし、リバースプロキシやロードバランサーをアプリケーションに使っている場合はそうではありません。これはgoサーバには常に、すべてのリクエストがロードバランサから来ているかのように見えます。これは、これを何らかのスロットリングの指標として使いたいのであれば、最悪なことです。ですから、何らかの形のリバースプロキシの後ろでなく、goサーバーが1つだけ動いているのでない限り、私たちの目的には役に立たないとして、すぐにこれを捨てることができます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://husobee.github.io/golang/ip-address/2015/12/17/remote-ip-go.html">https://husobee.github.io/golang/ip-address/2015/12/17/remote-ip-go.html&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>途中のロードバランサーやアプリケーションゲートウェイ、リバースプロキシなど、中継するサーバーの ip アドレスに置き換わってしまうため、ネットワークのインフラを管理していないとどこからリクエストされたかを追跡することはできない。&lt;code>X-Real-IP&lt;/code> や &lt;code>X-Forwarded-For&lt;/code> という http ヘッダーに中継したサーバーの ip アドレスを記録するという慣習があるようだけど、これはクライアント側で書き換えできるのでこれ単体でアクセス制御のようなものに使うことはできない。&lt;/p>
&lt;p>次に同じ失敗をしないようにここに書いておく。&lt;/p></content></item><item><title>mongodb のサードパーティのコンテナイメージ</title><link>/diary/posts/2023/1213/</link><pubDate>Wed, 13 Dec 2023 20:35:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1213/</guid><description>23時に寝て3時に起きて寝たかどうか覚えていないうちに6時半になっていて7時半に起きた。
json を介した go の bool 値のバリエーション go-playground/validator のバリデータには required というバリデーションオプションがある。しかし、このオプションは go のゼロ値でないことをチェックするという仕様になっている。bool のゼロ値は false となるため、リクエストした JSON データに false を設定していたのか、未設定だったのかの違いを検出できない。これはバリデータの問題ではなく、go の json ライブラリの制約のようなもので使い勝手のよい仕様とは言えない。私もこの振る舞いに起因する不具合に遭遇したこともあるし、こういうときにどうしたらよいかも過去に3回ぐらいは調べている気がする。
How to validate bool #142 現時点での私の最適化は次のコードになる。データ構造として *bool 型にすれば、ポインタ型のゼロ値は nil となるため、true, false, nil の3値でバリデーションできる。しかし、私はこのデータ構造を好ましく思わない。というのは、内部的には true/false の2値でしか管理しないメンバーを、json のバリデーションのためだけに nil も許容する3値にすることがよい設計だと私は思えない。そこでバリデータによるバリデーションは諦めて、json の Unmarshal 処理をフックしてバリデーション相当の処理を自分で実装する。このやり方のデメリットはメンバーが追加されたときに自分で UnmarshalJSON() メソッドを保守する必要がある点になる。しかし、メリットとして内部のデータ構造の型は bool 型で扱える。一概にどちらがよいとは言いにくいかもしれないし、設計上の好みかもしれない。
type reqMyData struct { Name string `json:&amp;#34;name&amp;#34;` View *bool `json:&amp;#34;view&amp;#34;` } type MyData struct { Name string `json:&amp;#34;name&amp;#34;` View bool `json:&amp;#34;view&amp;#34;` } func (d *MyData) UnmarshalJSON(data []byte) error { var tmp reqMyData if err := json.</description><content>&lt;p>23時に寝て3時に起きて寝たかどうか覚えていないうちに6時半になっていて7時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="json-を介した-go-の-bool-値のバリエーション">json を介した go の bool 値のバリエーション&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/go-playground/validator">go-playground/validator&lt;/a> のバリデータには &lt;a href="https://pkg.go.dev/github.com/go-playground/validator/v10#hdr-Required">required&lt;/a> というバリデーションオプションがある。しかし、このオプションは go のゼロ値でないことをチェックするという仕様になっている。bool のゼロ値は false となるため、リクエストした JSON データに false を設定していたのか、未設定だったのかの違いを検出できない。これはバリデータの問題ではなく、go の json ライブラリの制約のようなもので使い勝手のよい仕様とは言えない。私もこの振る舞いに起因する不具合に遭遇したこともあるし、こういうときにどうしたらよいかも過去に3回ぐらいは調べている気がする。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/go-playground/validator/issues/142">How to validate bool #142&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>現時点での私の最適化は次のコードになる。データ構造として &lt;code>*bool&lt;/code> 型にすれば、ポインタ型のゼロ値は nil となるため、true, false, nil の3値でバリデーションできる。しかし、私はこのデータ構造を好ましく思わない。というのは、内部的には true/false の2値でしか管理しないメンバーを、json のバリデーションのためだけに nil も許容する3値にすることがよい設計だと私は思えない。そこでバリデータによるバリデーションは諦めて、json の Unmarshal 処理をフックしてバリデーション相当の処理を自分で実装する。このやり方のデメリットはメンバーが追加されたときに自分で UnmarshalJSON() メソッドを保守する必要がある点になる。しかし、メリットとして内部のデータ構造の型は &lt;code>bool&lt;/code> 型で扱える。一概にどちらがよいとは言いにくいかもしれないし、設計上の好みかもしれない。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">reqMyData&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Name&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">`json:&amp;#34;name&amp;#34;`&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">View&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">`json:&amp;#34;view&amp;#34;`&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">MyData&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Name&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">`json:&amp;#34;name&amp;#34;`&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">View&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">`json:&amp;#34;view&amp;#34;`&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">MyData&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">UnmarshalJSON&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">data&lt;/span> []&lt;span style="color:#66d9ef">byte&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">var&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">tmp&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">reqMyData&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">json&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Unmarshal&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">data&lt;/span>, &lt;span style="color:#f92672">&amp;amp;&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">tmp&lt;/span>); &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Errorf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to unmarshal as reqMyData&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">tmp&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">View&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Errorf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;required view field&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Name&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">tmp&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Name&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">View&lt;/span> = &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">tmp&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">View&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="サードパーティの-mongodb-コンテナイメージ">サードパーティの mongodb コンテナイメージ&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1211/">mongodb のレプリカセット調査&lt;/a> の続き。コードレビューをしていて &lt;a href="https://hub.docker.com/r/bitnami/mongodb">bitnami/mongodb&lt;/a> というサードパーティのコンテナイメージを使った方がよいのではないか？というコメントがあったのでその調査をしてみた。VMware 社が提供しているサードパーティのコンテナイメージらしい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>MongoDB(R) is run and maintained by MongoDB, which is a completely separate project from Bitnami.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>まず MongoDB プロジェクトとはまったく別管理であることが書いてある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Bitnami イメージを使用する理由&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Bitnamiはアップストリームソースの変更を綿密に追跡し、自動化されたシステムを使用してこのイメージの新しいバージョンを迅速に公開します。&lt;/li>
&lt;li>Bitnami イメージでは、最新のバグ修正と機能をできるだけ早く利用できます。&lt;/li>
&lt;li>Bitnamiのコンテナ、仮想マシン、クラウドイメージは、同じコンポーネントと構成アプローチを使用しているため、プロジェクトのニーズに応じて形式を簡単に切り替えることができます。&lt;/li>
&lt;li>Bitnamiのイメージはすべて、minideb（最小限のDebianベースのコンテナイメージ）またはscratch（明示的に空のイメージ）をベースにしています。&lt;/li>
&lt;li>Docker Hubで利用可能なすべてのBitnamiイメージは、Docker Content Trust（DCT）で署名されています。DOCKER_CONTENT_TRUST=1 を使用して、イメージの完全性を確認できます。&lt;/li>
&lt;li>Bitnamiコンテナイメージは定期的にリリースされ、最新のディストリビューションパッケージが利用可能です。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>MongoDB®を本番環境で使用したいですか？Bitnami Application Catalogのエンタープライズ版であるVMware Tanzu Application Catalogをお試しください。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://hub.docker.com/_/mongo">mongo&lt;/a> の公式イメージは ubuntu をベースイメージにしている。ubuntu よりは minideb の方が軽いのかな？そしてちゃんと upstream にも追随しているみたい。このベースイメージの違いによるものかは定かではないが、結合テストのイメージも移行してみたところ、10-20秒ほど結合テストの実行時間が速くなった。割合にすると10%程度かな。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>KubernetesにMongoDB®をデプロイするには？&lt;/p>
&lt;p>Bitnami アプリケーションを Helm Chart としてデプロイすることは、Kubernetes 上で当社のアプリケーションを使い始める最も簡単な方法です。インストールの詳細については、Bitnami MongoDB® Chart GitHub リポジトリを参照してください。&lt;/p>
&lt;p>Bitnami コンテナは、クラスタへの Helm Charts のデプロイと管理に Kubeapps と一緒に使用できます。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>helm chart も提供しているようで、いずれクラウド版を作るときに MongoDB も k8s 上にデプロイする上でこのことは都合がよいように思える。&lt;/p>
&lt;p>レプリケーションを前提とした初期設定があり、entrypoint スクリプトもいくつか読んでみた感じだと、きれいに管理されていて保守もちゃんとやってくれそうにみえる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/bitnami/containers/tree/main/bitnami/mongodb">https://github.com/bitnami/containers/tree/main/bitnami/mongodb&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>昨日、導入したばかりの公式イメージ + 自作スクリプトによるレプリケーション設定を廃止して、Bitnami のコンテナイメージを使うことに決めた。&lt;/p></content></item><item><title>rbac なロールでの動的な権限チェック</title><link>/diary/posts/2023/1108/</link><pubDate>Wed, 08 Nov 2023 08:26:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1108/</guid><description>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。夜に作業するつもりが、メイドインアビス を見ながら寝落ちした。
ldap で認証したユーザーの権限管理 rbac なロール管理 の仕組みを api サーバーに実装した。初期実装したときは静的にリソース (url) に対して acl から権限が許可されているかどうかのみをチェックするだけでよかった。ldap で認証したユーザーは自分の情報は更新できるが、他人の情報は更新できないといったリクエスト単位に権限が許可されているかどうかをミドルウェアで判別したい。いわば、リクエスト時に動的にリソースの情報をチェックしないといけない。
いくつか試行錯誤して、あーでもないこーどもないとやった結果、次のように落ち着いた。
リソースは動的な権限チェックのために AuthorizeFunc を取得するための AuthorizeKey をもつ AuthorizeFunc は Context から取得する AuthorizeFunc が true を返す場合は権限を付与する func (r *Role) CanAccess(ctx context.Context, resourceName, target string) bool { for _, ac := range r.ACL { if ac.Resource.Match(resourceName) { for _, perm := range ac.Permissions { if perm.IsGranted(target) { return true } } if authorize, ok := ctx.Value(ac.Resource.Key).(AuthorizeFunc); ok { if authorize(ctx, resourceName, target) { return true } } } } return false } ロールに渡す Context にはあらかじめ、AuthorizeKey と AuthorizeFunc を登録しておく。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。夜に作業するつもりが、&lt;a href="http://miabyss.com/">メイドインアビス&lt;/a> を見ながら寝落ちした。&lt;/p>
&lt;h2 id="ldap-で認証したユーザーの権限管理">ldap で認証したユーザーの権限管理&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1026/">rbac なロール管理&lt;/a> の仕組みを api サーバーに実装した。初期実装したときは静的にリソース (url) に対して acl から権限が許可されているかどうかのみをチェックするだけでよかった。ldap で認証したユーザーは自分の情報は更新できるが、他人の情報は更新できないといったリクエスト単位に権限が許可されているかどうかをミドルウェアで判別したい。いわば、リクエスト時に動的にリソースの情報をチェックしないといけない。&lt;/p>
&lt;p>いくつか試行錯誤して、あーでもないこーどもないとやった結果、次のように落ち着いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>リソースは動的な権限チェックのために AuthorizeFunc を取得するための AuthorizeKey をもつ&lt;/li>
&lt;li>AuthorizeFunc は Context から取得する&lt;/li>
&lt;li>AuthorizeFunc が true を返す場合は権限を付与する&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">Role&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">CanAccess&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">context&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">resourceName&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">target&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">_&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ac&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ACL&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ac&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Resource&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Match&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">resourceName&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">_&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">perm&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ac&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Permissions&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">perm&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">IsGranted&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">target&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">true&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">authorize&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Value&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ac&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Resource&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Key&lt;/span>).(&lt;span style="color:#a6e22e">AuthorizeFunc&lt;/span>); &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">authorize&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">resourceName&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">target&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">true&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">false&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>ロールに渡す Context にはあらかじめ、AuthorizeKey と AuthorizeFunc を登録しておく。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">context&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">WithValue&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">role&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">LDAPResource&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">role&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">IsLDAPResourceOwner&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>リソースを生成するときに AuthorizeKey をセットしておく。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">ldapUserResource&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">rbac&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewResource&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;ldap-user-specific-operation&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;(/api/ldap/entry|/api/ldap/entry/.*)&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">LDAPResource&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>ちょっと設定は煩雑になるが、ひとまずこれで要件を満たせた。&lt;/p></content></item><item><title>論理の通じない人たち</title><link>/diary/posts/2023/1102/</link><pubDate>Thu, 02 Nov 2023 12:59:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1102/</guid><description>23時に寝て何度か起きて8時に起きた。ホテルの部屋が暗いと朝になった気がしなくて2度寝したら寝坊した。
組織の対応と sns の議論 先日の sns 騒ぎ の続き。公式からの声明も出たので軽くまとめておく。
PyCon APAC 2023におけるNOCコンテンツに関するご指摘について 簡潔な文章に事実の記述、責任の所在、関係者への配慮が含まれていて十分な内容にみえる。法律なども関係するため、弁護士チェックが必要なことを考慮すると、こんな短期間で組織の見解を出せたことは運営側の体制を鑑みることができる。それが適正かどうかは人によって判断は異なるかもしれないが、私はコミュニティ運営というボランティア主体の組織であれば十分なものだと思えた。その後のネット上の議論も、ちゃんと終えてはいないが、様々な見解で議論は進んでいるようにみえる。
今回みていて感じたことの1つに、コミュニケーションが成り立たない人が世の中にはたくさんいるということ。議論の前提や論理の出発点が異なる人たちは、一定の論理を含む全体や大局を理解できず、細部や詳細のところだけを拠り所に自身の論理を組み立てる。意見の差異があることはなんら問題はないが、論理が通じないのは議論の余地すらないようにみえた。そういう人たちを会話するときは前提条件を同じにしたり、思想の背景を共有したり、もっと時間をかけて丁寧にすり合わせていく作業が必要になる。そして sns のような、流れが速い不特定多数の議論はそういった丁寧な作業にまったく向いていない。だから sns で議論することは時間の無駄である。
コネクションを共有しないプール go の非同期処理であまり使われることはないが、semaphore が準公式ライブラリとして提供されている。私はセマフォを気に入っていてたまに使う。
ldap プロトコルではコネクションの確立とログインに相当する bind の操作が分かれている。コネクションを確立したまま、ログアウトに相当する処理ができればプールを設けることでコネクションの再利用ができる。
The LDAP Unbind Operation しかし、このドキュメントの説明によると、unbind という操作は用意されているものの、ログアウトに相当する機能ではなく、クローズする前に通知するといった用途だと書いてある。unbind のリクエストをした後にはクローズするしかないといったものになる。それを踏まえて、プールはセマフォで同時接続数のみを制御するのでよいのではないかと思う。そんなワーカープールを実装してみた。
type ClientPool struct { config *config.LDAP sem *semaphore.Weighted } func (p *ClientPool) Get( ctx context.Context, ) (*LDAPClient, error) { if !p.sem.TryAcquire(1) { return nil, fmt.Errorf(&amp;#34;failed to acquire, wait and get later&amp;#34;) } client := NewLDAPClient(p.config) if err := client.</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて8時に起きた。ホテルの部屋が暗いと朝になった気がしなくて2度寝したら寝坊した。&lt;/p>
&lt;h2 id="組織の対応と-sns-の議論">組織の対応と sns の議論&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1030/">先日の sns 騒ぎ&lt;/a> の続き。公式からの声明も出たので軽くまとめておく。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://pyconjp.blogspot.com/2023/11/pyconapac2023-statement.html">PyCon APAC 2023におけるNOCコンテンツに関するご指摘について&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>簡潔な文章に事実の記述、責任の所在、関係者への配慮が含まれていて十分な内容にみえる。法律なども関係するため、弁護士チェックが必要なことを考慮すると、こんな短期間で組織の見解を出せたことは運営側の体制を鑑みることができる。それが適正かどうかは人によって判断は異なるかもしれないが、私はコミュニティ運営というボランティア主体の組織であれば十分なものだと思えた。その後のネット上の議論も、ちゃんと終えてはいないが、様々な見解で議論は進んでいるようにみえる。&lt;/p>
&lt;p>今回みていて感じたことの1つに、コミュニケーションが成り立たない人が世の中にはたくさんいるということ。議論の前提や論理の出発点が異なる人たちは、一定の論理を含む全体や大局を理解できず、細部や詳細のところだけを拠り所に自身の論理を組み立てる。意見の差異があることはなんら問題はないが、論理が通じないのは議論の余地すらないようにみえた。そういう人たちを会話するときは前提条件を同じにしたり、思想の背景を共有したり、もっと時間をかけて丁寧にすり合わせていく作業が必要になる。そして sns のような、流れが速い不特定多数の議論はそういった丁寧な作業にまったく向いていない。だから sns で議論することは時間の無駄である。&lt;/p>
&lt;h2 id="コネクションを共有しないプール">コネクションを共有しないプール&lt;/h2>
&lt;p>go の非同期処理であまり使われることはないが、&lt;a href="https://pkg.go.dev/golang.org/x/sync/semaphore">semaphore&lt;/a> が準公式ライブラリとして提供されている。私はセマフォを気に入っていてたまに使う。&lt;/p>
&lt;p>ldap プロトコルではコネクションの確立とログインに相当する bind の操作が分かれている。コネクションを確立したまま、ログアウトに相当する処理ができればプールを設けることでコネクションの再利用ができる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ldap.com/the-ldap-unbind-operation/">The LDAP Unbind Operation&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>しかし、このドキュメントの説明によると、unbind という操作は用意されているものの、ログアウトに相当する機能ではなく、クローズする前に通知するといった用途だと書いてある。unbind のリクエストをした後にはクローズするしかないといったものになる。それを踏まえて、プールはセマフォで同時接続数のみを制御するのでよいのではないかと思う。そんなワーカープールを実装してみた。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ClientPool&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">LDAP&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">sem&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">semaphore&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Weighted&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ClientPool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">context&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>) (&lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">LDAPClient&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> !&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">sem&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">TryAcquire&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Errorf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to acquire, wait and get later&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">NewLDAPClient&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Connect&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>); &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">sem&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Release&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Errorf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to connect: %w&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ClientPool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">GetAuthenticated&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">context&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>) (&lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">LDAPClient&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Errorf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to get: %w&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">BindDN&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">passwd&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">BindPasswd&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Bind&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">passwd&lt;/span>); &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">sem&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Release&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Errorf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to bind: %w&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ClientPool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">Close&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">LDAPClient&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">client&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Close&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">sem&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Release&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">NewClientPool&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">cfg&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">LDAP&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ClientPool&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">&amp;amp;&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ClientPool&lt;/span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span>: &lt;span style="color:#a6e22e">cfg&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">sem&lt;/span>: &lt;span style="color:#a6e22e">semaphore&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewWeighted&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">cfg&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ClientPoolSize&lt;/span>),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></content></item><item><title>権限管理ができるようになった</title><link>/diary/posts/2023/1026/</link><pubDate>Thu, 26 Oct 2023 08:03:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1026/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時半に起きた。なんかしんどい夢をみたが、もう覚えていない。
rbac なミドルウェアの実装 昨日の続き 。rbac (role-based access control) なライブラリが一通り実装できたのでそれを使って echo のミドルウェア を実装した。やりたいことは次のようなこと。たったこれだけだが、これを実装するために、ここ1週間ほど、あれやこれやの実装をしてきた。ようやくそれが動くようになったというところ。私にとってはミドルウェアの仕組みは過去に何度も実装してきたものだが、頭に描いたイメージのまま、実装できたのがよかったと思う。
func rbacWithConfig(cfg rbacConfig) echo.MiddlewareFunc { return func(next echo.HandlerFunc) echo.HandlerFunc { return func(c echo.Context) error { if cfg.Skipper(c) { return next(c) } req := c.Request() ctx := req.Context() sessionStore := c.Get(keySession).(session.Store) userName := c.Get(&amp;#34;username&amp;#34;).(string) s, err := session.Get(ctx, sessionStore, userName) if err != nil { return fmt.Errorf(&amp;#34;failed to get session: %w&amp;#34;, err) } if !s.Role.CanAccess(ctx, req.URL.Path, req.Method) { return echo.</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時半に起きた。なんかしんどい夢をみたが、もう覚えていない。&lt;/p>
&lt;h2 id="rbac-なミドルウェアの実装">rbac なミドルウェアの実装&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1025/#interface-はデシリアライズできない">昨日の続き&lt;/a> 。rbac (role-based access control) なライブラリが一通り実装できたのでそれを使って &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1023/">echo のミドルウェア&lt;/a> を実装した。やりたいことは次のようなこと。たったこれだけだが、これを実装するために、ここ1週間ほど、あれやこれやの実装をしてきた。ようやくそれが動くようになったというところ。私にとってはミドルウェアの仕組みは過去に何度も実装してきたものだが、頭に描いたイメージのまま、実装できたのがよかったと思う。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">rbacWithConfig&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">cfg&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">rbacConfig&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">MiddlewareFunc&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">HandlerFunc&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">HandlerFunc&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">cfg&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Skipper&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">req&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Request&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">req&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">sessionStore&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">keySession&lt;/span>).(&lt;span style="color:#a6e22e">session&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Store&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">userName&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;username&amp;#34;&lt;/span>).(&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">session&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">sessionStore&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">userName&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Errorf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to get session: %w&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> !&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Role&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">CanAccess&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">req&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">URL&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Path&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">req&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Method&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ErrForbidden&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="nodejs-のアップグレード">node.js のアップグレード&lt;/h2>
&lt;p>ちょうど管理画面も少し触ろうと思って環境を構築し始めた。たまたま node.js のバージョンをみると、ちょうど10月18日で 18 (LTS) の active support 期間が終了していた。security support は2025年4月まであるのでそんな急がなくてもよいが、それに気付いたついでなので 20 (LTS) にアップグレードすることにした。幸い、大半のライブラリは 20 (LTS) でもそのまま動いた。しかし、依存ライブラリのアップデートをしていて、一部 conflict してうまく動かないライブラリもあった。細かい原因調査をしていないが、フロントエンドの方がこまめにバージョンを上げていかないと何が原因でアプリケーションが正常に動かなくなるのか、分からなくなる気がする。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://endoflife.date/nodejs">https://endoflife.date/nodejs&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>非日常を提供するという価値</title><link>/diary/posts/2023/1025/</link><pubDate>Wed, 25 Oct 2023 08:36:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1025/</guid><description>1時半に寝て3時に起きてもう1回起きて6時半に起きた。
interface はデシリアライズできない 昨日の続き 。rbac なライブラリを使ってアプリケーションを実装していく。ログイン時にユーザーにロールを割り当ててセッションにロールを保持するのが都合よさそうに思えた。ロールの実装で一部の型は interface にして後から拡張できるような設計にしていた。例えば encoding/json ライブラリだと、Marshaler/Unmarshaler の interface を満たすことで任意の json のシリアライズ/デシリアライズをフックできる。調べたり、実際に動かしていていて気付いたのだけど、interface の場合はシリアライズは任意にできるけど、デシリアライズはできない。当たり前と言えば当たり前だが、interface を満たす複数の型がある中で json ライブラリがどの型でデシリアライズしていいか判別できないからだ。当初の interface を用いた設計が誤りだったことに気付いて、一部の型を汎用の構造体で設計し直すようなことをしていた。
またデシリアライズするときに一部の値を初期化したいといった要件がある。例えば mutex を初期化したい。このときに処理の内部で派生型を宣言して、それにキャストした上でデシリアライズの処理を実行した上で差分の処理を実装するというテクニックを学んだ。スコープが限定されて、コードがシンプルになって保守性も高い、久しぶりに頭のよいスマートなコードをみた。
func (r *Role) UnmarshalJSON(b []byte) error { type Alias Role if err := json.Unmarshal(b, (*Alias)(r)); err != nil { return err } r.mu = &amp;amp;sync.Mutex{} return nil } Custom UnmarshalBSON in mongo-go-driver コワーキングのオンラインイベント 月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。前回の所感はここ 。今日は参加者が2人だけだった。コワーキングスペースを運営するコワーキングスペースマネージャーの連携を強化することで、コワーキングスペースの付加価値が上がったりしないか？といった内容を話したりしていた。コワーキングスペースマネージャーは、普通はお仕事で自分のコワーキングスペースにいないといけないから、なかなか他所のコワーキングスペースへ訪問すること自体が難しい。コワーキングスペース同士の連携により、お仕事でコワーキングスペースマネージャーが自分ところのコワーキングスペースの利用者を連れて、他所のコワーキングスペースへ訪問して、そこでイベントをしたりすればいいんじゃないかという案が出た。
いとうさんがよく コワーキングツアー と称して、全国各地のコワーキングスペースへ訪問して、そこでイベント開催をしたり、その地域の取り組みなどを紹介したりしている。それと全く同じことを、コワーキングスペースの利用者に対してもその付加価値というのはあるかもしれないと私もよいアイディアだと思った。例えば、大阪のコワーキングスペースの利用者を広島へ連れていって、そこでイベントやって交流する。その逆も然り。通常のコワーキングスペースの利用者は自ら広島のコワーキングスペースへ行ってコラボレーションを行ったりしない。いや、いとうさんみたいに自らやる人もいるんだけど、そんな人は対象の利用者ではない。自分からは行かないが、誘われたら行ってもいいかなと考える人 (私もそんな1人だ) を移動させることで、新しい価値やアイディアが生まれるかもしれないと思える。私もいまはフルタイムのお仕事があるから自由に移動はできないが、いずれ会社の投資期間に入って、自分でスケジュールを決められる状況になれば、コワーキングツアーにも出掛けてみようと思う。
あと勉強会やイベント以外でコワーキングスペースで出来ることはないか？という話題でも盛り上がった。私は主催者の準備が大変だと出来ないから、主催者のコストが低いものという視点から考えて猫コワーキングがいいんじゃないかと提案してみた。ある週だけコワーキングスペースに猫が10匹ぐらいいますといった取り組み。課題は猫をどこから連れてくるかだけだが、そういう機会があれば確かに私も行ってみたい。そのアイディアの発散で非日常の体験ができるような取り組みがよいんじゃないかとまとめられていた。
猫コワーキング (猫がたくさんいる) 深夜コワーキング (深夜に開いている) 深夜コワーキングスペースのモデルとなる 弐拾dB さんというコワーキングスペースが広島の尾道にあるらしい。23-翌5時という営業時間だという。いとうさんが絶賛していたのでおもしろいオーナーが運営されているのだと思う。そのオーナーが執筆したエッセイの 頁をめくる音で息をする を購入してみた。</description><content>&lt;p>1時半に寝て3時に起きてもう1回起きて6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="interface-はデシリアライズできない">interface はデシリアライズできない&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1024/#rbac-なライブラリの実装">昨日の続き&lt;/a> 。rbac なライブラリを使ってアプリケーションを実装していく。ログイン時にユーザーにロールを割り当ててセッションにロールを保持するのが都合よさそうに思えた。ロールの実装で一部の型は interface にして後から拡張できるような設計にしていた。例えば &lt;a href="https://pkg.go.dev/encoding/json">encoding/json&lt;/a> ライブラリだと、Marshaler/Unmarshaler の interface を満たすことで任意の json のシリアライズ/デシリアライズをフックできる。調べたり、実際に動かしていていて気付いたのだけど、interface の場合はシリアライズは任意にできるけど、デシリアライズはできない。当たり前と言えば当たり前だが、interface を満たす複数の型がある中で json ライブラリがどの型でデシリアライズしていいか判別できないからだ。当初の interface を用いた設計が誤りだったことに気付いて、一部の型を汎用の構造体で設計し直すようなことをしていた。&lt;/p>
&lt;p>またデシリアライズするときに一部の値を初期化したいといった要件がある。例えば mutex を初期化したい。このときに処理の内部で派生型を宣言して、それにキャストした上でデシリアライズの処理を実行した上で差分の処理を実装するというテクニックを学んだ。スコープが限定されて、コードがシンプルになって保守性も高い、久しぶりに頭のよいスマートなコードをみた。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">Role&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">UnmarshalJSON&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">b&lt;/span> []&lt;span style="color:#66d9ef">byte&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">Alias&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">Role&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">json&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Unmarshal&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">b&lt;/span>, (&lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">Alias&lt;/span>)(&lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>)); &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span> = &lt;span style="color:#f92672">&amp;amp;&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">sync&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Mutex&lt;/span>{}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://stackoverflow.com/questions/56400734/custom-unmarshalbson-in-mongo-go-driver">Custom UnmarshalBSON in mongo-go-driver&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="コワーキングのオンラインイベント">コワーキングのオンラインイベント&lt;/h2>
&lt;p>月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0927/#コワーキングのオンラインイベント">前回の所感はここ&lt;/a> 。今日は参加者が2人だけだった。コワーキングスペースを運営するコワーキングスペースマネージャーの連携を強化することで、コワーキングスペースの付加価値が上がったりしないか？といった内容を話したりしていた。コワーキングスペースマネージャーは、普通はお仕事で自分のコワーキングスペースにいないといけないから、なかなか他所のコワーキングスペースへ訪問すること自体が難しい。コワーキングスペース同士の連携により、お仕事でコワーキングスペースマネージャーが自分ところのコワーキングスペースの利用者を連れて、他所のコワーキングスペースへ訪問して、そこでイベントをしたりすればいいんじゃないかという案が出た。&lt;/p>
&lt;p>いとうさんがよく &lt;a href="https://cahootz.jp/?cat=21">コワーキングツアー&lt;/a> と称して、全国各地のコワーキングスペースへ訪問して、そこでイベント開催をしたり、その地域の取り組みなどを紹介したりしている。それと全く同じことを、コワーキングスペースの利用者に対してもその付加価値というのはあるかもしれないと私もよいアイディアだと思った。例えば、大阪のコワーキングスペースの利用者を広島へ連れていって、そこでイベントやって交流する。その逆も然り。通常のコワーキングスペースの利用者は自ら広島のコワーキングスペースへ行ってコラボレーションを行ったりしない。いや、いとうさんみたいに自らやる人もいるんだけど、そんな人は対象の利用者ではない。自分からは行かないが、誘われたら行ってもいいかなと考える人 (私もそんな1人だ) を移動させることで、新しい価値やアイディアが生まれるかもしれないと思える。私もいまはフルタイムのお仕事があるから自由に移動はできないが、いずれ会社の投資期間に入って、自分でスケジュールを決められる状況になれば、コワーキングツアーにも出掛けてみようと思う。&lt;/p>
&lt;p>あと勉強会やイベント以外でコワーキングスペースで出来ることはないか？という話題でも盛り上がった。私は主催者の準備が大変だと出来ないから、主催者のコストが低いものという視点から考えて猫コワーキングがいいんじゃないかと提案してみた。ある週だけコワーキングスペースに猫が10匹ぐらいいますといった取り組み。課題は猫をどこから連れてくるかだけだが、そういう機会があれば確かに私も行ってみたい。そのアイディアの発散で非日常の体験ができるような取り組みがよいんじゃないかとまとめられていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>猫コワーキング (猫がたくさんいる)&lt;/li>
&lt;li>深夜コワーキング (深夜に開いている)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>深夜コワーキングスペースのモデルとなる &lt;a href="https://20db.stores.jp/">弐拾dB&lt;/a> さんというコワーキングスペースが広島の尾道にあるらしい。23-翌5時という営業時間だという。いとうさんが絶賛していたのでおもしろいオーナーが運営されているのだと思う。そのオーナーが執筆したエッセイの &lt;a href="https://20db.stores.jp/items/61869c960548e03fb98a95ac">頁をめくる音で息をする&lt;/a> を購入してみた。&lt;/p></content></item><item><title>echo のミドルウェア関数のスタイル</title><link>/diary/posts/2023/1023/</link><pubDate>Mon, 23 Oct 2023 08:09:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1023/</guid><description>1時に寝て何度か起きて6時半に起きた。起きてから軽く部屋の掃除をした。
echo のミドルウェア開発 go の api サーバーの開発に echo という定番のフレームワークを使っている。少し前にメンバーに認証の処理をミドルウェアとして実装してもらった。いま認可の仕組みもミドルウェアで実装しようと、いくつかソースコードを読んでいて、echo のフレームワークが提供しているミドルウェアの関数名や config には共通点があることに気付いた。echo middleware によると、20個ぐらいのミドルウェアが提供されている。例えば、適当にそのうちの3つほどを取り出すが XxxWithConfig という命名規則で config を受けとって echo.MiddlewareFunc を返すというインターフェースになっている。
func HTTPSRedirectWithConfig(config RedirectConfig) echo.MiddlewareFunc func LoggerWithConfig(config LoggerConfig) echo.MiddlewareFunc func BodyDumpWithConfig(config BodyDumpConfig) echo.MiddlewareFunc また config の中身をみていると、ミドルウェアの処理に必要な関数を渡すような設計になっている。複数のミドルウェアにとって共通なのは、ミドルウェアの処理を迂回する条件を実装するため middleware.Skipper という型が次のように型で定義されている。
e.Use(middleware.BasicAuthWithConfig(middleware.BasicAuthConfig{ Skipper: func (c echo.Context) bool { // Skipper defines a function to skip middleware. }, Validator: func(string, string, echo.Context) (bool, error) { // Validator is a function to validate BasicAuth credentials. // Required.</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて6時半に起きた。起きてから軽く部屋の掃除をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="echo-のミドルウェア開発">echo のミドルウェア開発&lt;/h2>
&lt;p>go の api サーバーの開発に &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1122/#echo-を採用">echo&lt;/a> という定番のフレームワークを使っている。少し前にメンバーに認証の処理をミドルウェアとして実装してもらった。いま認可の仕組みもミドルウェアで実装しようと、いくつかソースコードを読んでいて、echo のフレームワークが提供しているミドルウェアの関数名や config には共通点があることに気付いた。&lt;a href="https://echo.labstack.com/docs/category/middleware">echo middleware&lt;/a> によると、20個ぐらいのミドルウェアが提供されている。例えば、適当にそのうちの3つほどを取り出すが &lt;code>XxxWithConfig&lt;/code> という命名規則で config を受けとって echo.MiddlewareFunc を返すというインターフェースになっている。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">HTTPSRedirectWithConfig&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">RedirectConfig&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">MiddlewareFunc&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">LoggerWithConfig&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">LoggerConfig&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">MiddlewareFunc&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">BodyDumpWithConfig&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">BodyDumpConfig&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">MiddlewareFunc&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>また config の中身をみていると、ミドルウェアの処理に必要な関数を渡すような設計になっている。複数のミドルウェアにとって共通なのは、ミドルウェアの処理を迂回する条件を実装するため &lt;code>middleware.Skipper&lt;/code> という型が次のように型で定義されている。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">e&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Use&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">middleware&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">BasicAuthWithConfig&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">middleware&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">BasicAuthConfig&lt;/span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Skipper&lt;/span>: &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// Skipper defines a function to skip middleware.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> },
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Validator&lt;/span>: &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>(&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>) (&lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// Validator is a function to validate BasicAuth credentials.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// Required.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> },
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Realm&lt;/span>: &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Restricted&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>典型的なミドルウェアは次のように実装する。最初に Skipper を呼び出して処理の有無を確認する。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">HandlerFunc&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">HandlerFunc&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">echo&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Context&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">config&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Skipper&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// TODO: ミドルウェア本体の処理
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">next&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>認証のミドルウェアを実装してもらったときに、私がここまでみていなかったなということに気付いて、既存のミドルウェアを echo のそれと同じスタイルにあわせるようにリファクタリングした。自分でソースコードを読んでいるとコードレビューで気付かなかったことに気付くことが多い。自分がコードを書いているときと、コードレビューをしているときでなにかしら視点が違う。&lt;/p></content></item><item><title>トークン認証のプロバイダ実装</title><link>/diary/posts/2023/0830/</link><pubDate>Wed, 30 Aug 2023 13:14:57 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0830/</guid><description>22時から寝始めて何度か起きて6時に起きた。最近は早寝早起きにしている。
client ライブラリのトークン認証対応 いまの開発の新機能の1つにローカルアカウントの管理機能がある。普通のパスワード認証により、JWT によるアクセストークンを発行し、リフレッシュトークンを使ってアクセストークンの再取得を行う。api サーバーで実装してもらったこれらの web api を使って、api client 側でもログインしてアクセストークンを取得して web api のリクエストができるようにする。一般的にアクセストークンは有効期限が短いため、有効期限が切れたときは透過的にリフレッシュトークンを使ってアクセストークンを再取得する。またリフレッシュトークンの有効期限が切れたときは再ログインして、アクセストークンとリフレッシュトークンを再取得する。
文章で書けばこれだけの機能だけど、このための AuthProvider を実装した。最終的には次のインターフェースになった。
type AuthProvider interface { CanRefresh() bool GetAuthorization() (string, error) GetType() AuthType Refresh() error } 先週たまたま Azure/azure-sdk-for-go の AuthProvider のソースコードを読んだ。やりたいことに対して、かなり複雑なことをしているようにみえたが、アクセストークンのキャッシュ、有効期限が切れたときのリフレッシュを透過的に行うコードだった。このライブラリの実装が読みにくいコードで、私だったらもっとシンプルに実装するというイメージが先週からあったのでそのイメージ通りに実装して1日で対応を終えた。本当はこの機能をいまの開発フェーズで提供する予定はなかったんだけど、うまく簡潔に実装できたので一部 agent で導入してテストで検証することにした。</description><content>&lt;p>22時から寝始めて何度か起きて6時に起きた。最近は早寝早起きにしている。&lt;/p>
&lt;h2 id="client-ライブラリのトークン認証対応">client ライブラリのトークン認証対応&lt;/h2>
&lt;p>いまの開発の新機能の1つにローカルアカウントの管理機能がある。普通のパスワード認証により、JWT によるアクセストークンを発行し、リフレッシュトークンを使ってアクセストークンの再取得を行う。api サーバーで実装してもらったこれらの web api を使って、api client 側でもログインしてアクセストークンを取得して web api のリクエストができるようにする。一般的にアクセストークンは有効期限が短いため、有効期限が切れたときは透過的にリフレッシュトークンを使ってアクセストークンを再取得する。またリフレッシュトークンの有効期限が切れたときは再ログインして、アクセストークンとリフレッシュトークンを再取得する。&lt;/p>
&lt;p>文章で書けばこれだけの機能だけど、このための &lt;em>AuthProvider&lt;/em> を実装した。最終的には次のインターフェースになった。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">AuthProvider&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">interface&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">CanRefresh&lt;/span>() &lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">GetAuthorization&lt;/span>() (&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">GetType&lt;/span>() &lt;span style="color:#a6e22e">AuthType&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Refresh&lt;/span>() &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>先週たまたま &lt;a href="https://github.com/Azure/azure-sdk-for-go">Azure/azure-sdk-for-go&lt;/a> の &lt;em>AuthProvider&lt;/em> のソースコードを読んだ。やりたいことに対して、かなり複雑なことをしているようにみえたが、アクセストークンのキャッシュ、有効期限が切れたときのリフレッシュを透過的に行うコードだった。このライブラリの実装が読みにくいコードで、私だったらもっとシンプルに実装するというイメージが先週からあったのでそのイメージ通りに実装して1日で対応を終えた。本当はこの機能をいまの開発フェーズで提供する予定はなかったんだけど、うまく簡潔に実装できたので一部 agent で導入してテストで検証することにした。&lt;/p></content></item><item><title>go の処理系も驚く sdk のコード生成</title><link>/diary/posts/2023/0828/</link><pubDate>Mon, 28 Aug 2023 08:05:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0828/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時に起きた。そのまま7時過ぎまでだらだらしてた。しんどい。
msgraph-sdk-go のサイズ問題 先週 msgraph-sdk-go を使った開発 を終えてデプロイする段階になってライブラリのサイズが大きくて、コンパイル速度が遅くなったり、バイナリサイズが大きくなったりする弊害があることに気付いた。コンパイル速度は2-3倍遅くなり (3分が7-10分ぐらい)、バイナリサイズも2-3倍大きくなる (30 MiB が 100 MiB とか) 。たまたまこのリポジトリは他のツール類からも依存パッケージとして使われるものなので想定よりも影響が大きいことに気付いた。
朝からチームのメンバーとミーティングして、本来は qa に入ったこの時期にこんな変更をすべきではないが、これは放置するデメリットが大きいのでリポジトリ分割 (モジュール分割) しようと提案して了承を得た。私がやれば作業は1日もあれば完了するだろうと見積もって、見積もり通り、夕方には分割したモジュールをテスト環境にデプロイして当面の解決を得た。アプリケーションのモジュール構造をちゃんとレイヤー化して作ってあるから、今回みたいに急遽、モジュール分割が必要になってもほぼ変更する必要はなかった (たった1箇所だけ) 。
この本質的な問題は次の issue のコメントで説明されている。
Issue with the size of the API surface of the models package #129 ざっと機械翻訳してみる。
コンテキスト
この SDK は kiota を使用してメタデータから自動的に生成されます。オリジナルのメタデータは、Microsoft Graph の配下にあるすべてのサービスチーム（v1用とベータ用）によって入力された CSDL です。この CSDL は最終的に OpenAPI のフォーマットに変換されますが、これは非常に大きなものです（1k 以上のエンドポイント、1.5k のモデル &amp;hellip;）。API のサイズが大きいため、完全な API surface の SDK を手作りすることは実現不可能でしょう。
私たちは、SDK を複数のサブモジュール（ファイル用、メール用など）に &amp;ldquo;スライス&amp;rdquo; して、人々が関心のあるものだけを簡単に入手できるようにすることをしばらく考えてきました。実際、私たちは PowerShell でこれを実現しました。しかし、&amp;ldquo;グラフ&amp;rdquo; の性質（すべてのモデルは互いにある程度関連している）と構築されるアプリケーションの多様性により、スライスは誰にとっても &amp;ldquo;正しい&amp;rdquo; ものにはならない（大きすぎたり、小さすぎたり、モデルの重複につながったり&amp;hellip;）。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時に起きた。そのまま7時過ぎまでだらだらしてた。しんどい。&lt;/p>
&lt;h2 id="msgraph-sdk-go-のサイズ問題">msgraph-sdk-go のサイズ問題&lt;/h2>
&lt;p>先週 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0825/#msgraph-sdk-go-を使った開発">msgraph-sdk-go を使った開発&lt;/a> を終えてデプロイする段階になってライブラリのサイズが大きくて、コンパイル速度が遅くなったり、バイナリサイズが大きくなったりする弊害があることに気付いた。コンパイル速度は2-3倍遅くなり (3分が7-10分ぐらい)、バイナリサイズも2-3倍大きくなる (30 MiB が 100 MiB とか) 。たまたまこのリポジトリは他のツール類からも依存パッケージとして使われるものなので想定よりも影響が大きいことに気付いた。&lt;/p>
&lt;p>朝からチームのメンバーとミーティングして、本来は qa に入ったこの時期にこんな変更をすべきではないが、これは放置するデメリットが大きいのでリポジトリ分割 (モジュール分割) しようと提案して了承を得た。私がやれば作業は1日もあれば完了するだろうと見積もって、見積もり通り、夕方には分割したモジュールをテスト環境にデプロイして当面の解決を得た。アプリケーションのモジュール構造をちゃんとレイヤー化して作ってあるから、今回みたいに急遽、モジュール分割が必要になってもほぼ変更する必要はなかった (たった1箇所だけ) 。&lt;/p>
&lt;p>この本質的な問題は次の issue のコメントで説明されている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/microsoftgraph/msgraph-sdk-go/issues/129#issuecomment-1098028043">Issue with the size of the API surface of the models package #129&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ざっと機械翻訳してみる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>コンテキスト&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>この SDK は &lt;a href="https://github.com/microsoft/kiota">kiota&lt;/a> を使用してメタデータから自動的に生成されます。オリジナルのメタデータは、Microsoft Graph の配下にあるすべてのサービスチーム（v1用とベータ用）によって入力された CSDL です。この CSDL は最終的に OpenAPI のフォーマットに変換されますが、これは非常に大きなものです（1k 以上のエンドポイント、1.5k のモデル &amp;hellip;）。API のサイズが大きいため、完全な API surface の SDK を手作りすることは実現不可能でしょう。&lt;/p>
&lt;p>私たちは、SDK を複数のサブモジュール（ファイル用、メール用など）に &amp;ldquo;スライス&amp;rdquo; して、人々が関心のあるものだけを簡単に入手できるようにすることをしばらく考えてきました。実際、私たちは PowerShell でこれを実現しました。しかし、&amp;ldquo;グラフ&amp;rdquo; の性質（すべてのモデルは互いにある程度関連している）と構築されるアプリケーションの多様性により、スライスは誰にとっても &amp;ldquo;正しい&amp;rdquo; ものにはならない（大きすぎたり、小さすぎたり、モデルの重複につながったり&amp;hellip;）。&lt;/p>
&lt;p>そのような理由から、私たちは「完全なSDK」を提供することにしました。すべての人にとって理想的とは言えないかもしれませんが、Go開発者の中には「アプリケーションを作るためのSDKが欲しいだけ」という人もいると感じています（以下で説明する2つ目のオプションとは対照的です）。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Go の欠点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Go の探求を通して、いくつかの欠点に気づいた。現時点では、私たちのプロジェクトやパッケージが適切にセットアップされていないせいなのか、Go や大規模プロジェクトの制限のせいなのかはわからない：&lt;/p>
&lt;p>go build は、変更されておらず、依存関係も変更されていないサブパッケージをリビルドすることが多い。go build が直前に実行されていても、go test がリビルドすることがよくあります。なぜある種のキャッシュに頼らないのでしょうか？同じ問題が go lint にもある。&lt;br />
私には、たくさんのサブパッケージがある大きなプロジェクトをビルドするコストは、依存関係が更新されたり、キャッシュが削除されたり、コードが変更されたりしない限り、「セッションごとに一度」だけ支払われるべきだと感じます。&lt;/p>
&lt;p>私たちのプロジェクト構成／構造において、そのような状況を改善するための最適化について、自由に概説してください。また、Goコミュニティ（Goコンパイラを開発している人たちなど）と関わって、そのようなフィードバックを提供する方法があれば、喜んでそうします。私たちのプロジェクトは、その規模の大きさから、世の中にあるほとんどのGoパッケージと比べると、ちょっと変わり者だとわかっています。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>適切なサイズの SDK&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最後に、すべてのエンドポイントを備えた完全な SDK を持つことは、様々な理由からすべての人に適しているわけではないことを認識しています。私たちは新しい &amp;ldquo;適切なサイズのセルフサービスSDKエクスペリエンス&amp;rdquo; を可能にするために取り組んでいます。そこでは、APIユーザーは誰でも、この SDK と同じように見え、同じように感じる SDK を生成することができますが、完全な API サーフェスの代わりに、彼らのアプリケーションのために彼らが気にするエンドポイント/モデルのみが含まれています。
私たちは今、そのような取り組みに本当に早くから取り組んでいますが、それでもフィードバックをいただけるとうれしいです。大まかな手順はこんな感じだ：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>新しいgoプロジェクトを作成するか、既存のプロジェクトを特定する。&lt;/li>
&lt;li>kiotaの依存関係を追加するか、msgraph-sdk-go-coreを追加します（これはKiotaの依存関係をプルし、いくつか追加します）。&lt;/li>
&lt;li>グラフエクスプローラで必要なリソースを選択（左パネル、2番目のタブ、&amp;hellip;、&amp;ldquo;コレクションに追加&amp;rdquo;）。&lt;/li>
&lt;li>コレクションをプレビューをクリックし、postmanコレクションとしてエクスポートします。&lt;/li>
&lt;li>hidi を postmanコレクションと先ほど共有したOpenAPIの完全な説明文と一緒に使って、&amp;ldquo;フィルタリングされた&amp;rdquo; OpenAPI フォーマットを生成する。&lt;/li>
&lt;li>kiotaを使って、プロジェクトにMicrosoft Graph用のGoクライアントを生成する。&lt;/li>
&lt;li>APIの呼び出しを開始する。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>この時点で、私たちはこれらのステップをすべて文書化し、効率化するために取り組んでいます（おそらくステップ4～5を圧縮しています）。このアプローチの素晴らしいところは、ステップ5から7までが、Microsoft Graphだけでなく、呼び出したいOpenAPIで記述されたAPIで動作することだ。&lt;br />
繰り返しますが、この最後の提案はまだ初期段階です。自由に試して、様々な場所でフィードバックを提供してください。&lt;/p>
&lt;p>この長い投稿で、私たちがどこに向かっているのかが明らかになり、Goコミュニティからこれらの側面すべてについてさらにフィードバックが得られると本当に助かる！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>簡単に言えば、ms graph api の体系が巨大過ぎて、その定義は &lt;a href="https://raw.githubusercontent.com/microsoftgraph/msgraph-metadata/master/openapi/v1.0/openapi.yaml">openapi.yaml&lt;/a> にあるが、この定義からすべてコード生成すると巨大なモデル定義をもつ sdk が出来上がってしまったという話しである。後半に書いてあるワークアラウンドとして kiota で必要なモデルだけを選択して専用 sdk を生成すればサイズを小さくできるとある。しかし、それはそれで &lt;a href="https://developer.microsoft.com/en-us/graph/graph-explorer">graph explorer&lt;/a> で選択しないといけなかったりして面倒そうではある。次のドキュメントでもその手順について書いてある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://devblogs.microsoft.com/microsoft365dev/building-go-applications-with-the-microsoft-graph-go-sdk/#create-a-smaller-and-tailored-microsoft-graph-go-client-library">Create a smaller and tailored Microsoft Graph Go client library&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちの用途ではモジュール分割により、局所化したのでひとまずこの問題は大きな影響をもたないようになった。また余裕があるときにモデルを選択して専用 sdk を自動的に生成する仕組みを構築できるならそれに挑戦してもよいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>室温と集中力との相関関係</title><link>/diary/posts/2023/0812/</link><pubDate>Sat, 12 Aug 2023 12:01:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0812/</guid><description>2時に寝て2回ぐらい起きて7時に起きた。朝からやや疲れ気味。
ストレッチ 疲労と暑さと出張でバテバテ。今日の開脚幅は開始前157cmで、ストレッチ後160cmだった。数値はよい感じ。トレーナーさんが言うにはお尻と肩が硬かったらしい。私の感覚ではそれらに加えて、ふくらはぎの後ろの筋がかなり痛かった、とくに左足。さらに体全体がだるくて疲れが溜まっているなーという印象も受けた。実は8月21日の週にまた出張する予定になったので体力がもつか、不安も感じるようになってきた。
空調工事の結果 先日の 暑さ対策委員会 の続き。
出張から帰ってきて、エアコンの冷媒切り替えを終えたはずのオフィスの室温はどう変わったか？その結果が楽しみにで昨日、出張帰りにオフィスに寄ってみたというのもあった。結論から言うと
何の成果も！！得られませんでした！！
温湿度計を買っておいてよかった。ちゃんと数値でどう変わったかを測れるもんね。だって午前中は34℃、お昼から32℃、夜は28℃、なんも変わってない。この部屋が暑い理由は冷媒が原因ではなかったという切り分けはできた。がっかりして、また運営会社に電話して、成果がなかったことと、前に断熱のブラインドに変えてくれると言っていた件はどうなったの？とツッコミまで入れてしまったよ。もう建物の構造的にこの区画は涼しくならないんやろか？
オフィスの wifi 不通 昨日の午前中、運営会社のスタッフとやり取りしていて wifi が不通になっていることに気付いた。デスクトップマシンは有線ネットワークを使っていてそちらは疎通しているものの、wifi のアクセスポイントまでは接続できるが、なぜかその先のインターネット接続が不通になるという現象が発生していた。たまたま部屋の外に出たときにコワーキングスペースの利用者が運営会社のサポートに電話して、やや強い口調でクレームしていた。コワーキングスペースの利用者向けには wifi ネットワークしかないため、コワーキングスペースにわざわざ来てインターネット繋がりませんで怒る気持ちは分からないでもない。
ネットワーク障害が発生することそのものは仕方ないものの、発生してから翌日の20時時点でその wifi ネットワークの障害が解消していない。同じフロア内にある有線ネットワークが疎通していることから、このネットワーク障害は小規模な原因であることが推測される。それこそ通信機器を再起動すれば直るかもしれない。1日以上放置している運営体制を懸念に思ってしまったのだけど、これは職業病？週末に知らずにコワーキングスペースへ来られる方がいるのではないだろうか？
エージェントアプリケーション開発 今週中に完了させておきたい機能開発 が全然進捗しなかったので週末に取り組む。昼間は暑くて (34℃) 集中力が出なかったので15時から19時まで家に帰ってエアコンの効いた部屋で寝てた。ただただ寝てた。私が4時間起きずに眠れることは稀なので自分でも驚いた。その後、オフィスに戻って19時半ぐらいから開発に臨んだ。夜のオフィスの室温は28℃前後なので十分に涼しい (と適応している自分がいる) 。
ldap サーバーでのユーザーとグループのエントリー、それぞれの変更を検知して id 連携しないといけない。既存の実装は1つのクエリにユーザーとグループの検索条件を OR 条件にして両方のエントリーを取得するようにしている。このフィルター自体は問題ないが、その後のユーザーとグループの判別に DN の接尾辞の部分マッチで判定していた。これは微妙な判定方法だ。このやり方だとユーザーとグループの DN の接尾辞が同じときに運用できない。ユーザーとグループは分けて管理した方が要件がシンプルで運用も実装もわかりやすいだろうと考え、それぞれのクエリを非同期／並行に動かすようにした。こういうのは go 言語の得意とするところ。一通り動くようになったら3時半ぐらいになってた。涼しい方が集中できる。</description><content>&lt;p>2時に寝て2回ぐらい起きて7時に起きた。朝からやや疲れ気味。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>疲労と暑さと出張でバテバテ。今日の開脚幅は開始前157cmで、ストレッチ後160cmだった。数値はよい感じ。トレーナーさんが言うにはお尻と肩が硬かったらしい。私の感覚ではそれらに加えて、ふくらはぎの後ろの筋がかなり痛かった、とくに左足。さらに体全体がだるくて疲れが溜まっているなーという印象も受けた。実は8月21日の週にまた出張する予定になったので体力がもつか、不安も感じるようになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="空調工事の結果">空調工事の結果&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0802/">暑さ対策委員会&lt;/a> の続き。&lt;/p>
&lt;p>出張から帰ってきて、エアコンの冷媒切り替えを終えたはずのオフィスの室温はどう変わったか？その結果が楽しみにで昨日、出張帰りにオフィスに寄ってみたというのもあった。結論から言うと&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>何の成果も！！得られませんでした！！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>温湿度計を買っておいてよかった。ちゃんと数値でどう変わったかを測れるもんね。だって午前中は34℃、お昼から32℃、夜は28℃、なんも変わってない。この部屋が暑い理由は冷媒が原因ではなかったという切り分けはできた。がっかりして、また運営会社に電話して、成果がなかったことと、前に断熱のブラインドに変えてくれると言っていた件はどうなったの？とツッコミまで入れてしまったよ。もう建物の構造的にこの区画は涼しくならないんやろか？&lt;/p>
&lt;h2 id="オフィスの-wifi-不通">オフィスの wifi 不通&lt;/h2>
&lt;p>昨日の午前中、運営会社のスタッフとやり取りしていて wifi が不通になっていることに気付いた。デスクトップマシンは有線ネットワークを使っていてそちらは疎通しているものの、wifi のアクセスポイントまでは接続できるが、なぜかその先のインターネット接続が不通になるという現象が発生していた。たまたま部屋の外に出たときにコワーキングスペースの利用者が運営会社のサポートに電話して、やや強い口調でクレームしていた。コワーキングスペースの利用者向けには wifi ネットワークしかないため、コワーキングスペースにわざわざ来てインターネット繋がりませんで怒る気持ちは分からないでもない。&lt;/p>
&lt;p>ネットワーク障害が発生することそのものは仕方ないものの、発生してから翌日の20時時点でその wifi ネットワークの障害が解消していない。同じフロア内にある有線ネットワークが疎通していることから、このネットワーク障害は小規模な原因であることが推測される。それこそ通信機器を再起動すれば直るかもしれない。1日以上放置している運営体制を懸念に思ってしまったのだけど、これは職業病？週末に知らずにコワーキングスペースへ来られる方がいるのではないだろうか？&lt;/p>
&lt;h2 id="エージェントアプリケーション開発">エージェントアプリケーション開発&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0807/#エージェントアプリケーション開発">今週中に完了させておきたい機能開発&lt;/a> が全然進捗しなかったので週末に取り組む。昼間は暑くて (34℃) 集中力が出なかったので15時から19時まで家に帰ってエアコンの効いた部屋で寝てた。ただただ寝てた。私が4時間起きずに眠れることは稀なので自分でも驚いた。その後、オフィスに戻って19時半ぐらいから開発に臨んだ。夜のオフィスの室温は28℃前後なので十分に涼しい (と適応している自分がいる) 。&lt;/p>
&lt;p>ldap サーバーでのユーザーとグループのエントリー、それぞれの変更を検知して id 連携しないといけない。既存の実装は1つのクエリにユーザーとグループの検索条件を OR 条件にして両方のエントリーを取得するようにしている。このフィルター自体は問題ないが、その後のユーザーとグループの判別に DN の接尾辞の部分マッチで判定していた。これは微妙な判定方法だ。このやり方だとユーザーとグループの DN の接尾辞が同じときに運用できない。ユーザーとグループは分けて管理した方が要件がシンプルで運用も実装もわかりやすいだろうと考え、それぞれのクエリを非同期／並行に動かすようにした。こういうのは go 言語の得意とするところ。一通り動くようになったら3時半ぐらいになってた。涼しい方が集中できる。&lt;/p></content></item><item><title>設計の見直しとリファクタリング</title><link>/diary/posts/2023/0807/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2023 11:06:04 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0807/</guid><description>2時ぐらいに寝て起きたかどうかあまり覚えていないが7時に起きた。あまり寝た気がしない。
エージェントアプリケーション開発 昨日の続き 。一晩寝かした甲斐があったのかどうか、意識的にはわからないが、少なくともつまづくことなく1つずつ設計の見直しや処理をパラメーター化していって一通りプロトコルの差異以外のところは整理できた。今日は自分のコードを書く余裕はなかったけれど、1日かけて既存の設計の見直しを終えられたことをうまくいったと自分で肯定しておこうと思う (他人からみたらそうじゃない可能性はある) 。
関数は1つの機能のみを実装して、入力しか依存関係をもたないようにシンプルにすべきという基本概念がある。その基本概念をちゃんと理解できていないと、設計のアンチパターンの1つとして、渡すパラメーターがどんどん増えていってしまうことに気付いた。まずは既存の処理やフローを変えずに設計を見直したのでそうなってしまっている。また後で時間があったら、インターフェースを明確にして根本的な設計を見直してもよいかもしれない。</description><content>&lt;p>2時ぐらいに寝て起きたかどうかあまり覚えていないが7時に起きた。あまり寝た気がしない。&lt;/p>
&lt;h2 id="エージェントアプリケーション開発">エージェントアプリケーション開発&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0806/#syncrepl-を使ったエージェントアプリケーション開発">昨日の続き&lt;/a> 。一晩寝かした甲斐があったのかどうか、意識的にはわからないが、少なくともつまづくことなく1つずつ設計の見直しや処理をパラメーター化していって一通りプロトコルの差異以外のところは整理できた。今日は自分のコードを書く余裕はなかったけれど、1日かけて既存の設計の見直しを終えられたことをうまくいったと自分で肯定しておこうと思う (他人からみたらそうじゃない可能性はある) 。&lt;/p>
&lt;p>関数は1つの機能のみを実装して、入力しか依存関係をもたないようにシンプルにすべきという基本概念がある。その基本概念をちゃんと理解できていないと、設計のアンチパターンの1つとして、渡すパラメーターがどんどん増えていってしまうことに気付いた。まずは既存の処理やフローを変えずに設計を見直したのでそうなってしまっている。また後で時間があったら、インターフェースを明確にして根本的な設計を見直してもよいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>真夏の休出 第1週</title><link>/diary/posts/2023/0806/</link><pubDate>Sun, 06 Aug 2023 12:23:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0806/</guid><description>2時に寝て6時に起きてだらだらしてたらいつの間にか2度寝して9時に起きた。8月は開発の佳境なので基本的には土日を働く予定。
晩ご飯を外食して、夕方から NieR:Automata Ver1.1a というアニメが2期決定というニュースをたまたまみて、1期のコンテンツを見始めた。品質の高い作品だとは思うけれど、世界観 (設定) が私の頭の中のなにかとあわない。世界観の違和感や矛盾を受け入れ難いものがあって引っかかりを覚えるような作品だった。もともとゲームが原作らしい。人によって評価が分かれそうに思えた。
事例紹介のたたき台 先日のプレスリリース の続き。こういった会社の正式な文章を書くのは、その労力以上に面倒臭さが上回って後回しにしてしまう。簡潔な文章なので、過去の体裁やフォーマットなどをみながらやればすぐにできた。今回は私はマネージャーとしてプロダクト開発しているので、うちが作ったんよ的なノリでちょっと前のめりにプロダクト紹介をしてみた。私がもっている課題管理のノウハウを駆使して開発プロジェクトをうまくまわした工夫も書きたいところだけど、そうすると事例紹介と課題管理のプラクティスの話しがごっちゃになって訳の分からん記事になってしまう。事例紹介とは別に、今回の事例をベースに課題管理のプラクティスの記事を別途ブログに書こうと思った。他にもお客さん先のテックブログにも書かないといけない記事が2つ溜まっている。私は文章を書くのが遅いからなかなか捌けない。日記を書いて練習しているうちに早く書けるようにならないかな？と期待しているが、まだまだそんな予兆はみえない。
syncrepl を使ったエージェントアプリケーション開発 昨日のレビュー対応したものがマージされた 。それをもって自分たちのアプリケーションのコードを書かないといけない。以前に ldap の dirsync というプロトコル をメンバーが実装して、それを使ったアプリケーションのコードがある。その実装といくつか共通部分を再利用しつつ、プロトコルの違うところだけを追加できるようにしたい。既存のエージェントアプリケーションのソースを読みながら、どういう風に設計していくかのイメージを膨らませておいた。今日のところはコードを読んで頭の中に入れて考えるだけ。この状態で一晩寝かすと、寝ている間に脳が無意識に考えてくれて効率がよいはず。これは休日の時間のよい使い方だと思う。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時に起きてだらだらしてたらいつの間にか2度寝して9時に起きた。8月は開発の佳境なので基本的には土日を働く予定。&lt;/p>
&lt;p>晩ご飯を外食して、夕方から &lt;a href="https://nierautomata-anime.com/">NieR:Automata Ver1.1a&lt;/a> というアニメが2期決定というニュースをたまたまみて、1期のコンテンツを見始めた。品質の高い作品だとは思うけれど、世界観 (設定) が私の頭の中のなにかとあわない。世界観の違和感や矛盾を受け入れ難いものがあって引っかかりを覚えるような作品だった。もともとゲームが原作らしい。人によって評価が分かれそうに思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="事例紹介のたたき台">事例紹介のたたき台&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0801/">先日のプレスリリース&lt;/a> の続き。こういった会社の正式な文章を書くのは、その労力以上に面倒臭さが上回って後回しにしてしまう。簡潔な文章なので、過去の体裁やフォーマットなどをみながらやればすぐにできた。今回は私はマネージャーとしてプロダクト開発しているので、うちが作ったんよ的なノリでちょっと前のめりにプロダクト紹介をしてみた。私がもっている課題管理のノウハウを駆使して開発プロジェクトをうまくまわした工夫も書きたいところだけど、そうすると事例紹介と課題管理のプラクティスの話しがごっちゃになって訳の分からん記事になってしまう。事例紹介とは別に、今回の事例をベースに課題管理のプラクティスの記事を別途ブログに書こうと思った。他にもお客さん先のテックブログにも書かないといけない記事が2つ溜まっている。私は文章を書くのが遅いからなかなか捌けない。日記を書いて練習しているうちに早く書けるようにならないかな？と期待しているが、まだまだそんな予兆はみえない。&lt;/p>
&lt;h2 id="syncrepl-を使ったエージェントアプリケーション開発">syncrepl を使ったエージェントアプリケーション開発&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0805/#syncrepl-のレビュー対応">昨日のレビュー対応したものがマージされた&lt;/a> 。それをもって自分たちのアプリケーションのコードを書かないといけない。以前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0522/#メンバーの-oss-へのコントリビュート">ldap の dirsync というプロトコル&lt;/a> をメンバーが実装して、それを使ったアプリケーションのコードがある。その実装といくつか共通部分を再利用しつつ、プロトコルの違うところだけを追加できるようにしたい。既存のエージェントアプリケーションのソースを読みながら、どういう風に設計していくかのイメージを膨らませておいた。今日のところはコードを読んで頭の中に入れて考えるだけ。この状態で一晩寝かすと、寝ている間に脳が無意識に考えてくれて効率がよいはず。これは休日の時間のよい使い方だと思う。&lt;/p></content></item><item><title>最後は人のチカラがモノを言う</title><link>/diary/posts/2023/0720/</link><pubDate>Thu, 20 Jul 2023 19:57:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0720/</guid><description>2時半に寝て寝たのかどうかよく分からないながら5時頃に寝落ちして7時半に起きた。
差分比較のための機能 id 連携で運用のための非機能要件の1つとして更新された内容を確認できるようにしたい。非機能要件だから私が作るかと思ってあたためておいた issue に着手した。wikipedia によると差分という言葉には次の2つの用語があるのをみつけた。
Delta update Data differencing 数学やコンピューターの用語的には delta (ギリシャ語で変化を表す) という言葉を使う。os のパッケージングシステムで一部のパッケージをアップデートするようなことをデルタアップデートと呼ぶ。一方でコンピューターサイエンスにおいて2つのデータセット間の差分については diff という用語を使う。データの差分においては diff でよいのではないかと思う。そういった用語の定義から始めた。mongodb のコレクションのデータ定義をしたり、結合テストを書いて動かしてみたり、インフラのレイヤーから開発に着手した。
上司道 企業家として生き様と、人として求められること 第92回上司道 企業家として生き様と、人として求められること に参加した。なんとなくタイトルに惹かれた。上司道 に参加するのは3回目。
講師の牛島さんは昨日が誕生日だったらしく90歳だという。90歳になって zoom でオンライン勉強会の講師を務めるというのを、私はまったく想像できないけど、コンサルタントの第一線で活躍されてきた方の貫禄があった。もともとどういう主旨の勉強会だったのかよく分かっていないけれど、内容はビジネスの自己啓発セミナーに近いものになった。牛島さんが90年も生きてきて大事だと思える内容には普遍性や汎用性があるのだと思う。いくつか共感できる考え方もあった。
これからは頭の良い人 (IQ が高い) よりも心が豊かな人 (EQ が高い) の方が大事で組織に貢献する 一番大切なのは幸せであること 楽しく生きる (働く) 過去に働いた会社でも頭がよくて何でもよく理解しているのにプロジェクトにあまり貢献しない人がいることに気付いた。さぼっているわけでもない。その違いを「心が豊かな人 (EQ が高い) 人」という言葉でいくつか説明できるのではないかと思えた。新規プロジェクトのような、常に変化して、正解もわからないまま進める業務において、論理や頭のよさだけでうまくいくことはなくなってきつつあるのではないか。なんのためにそのプロジェクトをやるのか、自分はなぜここで働いているのか、といった問いに答えをもっている人は普通の社員とは行動が異なる。自身の価値観や展望と比較して、現状の課題や改善に気付くのでプロジェクトを前向きに進めていける。頭のよい人は「あれが問題」「これが問題」と問題を指摘してエスカレーションするだけで自らが課題をどう解決するかの答えをもっていない。そんなことを考えながらこの話しを聞いていた。
次の2つは最近の私の人生観や働き方と重なるところがある。私はもう無理してがんばったりしないし、自分が嫌なお仕事も一切しないように決めている。一般的にいう「働きたくない」という生き方を目指している。もちろん実際には働いているわけだけど、それはなるべく働く時間を、遊んでいる時間に置き換えられないかと模索している。その過程で辛いことやしんどいことも避けようと考えている。
なぜそれができるかというのも、20代30代と約20年働いてきて自身の価値観を育ててきたからだと捉えている。私はなにが楽しくて、なにが辛くて、なにをやりたくないか。これは人それぞれに違う。私には私にしかない価値観をもっている。それがわかってきたから、いま自分の会社を経営していて、毎日がとても楽しいし、自分の価値観にあわないことはすべて断るという判断基準も明確になっている。そんな勝手気ままでやっていけるの？という懸念を抱く人も多いと思う。ダメかもしれない。仮にやっていけなかったとしても、いまの自分は幸せで楽しいのだからそれでいいんじゃないかと思う。無理をしていまがしんどくても将来がよくなる保証なんてどこにもない。
牛島さんはマザーテレサとインドで実際に会って10日間ほど一緒に過ごしてその体験がその後の人生を大きく変えたように話されていた。マザーテレサに「社員を大事にしていますか？」と聞かれたときに「しています。」と答え、その後に「社員全員の名前を覚えていますか？」と聞かれたという。当時の牛島さんの会社の社員は300人以上いて全員は覚えていなかった。それで「愛情の反対は無関心なのですよ。」とマザーテレサに指摘されて大きな衝撃を受けたという。その後、帰国してから300人以上の社員全員の名前を覚え、日々の業務で社員の行動などに気を配ってすべての社員に声をかけたりするようになったという。このエピソードもなかなか私には効く話しで、私は他人にかなりのレベルで関心がない。もし自分の会社で社員を雇うことになったら待遇がどうとか以前に、その人そのものに関心をもつという姿勢を覚えておこうと思う。</description><content>&lt;p>2時半に寝て寝たのかどうかよく分からないながら5時頃に寝落ちして7時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="差分比較のための機能">差分比較のための機能&lt;/h2>
&lt;p>id 連携で運用のための非機能要件の1つとして更新された内容を確認できるようにしたい。非機能要件だから私が作るかと思ってあたためておいた issue に着手した。wikipedia によると差分という言葉には次の2つの用語があるのをみつけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Delta_update">Delta update&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Data_differencing">Data differencing&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>数学やコンピューターの用語的には delta (ギリシャ語で変化を表す) という言葉を使う。os のパッケージングシステムで一部のパッケージをアップデートするようなことをデルタアップデートと呼ぶ。一方でコンピューターサイエンスにおいて2つのデータセット間の差分については diff という用語を使う。データの差分においては diff でよいのではないかと思う。そういった用語の定義から始めた。mongodb のコレクションのデータ定義をしたり、結合テストを書いて動かしてみたり、インフラのレイヤーから開発に着手した。&lt;/p>
&lt;h2 id="上司道-企業家として生き様と人として求められること">上司道 企業家として生き様と、人として求められること&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/events/1287346985493718?ref=newsfeed">第92回上司道 企業家として生き様と、人として求められること&lt;/a> に参加した。なんとなくタイトルに惹かれた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0228/#上司道-野村監督から学ぶリーダーの器のつくり方">上司道&lt;/a> に参加するのは3回目。&lt;/p>
&lt;p>講師の牛島さんは昨日が誕生日だったらしく90歳だという。90歳になって zoom でオンライン勉強会の講師を務めるというのを、私はまったく想像できないけど、コンサルタントの第一線で活躍されてきた方の貫禄があった。もともとどういう主旨の勉強会だったのかよく分かっていないけれど、内容はビジネスの自己啓発セミナーに近いものになった。牛島さんが90年も生きてきて大事だと思える内容には普遍性や汎用性があるのだと思う。いくつか共感できる考え方もあった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>これからは頭の良い人 (IQ が高い) よりも心が豊かな人 (EQ が高い) の方が大事で組織に貢献する&lt;/li>
&lt;li>一番大切なのは幸せであること&lt;/li>
&lt;li>楽しく生きる (働く)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>過去に働いた会社でも頭がよくて何でもよく理解しているのにプロジェクトにあまり貢献しない人がいることに気付いた。さぼっているわけでもない。その違いを「心が豊かな人 (EQ が高い) 人」という言葉でいくつか説明できるのではないかと思えた。新規プロジェクトのような、常に変化して、正解もわからないまま進める業務において、論理や頭のよさだけでうまくいくことはなくなってきつつあるのではないか。なんのためにそのプロジェクトをやるのか、自分はなぜここで働いているのか、といった問いに答えをもっている人は普通の社員とは行動が異なる。自身の価値観や展望と比較して、現状の課題や改善に気付くのでプロジェクトを前向きに進めていける。頭のよい人は「あれが問題」「これが問題」と問題を指摘してエスカレーションするだけで自らが課題をどう解決するかの答えをもっていない。そんなことを考えながらこの話しを聞いていた。&lt;/p>
&lt;p>次の2つは最近の私の人生観や働き方と重なるところがある。私はもう無理してがんばったりしないし、自分が嫌なお仕事も一切しないように決めている。一般的にいう「働きたくない」という生き方を目指している。もちろん実際には働いているわけだけど、それはなるべく働く時間を、遊んでいる時間に置き換えられないかと模索している。その過程で辛いことやしんどいことも避けようと考えている。&lt;/p>
&lt;p>なぜそれができるかというのも、20代30代と約20年働いてきて自身の価値観を育ててきたからだと捉えている。私はなにが楽しくて、なにが辛くて、なにをやりたくないか。これは人それぞれに違う。私には私にしかない価値観をもっている。それがわかってきたから、いま自分の会社を経営していて、毎日がとても楽しいし、自分の価値観にあわないことはすべて断るという判断基準も明確になっている。そんな勝手気ままでやっていけるの？という懸念を抱く人も多いと思う。ダメかもしれない。仮にやっていけなかったとしても、いまの自分は幸せで楽しいのだからそれでいいんじゃないかと思う。無理をしていまがしんどくても将来がよくなる保証なんてどこにもない。&lt;/p>
&lt;p>牛島さんはマザーテレサとインドで実際に会って10日間ほど一緒に過ごしてその体験がその後の人生を大きく変えたように話されていた。マザーテレサに「社員を大事にしていますか？」と聞かれたときに「しています。」と答え、その後に「社員全員の名前を覚えていますか？」と聞かれたという。当時の牛島さんの会社の社員は300人以上いて全員は覚えていなかった。それで「愛情の反対は無関心なのですよ。」とマザーテレサに指摘されて大きな衝撃を受けたという。その後、帰国してから300人以上の社員全員の名前を覚え、日々の業務で社員の行動などに気を配ってすべての社員に声をかけたりするようになったという。このエピソードもなかなか私には効く話しで、私は他人にかなりのレベルで関心がない。もし自分の会社で社員を雇うことになったら待遇がどうとか以前に、その人そのものに関心をもつという姿勢を覚えておこうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>メモリリークに遭遇</title><link>/diary/posts/2023/0714/</link><pubDate>Fri, 14 Jul 2023 07:57:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0714/</guid><description>23時に寝て何度か起きて5時に起きてからだらだらネットしながら記事を読んだりしていて7時に起き上がった。
agent アプリケーションのメモリリーク調査 qa テストの一環として先月からテスト環境で毎分 agent アプリケーションにリクエストを投げる長時間稼働テストを実行している。なんとなく気になるところがあったからやったわけではあるけれど、長時間稼働テストによってメモリリークを検出できてしまった。自分を過信せずちゃんと検証しないといけないなと思えた。top コマンドの実メモリー (RES) を1ヶ月前と比較して増えているからメモリリークだと気付いたところ。これからメモリプロファイリングをしながら原因を追求していく。私が書いた (レビューした) go のコードでメモリリークはないだろうと高をくくっていただけにちょっとショックではあった。
go は標準ライブラリに pprof というプロファイラがあるので簡単にデバッグできる。プロファイラで昨日から調査していたところ、go-zeromq/zmq4 の処理でメモリリークしていることはわかった。それがライブラリの使い方が誤っているのか、潜在的な不具合なのかはまだこれから調査するところ。
ライブラリ側の問題を調査するので厄介ではあるけど、私が書いた (レビューした) go のコードでメモリリークしているわけじゃないことがわかって少しほっとした。
go の generics 勉強会 先日準備した資料 を使って勉強会を開催した。
https://github.com/t2y/go-generics-study この勉強会はある意味、うちのチームのメンバーが理解しておくべき内容なので go のプログラミングをやっていないメンバーが聞いてもあまり関心をもてない内容となっている。そういうお断りもした上で最悪2-3人ぐらいの参加者になるかと思ったもののプログラミングに関心がある人たちは参加してくれて5-6人ぐらいの規模にはなった。一方で内容も難しいし、私の説明がどれだけわかりやすかったか、私自身にはわからないのでなんとも言えない。質問も一切なかったので喋りきって疲れたという疲労感と、伝わったのか伝わらなかったのか分からない消化不良感と、金曜日だから今日はもういいや感でどっと疲れたというのが率直な感想になる。
とはいえ、私もずっと generics の仕様をちゃんと追いかけたいと思いながら先送りしていたものではあるので私の中では自分が go の generics の理解度をあげて実際の開発の中で使い分けるだけの判断基準をもてたことが収穫だったと言える。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて5時に起きてからだらだらネットしながら記事を読んだりしていて7時に起き上がった。&lt;/p>
&lt;h2 id="agent-アプリケーションのメモリリーク調査">agent アプリケーションのメモリリーク調査&lt;/h2>
&lt;p>qa テストの一環として先月からテスト環境で毎分 agent アプリケーションにリクエストを投げる長時間稼働テストを実行している。なんとなく気になるところがあったからやったわけではあるけれど、長時間稼働テストによってメモリリークを検出できてしまった。自分を過信せずちゃんと検証しないといけないなと思えた。top コマンドの実メモリー (RES) を1ヶ月前と比較して増えているからメモリリークだと気付いたところ。これからメモリプロファイリングをしながら原因を追求していく。私が書いた (レビューした) go のコードでメモリリークはないだろうと高をくくっていただけにちょっとショックではあった。&lt;/p>
&lt;p>go は標準ライブラリに pprof というプロファイラがあるので簡単にデバッグできる。プロファイラで昨日から調査していたところ、&lt;a href="https://github.com/go-zeromq/zmq4">go-zeromq/zmq4&lt;/a> の処理でメモリリークしていることはわかった。それがライブラリの使い方が誤っているのか、潜在的な不具合なのかはまだこれから調査するところ。&lt;/p>
&lt;p>ライブラリ側の問題を調査するので厄介ではあるけど、私が書いた (レビューした) go のコードでメモリリークしているわけじゃないことがわかって少しほっとした。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-generics-勉強会">go の generics 勉強会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0707/#go-の-generics 勉強会の準備">先日準備した資料&lt;/a> を使って勉強会を開催した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/t2y/go-generics-study">https://github.com/t2y/go-generics-study&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この勉強会はある意味、うちのチームのメンバーが理解しておくべき内容なので go のプログラミングをやっていないメンバーが聞いてもあまり関心をもてない内容となっている。そういうお断りもした上で最悪2-3人ぐらいの参加者になるかと思ったもののプログラミングに関心がある人たちは参加してくれて5-6人ぐらいの規模にはなった。一方で内容も難しいし、私の説明がどれだけわかりやすかったか、私自身にはわからないのでなんとも言えない。質問も一切なかったので喋りきって疲れたという疲労感と、伝わったのか伝わらなかったのか分からない消化不良感と、金曜日だから今日はもういいや感でどっと疲れたというのが率直な感想になる。&lt;/p>
&lt;p>とはいえ、私もずっと generics の仕様をちゃんと追いかけたいと思いながら先送りしていたものではあるので私の中では自分が go の generics の理解度をあげて実際の開発の中で使い分けるだけの判断基準をもてたことが収穫だったと言える。&lt;/p></content></item><item><title>縁の下のマネージャー</title><link>/diary/posts/2023/0713/</link><pubDate>Thu, 13 Jul 2023 13:39:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0713/</guid><description>20時にホテルに戻ってきてのんびりしながら気付いたら22時ぐらいになって、少しテレビをみて0時に寝て4時ぐらいから起きてその後はあまり眠れなかった。それでも7時過ぎまでだらだらしていた。
7月後半に実装予定の新機能の設計 9月までに実装する新機能のうち、唯一、私の頭の中で設計の見通しをもっていなかった機能の設計を行うことにした。
ざっくりした機能概要から私がふわっと想定していたものはずっと複雑なものだったのだけど、プロダクトオーナーに要件をヒアリングしているうちにそんな高度なものは求められていないことに気付いた。逆にその高度な機能の仕組みを提供しても、実際に運用の現場で使うにあたって手間暇だけかかってそんなものを求めていないと言われそうな気がした。そこで私が作りたいなと思っていた設計のアイディアは封印することにした。既存の先行プロダクトがもっている機能とほぼ同様のものを、うちらの開発しているプロダクトで実現するだけでよさそうにみえた。そのシンプルな機能の設計を軽くやっておいた。詳細を詰めるのは次のマイルストーンで私ではないメンバーに実装してもらうことになるけれど、なんとなく当初の想定よりも早くできそうに思えた。
ログ出力のリファクタリング id 連携の処理で複雑なリソースを map 型で扱うときデバッグ用途でリソースを丸ごと dump したい。しかし、パスワードのような機密情報が含まれる場合はそれらはログに出力したくない。この処理をいまは連携種別ごとに実装していて、本質じゃないところで個別実装の手間があるのと機密情報の出力というセキュリティに関するところを毎回プログラマーが手で実装するのもどうかな？という気がして汎用のログユーティリティとしてロガーのライブラリ側で提供することにした。インフラやプラットフォーム的な機能に私は積極的に開発に介入している。
やり方の1つとしてオリジナルのリソースをコピーして機密情報だけ削除した一時的なリソースコピーを dump してログ出力する。go 1.21 で標準ライブラリに追加される maps パッケージを使うと map の操作が簡単にできる。コピー関数もある。しかし、この機能は shallow copy なので map の値にネストした map が含まれる場合はオリジナルの値を書き換えてしまう。ネストした map を調べてそれらもクローンしていく処理を実装した。excludeKeys に除外したい任意のキーを渡し、map の値を再帰的にチェックして取り除く。最終的には次のようなコピーユーティリティになった。
func copyWithoutExcludeKeys( fields map[string]any, excludeKeys []string, ) map[string]any { cloned := maps.Clone(fields) for k, v := range cloned { switch t := v.(type) { case map[string]string: strMapCloned := maps.Clone(t) for _, sk := range maps.Keys(strMapCloned) { if slices.Contains(excludeKeys, sk) { delete(strMapCloned, sk) } } cloned[k] = strMapCloned case map[string]any: cloned[k] = copyWithoutExcludeKeys(t, excludeKeys) case []map[string]any: for i, v := range t { t[i] = copyWithoutExcludeKeys(v, excludeKeys) } default: if slices.</description><content>&lt;p>20時にホテルに戻ってきてのんびりしながら気付いたら22時ぐらいになって、少しテレビをみて0時に寝て4時ぐらいから起きてその後はあまり眠れなかった。それでも7時過ぎまでだらだらしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="7月後半に実装予定の新機能の設計">7月後半に実装予定の新機能の設計&lt;/h2>
&lt;p>9月までに実装する新機能のうち、唯一、私の頭の中で設計の見通しをもっていなかった機能の設計を行うことにした。&lt;/p>
&lt;p>ざっくりした機能概要から私がふわっと想定していたものはずっと複雑なものだったのだけど、プロダクトオーナーに要件をヒアリングしているうちにそんな高度なものは求められていないことに気付いた。逆にその高度な機能の仕組みを提供しても、実際に運用の現場で使うにあたって手間暇だけかかってそんなものを求めていないと言われそうな気がした。そこで私が作りたいなと思っていた設計のアイディアは封印することにした。既存の先行プロダクトがもっている機能とほぼ同様のものを、うちらの開発しているプロダクトで実現するだけでよさそうにみえた。そのシンプルな機能の設計を軽くやっておいた。詳細を詰めるのは次のマイルストーンで私ではないメンバーに実装してもらうことになるけれど、なんとなく当初の想定よりも早くできそうに思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ログ出力のリファクタリング">ログ出力のリファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>id 連携の処理で複雑なリソースを map 型で扱うときデバッグ用途でリソースを丸ごと dump したい。しかし、パスワードのような機密情報が含まれる場合はそれらはログに出力したくない。この処理をいまは連携種別ごとに実装していて、本質じゃないところで個別実装の手間があるのと機密情報の出力というセキュリティに関するところを毎回プログラマーが手で実装するのもどうかな？という気がして汎用のログユーティリティとしてロガーのライブラリ側で提供することにした。インフラやプラットフォーム的な機能に私は積極的に開発に介入している。&lt;/p>
&lt;p>やり方の1つとしてオリジナルのリソースをコピーして機密情報だけ削除した一時的なリソースコピーを dump してログ出力する。go 1.21 で標準ライブラリに追加される &lt;a href="https://pkg.go.dev/golang.org/x/exp/maps">maps&lt;/a> パッケージを使うと map の操作が簡単にできる。コピー関数もある。しかし、この機能は shallow copy なので map の値にネストした map が含まれる場合はオリジナルの値を書き換えてしまう。ネストした map を調べてそれらもクローンしていく処理を実装した。excludeKeys に除外したい任意のキーを渡し、map の値を再帰的にチェックして取り除く。最終的には次のようなコピーユーティリティになった。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">copyWithoutExcludeKeys&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fields&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#a6e22e">any&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">excludeKeys&lt;/span> []&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>) &lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#a6e22e">any&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">cloned&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">maps&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Clone&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">fields&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">cloned&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">switch&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">t&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>.(&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">case&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">strMapCloned&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">maps&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Clone&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">t&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">_&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">sk&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">maps&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Keys&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">strMapCloned&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">slices&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Contains&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">excludeKeys&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">sk&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> delete(&lt;span style="color:#a6e22e">strMapCloned&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">sk&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">cloned&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>] = &lt;span style="color:#a6e22e">strMapCloned&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">case&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#a6e22e">any&lt;/span>:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">cloned&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>] = &lt;span style="color:#a6e22e">copyWithoutExcludeKeys&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">t&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">excludeKeys&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">case&lt;/span> []&lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#a6e22e">any&lt;/span>:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">t&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">t&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span>] = &lt;span style="color:#a6e22e">copyWithoutExcludeKeys&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">v&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">excludeKeys&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">default&lt;/span>:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">slices&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Contains&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">excludeKeys&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> delete(&lt;span style="color:#a6e22e">cloned&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">k&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">cloned&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></content></item><item><title>七夕と願い</title><link>/diary/posts/2023/0707/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2023 18:01:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0707/</guid><description>23時に寝て2時に起きて6時に起きた。旅行から帰ってきてから最近はこのパターンになってきた。
google のロゴが Tanabata 2023 になっていて七夕だと気付いた。もう私にとって願いというのは健康を祈るぐらいしかない。残された寿命を使い切る前にいまやっていることをやり切りたい、もしくはその結果をみたいと思っていて、そのために必要なことは健康ぐらいかなと。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
ADLIV さんふりかえり 社員旅行の同行ふりかえり 他社の社員旅行へ同行してみての所感として学ぶことは多々あった。
強制参加にはしない (断ってもよい) 仕事だけではない人間関係の構築という価値観を大事にしている 上下関係がフラットなので参加者が自由に行動したり話したりできる 経営陣や上司に忖度しないメンバーがいることでフラットな関係性を共有できる チーム単位で行動できるので組織の全体行動を強制される感覚が緩和される 野中郁二郎先生は業務外での暗黙知を共有する「場」づくりが大事だと説いている。会社が危機のときやしんどいお仕事をこなすとき、最後は経営者やリーダーの人生観や価値観がモノを言うという考え方がある。そんなときにこういった価値観の共有は役に立つのかもしれない。「社員旅行」という単語自体が古い価値観をイメージしてネガティブに聞こえる。いまだったらワーケーションと呼ぶ方がよいかもしれない。
過去にスタートアップで働いていたとき、会社が M&amp;amp;A で売却して、私にとってはあまりメリットがなかったので即断で辞めると伝えた。即断できたのは経営者に理念がなかったからというのも大きな要因の1つだといまになって思える。時期の差はあれど、私以外の主要メンバーもその後に全員辞めた。要はそういうこと。
go の generics 勉強会の準備 水曜日から資料を作っている。昨日はほぼまる一日コードレビューをやっていた。午前中の半日を費やしてようやく完成した。この資料は一般の go 勉強会でも使えるなと思ったのでお手伝い先のプロダクト開発に関するところを取り除いた資料を別途公開した。資料の中でその内容を検証するサンプルコードも次のリポジトリで公開している。
https://github.com/t2y/go-generics-study</description><content>&lt;p>23時に寝て2時に起きて6時に起きた。旅行から帰ってきてから最近はこのパターンになってきた。&lt;/p>
&lt;p>google のロゴが &lt;a href="https://www.google.com/doodles/tanabata-2023">Tanabata 2023&lt;/a> になっていて七夕だと気付いた。もう私にとって願いというのは健康を祈るぐらいしかない。残された寿命を使い切る前にいまやっていることをやり切りたい、もしくはその結果をみたいと思っていて、そのために必要なことは健康ぐらいかなと。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0628/">ADLIV さんふりかえり&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/tags/sightseeing/">社員旅行の同行ふりかえり&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>他社の社員旅行へ同行してみての所感として学ぶことは多々あった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>強制参加にはしない (断ってもよい)&lt;/li>
&lt;li>仕事だけではない人間関係の構築という価値観を大事にしている&lt;/li>
&lt;li>上下関係がフラットなので参加者が自由に行動したり話したりできる&lt;/li>
&lt;li>経営陣や上司に忖度しないメンバーがいることでフラットな関係性を共有できる&lt;/li>
&lt;li>チーム単位で行動できるので組織の全体行動を強制される感覚が緩和される&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>野中郁二郎先生は業務外での暗黙知を共有する「場」づくりが大事だと説いている。会社が危機のときやしんどいお仕事をこなすとき、最後は経営者やリーダーの人生観や価値観がモノを言うという考え方がある。そんなときにこういった価値観の共有は役に立つのかもしれない。「社員旅行」という単語自体が古い価値観をイメージしてネガティブに聞こえる。いまだったらワーケーションと呼ぶ方がよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>過去にスタートアップで働いていたとき、会社が M&amp;amp;A で売却して、私にとってはあまりメリットがなかったので即断で辞めると伝えた。即断できたのは経営者に理念がなかったからというのも大きな要因の1つだといまになって思える。時期の差はあれど、私以外の主要メンバーもその後に全員辞めた。要はそういうこと。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-generics-勉強会の準備">go の generics 勉強会の準備&lt;/h2>
&lt;p>水曜日から資料を作っている。昨日はほぼまる一日コードレビューをやっていた。午前中の半日を費やしてようやく完成した。この資料は一般の go 勉強会でも使えるなと思ったのでお手伝い先のプロダクト開発に関するところを取り除いた資料を別途公開した。資料の中でその内容を検証するサンプルコードも次のリポジトリで公開している。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/t2y/go-generics-study">https://github.com/t2y/go-generics-study&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>go の generics 勉強会へ向けての準備</title><link>/diary/posts/2023/0705/</link><pubDate>Wed, 05 Jul 2023 09:06:35 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0705/</guid><description>0時に寝て6時に起きて7時に起きた。週明けから忙しくて余裕ない。それでもよく眠れていることが幸い。
go の generics 勉強会の準備 今週末の金曜日に勉強会をする想定で作り始めた。generics は難しいのでなかなか本腰を入れて取り組めていなかった。基本的には tenntenn さんの プログラミング言語Go完全入門 15章ジェネリクス（型パラメタ） の資料をベースに、自分で理解できるように調査したり、サンプルコードを書いたり、自分で理解した内容を補足したりして資料を作り始めた。go 1.18 のジェネリクスで導入された概念は次になる。これらのキーワードに関するところをそれぞれ調べることにした。
型パラメーター 型引数 インターフェースによる制約 (Type constraint) 型セット (Type sets)</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きて7時に起きた。週明けから忙しくて余裕ない。それでもよく眠れていることが幸い。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-generics-勉強会の準備">go の generics 勉強会の準備&lt;/h2>
&lt;p>今週末の金曜日に勉強会をする想定で作り始めた。generics は難しいのでなかなか本腰を入れて取り組めていなかった。基本的には tenntenn さんの &lt;a href="https://tenn.in/generics">プログラミング言語Go完全入門 15章ジェネリクス（型パラメタ）&lt;/a> の資料をベースに、自分で理解できるように調査したり、サンプルコードを書いたり、自分で理解した内容を補足したりして資料を作り始めた。go 1.18 のジェネリクスで導入された概念は次になる。これらのキーワードに関するところをそれぞれ調べることにした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>型パラメーター&lt;/li>
&lt;li>型引数&lt;/li>
&lt;li>インターフェースによる制約 (Type constraint)&lt;/li>
&lt;li>型セット (Type sets)&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>scim 調査に着手</title><link>/diary/posts/2023/0627/</link><pubDate>Tue, 27 Jun 2023 07:33:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0627/</guid><description>22時に寝て24時に起きて4時に起きて6時に起きた。実家だとやることないので寝るのも早くなる。早く起きているので始業も7時半ぐらいになる。早起きは三文の徳。
リモートワークのタグを新設 神戸のオフィスに行かなかった日は day off というタグを付けている。名前の通り、お休みしたということを表す。この定義に従うと、実家に帰ってリモートワークをしたときもお休みになってしまうため、それを区別するように remote work というタグを作った。
scim 調査 id 連携の文脈で System for Cross-domain Identity Management (頭文字をとって SCIM、すきーむと呼ばれている) という標準がある。基本的には rest api とスキーマを扱うように仕様が決められていて、それに準拠したサービス間で id 連携を標準化する狙いがある。id 連携と同じ用途を表す用語として id プロビジョニングという用語もあるが、多くのクラウドサービスでは id プロビジョニングのために scim 対応していたりする。
たまたまサイボウズさんが okta と scim 連携に対応しているプレスリリースをみかけた。
サイボウズの「cybozu.com」がプロビジョニング自動化実現のため、「Okta Integration Network」とのSCIM連携に対応 その延長で調査していたところ、go の scim ツールを提供していることに気付いた。しかもこれを作っているのが Maki さん。これはソースを読んでおこうと思った次第。Maki さんはメルカリに所属していたと思うのでこれは副業でやっているのかな？
github.com/cybozu-go/scim github.com/cybozu-go/scim-server scim-server は scim ライブラリを実際に使うときの参照実装としてアプリケーションの開発者に開発の雰囲気を伝えるための実装になっている。これ自体をプロダクトのサーバーとして使うわけではない。sqlite を使ってユーザー／グループの crud な操作と検索機能を提供している。
scim ライブラリのソースコードも軽くざっと読んでみた。github.com/lestrrat-go/sketch という go でスキーマを記述してコード生成する Maki さん製のツールがある。これを起点に scim のプロトコルやリソースの仕様にしたがって go のコードでスキーマを定義し、リソースに関する go のコードと scim スキーマを自動生成している。sketch というツールに関連して他にも Maki 製のメタプログラミングライブラリを多用していて、scim の標準化されている部分のエンドポイントやリソースのインターフェース部分をすべてコード生成している。</description><content>&lt;p>22時に寝て24時に起きて4時に起きて6時に起きた。実家だとやることないので寝るのも早くなる。早く起きているので始業も7時半ぐらいになる。早起きは三文の徳。&lt;/p>
&lt;h2 id="リモートワークのタグを新設">リモートワークのタグを新設&lt;/h2>
&lt;p>神戸のオフィスに行かなかった日は &lt;a href="/diary/diary/tags/day-off/">day off&lt;/a> というタグを付けている。名前の通り、お休みしたということを表す。この定義に従うと、実家に帰ってリモートワークをしたときもお休みになってしまうため、それを区別するように &lt;a href="/diary/diary/tags/remote-work/">remote work&lt;/a> というタグを作った。&lt;/p>
&lt;h2 id="scim-調査">scim 調査&lt;/h2>
&lt;p>id 連携の文脈で &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/System_for_Cross-domain_Identity_Management">System for Cross-domain Identity Management&lt;/a>
(頭文字をとって SCIM、すきーむと呼ばれている) という標準がある。基本的には rest api とスキーマを扱うように仕様が決められていて、それに準拠したサービス間で id 連携を標準化する狙いがある。id 連携と同じ用途を表す用語として id プロビジョニングという用語もあるが、多くのクラウドサービスでは id プロビジョニングのために scim 対応していたりする。&lt;/p>
&lt;p>たまたまサイボウズさんが okta と scim 連携に対応しているプレスリリースをみかけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.okta.com/jp/press-room/press-releases/okta-cybozu-scim/">サイボウズの「cybozu.com」がプロビジョニング自動化実現のため、「Okta Integration Network」とのSCIM連携に対応&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>その延長で調査していたところ、go の scim ツールを提供していることに気付いた。しかもこれを作っているのが &lt;a href="https://lestrrat.github.io/">Maki&lt;/a> さん。これはソースを読んでおこうと思った次第。Maki さんはメルカリに所属していたと思うのでこれは副業でやっているのかな？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/cybozu-go/scim">github.com/cybozu-go/scim&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/cybozu-go/scim-server">github.com/cybozu-go/scim-server&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>scim-server は scim ライブラリを実際に使うときの参照実装としてアプリケーションの開発者に開発の雰囲気を伝えるための実装になっている。これ自体をプロダクトのサーバーとして使うわけではない。sqlite を使ってユーザー／グループの crud な操作と検索機能を提供している。&lt;/p>
&lt;p>scim ライブラリのソースコードも軽くざっと読んでみた。&lt;a href="https://github.com/lestrrat-go/sketch">github.com/lestrrat-go/sketch&lt;/a> という go でスキーマを記述してコード生成する Maki さん製のツールがある。これを起点に scim のプロトコルやリソースの仕様にしたがって go のコードでスキーマを定義し、リソースに関する go のコードと scim スキーマを自動生成している。sketch というツールに関連して他にも Maki 製のメタプログラミングライブラリを多用していて、scim の標準化されている部分のエンドポイントやリソースのインターフェース部分をすべてコード生成している。&lt;/p>
&lt;p>go generate やコード生成の実際の応用例として非常に参考になる。このライブラリは scim のプロトコル仕様に関する開発者と、そのエンドポイントの実際の処理 (バックエンド) の開発者を明確に分離するという開発体制を期待している。scim に関するところは Maki さんが独りでコード生成を多用してオープンなプロトコル仕様の開発を担当し、そのバックエンドをサイボウズさんの開発者が実装するという分業体制を想定しているようにみえる。&lt;/p>
&lt;p>scim 対応のアプリケーション開発のプロトコル部分を外部に委譲するといった設計になっているが、scim が十分に安定していてプロトコルの仕様が変わらないのであれば理に適っているとも考えられる。バックエンドの開発者はいくらか sketch の学習コストを強いることになる。そのため、アプリケーションはその学習コストを支払ってもコード生成のメリットが上回るだけの規模や特性を要求する。おそらく scim はそれだけの価値があると判断されたのだと推測する。&lt;/p>
&lt;p>私はメタプログラミングが好きな方なのでこういうやり方もあるんだなと設計の参考になった。またコード生成の要件があったときにソースを参考にしようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>トイレにうんこ</title><link>/diary/posts/2023/0623/</link><pubDate>Fri, 23 Jun 2023 21:55:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0623/</guid><description>0時に寝て4時に起きてドラクエタクトやりながらだらだらしているうちに少し寝て7時に起きた。
トイレにうんこを詰まらせた いや。正確にはトイレが詰まってうんこを浮かべた。朝トイレへ行ったら洋式トイレにトイレットペーパーが漂っていた。前に使った人が流していないのかな？と考えて気持ち悪いのですぐ流した。これまでも過去にそういうことがたまにあった。あとから考えると、誰かのいたずらでなにかしらトイレに詰まるものがトイレットペーパーの下に隠されていた可能性もある。この時点で次に水が流れるかどうかのチェックをするべきと洞察できていなかった。
それから、うんこして流したらトイレが詰まったようで流れない。微妙に便器から水が溢れてきた。ぎりぎり溢れ返ることにはならなかったのでトイレの床にうんこが散乱する最悪の状況にはならなかった。しかし、トイレにうんこがぷかぷか浮かんでいる状態になった。べつに私が悪いわけではないと思うのだけど、トイレにうんこが浮かんでいる状態にしてしまったことにとても罪悪感を感じた。
幸い朝8時からシェアオフィスにいるのは私ぐらいで、多くの利用者は10時前後にならないと出社してこない。いまトイレに誰かが入ってきて犯人扱いされることはなさそう。なんか行き当たりで人を殺めてしまった殺人犯みたいな心境になった。運営会社のサポートは9時から。1階へ降りていって掃除のおばちゃんに尋ねてみたけど、うんこが浮かんだトイレの階は自分たちの管轄じゃないと断られてしまった。(´・ω・｀) 仕方なく、時間を待って9時ぴったりにサポートに電話して聞いてみる。サポートにも断られたらどうしよう？不安と緊張が走る。サポートのお姉さんは (当然ではあると思うけれども) 全然平気ですよーと快く応じてくれて安心した。まぁ、電話しているお姉さんが対応するわけじゃないしね。
電話で一報を終えて、その後、トイレ業者さんが来るまで自分のうんこを浮かべておいていいのかどうか、すごく悩んだ。かといってうんこを取り出す勇気もなく結果的にそのまま放置した。人間がしょぼい。40年以上も生きてきて自分のうんこの処理もできないのかと思うと本当に情けなくなった。「入るな、危険」ぐらいの張り紙しといてもよかった。本当の犯人だったらここでとんでもないトリックを思いついて実行するところだけど、一報したことでそこまでの切羽詰まった状況でもなくなっていた。もし警察がやってきてもサポートのお姉さんが犯人じゃないと証言してくれるだろう。
9時から打ち合わせがあって、1時間半後、恐る恐るトイレを見に行ったらすでに詰まりは解消していてうんこもなくなっていた。平和な日常が戻ってきてよかった。
平安時代とか、都はうんこまみれだったという記事を昔読んだのを思い出した。
ドキッ！　死体だらけの平安京！　ポロリもあるよ！　―命の重さの日本史― 隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
サイトデザインのサンプルページレビュー 課題管理の雑談会の資料のレビュー 最初の30分でサイトデザインをみながら、はらさんのレビューの視点や背景を教えてもらっていくつか気付きを得た。後半は来月の雑談会へ向けて、課題管理の資料のレビューを始めて、いつもは1時間で打ち合わせを終えるのだけれど、つい課題管理の話しでテンションあがって話し過ぎてしまって30分オーバーした。打ち合わせのような時間を決めている会議で議論に熱くなるのはよくない。失敗したなーと反省した。
パスワードの表現 go でパスワードを扱うときに平文をハッシュ化して保持するためのユーザー定義の構造体を作りたい。構造体にハッシュ化した値をもつとしても、プログラマーが誤って任意の値を設定できないように制御したい。ここで go はオブジェクト指向言語ではないのでコンストラクタという概念がない。私が知っているもっともシンプルな方法は interface と private な構造体を組み合わせてコンストラクタに近いものを実装する。コードレビューしていてメンバーにパスワードがハッシュ化されていることを保証する仕組みをお題として指摘してみた。
今日のところは解決できなくて月曜日に持ち越しになった。私の想定する模範解答は次のようなものだけど、ちゃんと自分で考えて実装できるかなぁ。
type Password interface { Authenticate(s string) error Get() []byte String() string } type passwd struct { hashed []byte } func (p *passwd) Authenticate(s string) error { return bcrypt.CompareHashAndPassword(p.hashed, []byte(s)) } func (p *passwd) Get() []byte { return p.hashed } func (p *passwd) String() string { return string(p.</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きてドラクエタクトやりながらだらだらしているうちに少し寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="トイレにうんこを詰まらせた">トイレにうんこを詰まらせた&lt;/h2>
&lt;p>いや。正確にはトイレが詰まってうんこを浮かべた。朝トイレへ行ったら洋式トイレにトイレットペーパーが漂っていた。前に使った人が流していないのかな？と考えて気持ち悪いのですぐ流した。これまでも過去にそういうことがたまにあった。あとから考えると、誰かのいたずらでなにかしらトイレに詰まるものがトイレットペーパーの下に隠されていた可能性もある。この時点で次に水が流れるかどうかのチェックをするべきと洞察できていなかった。&lt;/p>
&lt;p>それから、うんこして流したらトイレが詰まったようで流れない。微妙に便器から水が溢れてきた。ぎりぎり溢れ返ることにはならなかったのでトイレの床にうんこが散乱する最悪の状況にはならなかった。しかし、トイレにうんこがぷかぷか浮かんでいる状態になった。べつに私が悪いわけではないと思うのだけど、トイレにうんこが浮かんでいる状態にしてしまったことにとても罪悪感を感じた。&lt;/p>
&lt;p>幸い朝8時からシェアオフィスにいるのは私ぐらいで、多くの利用者は10時前後にならないと出社してこない。いまトイレに誰かが入ってきて犯人扱いされることはなさそう。なんか行き当たりで人を殺めてしまった殺人犯みたいな心境になった。運営会社のサポートは9時から。1階へ降りていって掃除のおばちゃんに尋ねてみたけど、うんこが浮かんだトイレの階は自分たちの管轄じゃないと断られてしまった。(´・ω・｀) 仕方なく、時間を待って9時ぴったりにサポートに電話して聞いてみる。サポートにも断られたらどうしよう？不安と緊張が走る。サポートのお姉さんは (当然ではあると思うけれども) 全然平気ですよーと快く応じてくれて安心した。まぁ、電話しているお姉さんが対応するわけじゃないしね。&lt;/p>
&lt;p>電話で一報を終えて、その後、トイレ業者さんが来るまで自分のうんこを浮かべておいていいのかどうか、すごく悩んだ。かといってうんこを取り出す勇気もなく結果的にそのまま放置した。人間がしょぼい。40年以上も生きてきて自分のうんこの処理もできないのかと思うと本当に情けなくなった。「入るな、危険」ぐらいの張り紙しといてもよかった。本当の犯人だったらここでとんでもないトリックを思いついて実行するところだけど、一報したことでそこまでの切羽詰まった状況でもなくなっていた。もし警察がやってきてもサポートのお姉さんが犯人じゃないと証言してくれるだろう。&lt;/p>
&lt;p>9時から打ち合わせがあって、1時間半後、恐る恐るトイレを見に行ったらすでに詰まりは解消していてうんこもなくなっていた。平和な日常が戻ってきてよかった。&lt;/p>
&lt;p>平安時代とか、都はうんこまみれだったという記事を昔読んだのを思い出した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://locust0138.hatenablog.com/entry/2019/10/18/233617">ドキッ！　死体だらけの平安京！　ポロリもあるよ！　―命の重さの日本史―&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0619/#サイトデザインのサンプルページ">サイトデザインのサンプルページレビュー&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0617/#課題管理の雑談会へ向けての準備">課題管理の雑談会の資料のレビュー&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>最初の30分でサイトデザインをみながら、はらさんのレビューの視点や背景を教えてもらっていくつか気付きを得た。後半は来月の雑談会へ向けて、課題管理の資料のレビューを始めて、いつもは1時間で打ち合わせを終えるのだけれど、つい課題管理の話しでテンションあがって話し過ぎてしまって30分オーバーした。打ち合わせのような時間を決めている会議で議論に熱くなるのはよくない。失敗したなーと反省した。&lt;/p>
&lt;h2 id="パスワードの表現">パスワードの表現&lt;/h2>
&lt;p>go でパスワードを扱うときに平文をハッシュ化して保持するためのユーザー定義の構造体を作りたい。構造体にハッシュ化した値をもつとしても、プログラマーが誤って任意の値を設定できないように制御したい。ここで go はオブジェクト指向言語ではないのでコンストラクタという概念がない。私が知っているもっともシンプルな方法は interface と private な構造体を組み合わせてコンストラクタに近いものを実装する。コードレビューしていてメンバーにパスワードがハッシュ化されていることを保証する仕組みをお題として指摘してみた。&lt;/p>
&lt;p>今日のところは解決できなくて月曜日に持ち越しになった。私の想定する模範解答は次のようなものだけど、ちゃんと自分で考えて実装できるかなぁ。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">Password&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">interface&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Authenticate&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>() []&lt;span style="color:#66d9ef">byte&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>() &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">passwd&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">hashed&lt;/span> []&lt;span style="color:#66d9ef">byte&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">passwd&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">Authenticate&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">bcrypt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">CompareHashAndPassword&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">hashed&lt;/span>, []byte(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">passwd&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">Get&lt;/span>() []&lt;span style="color:#66d9ef">byte&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">hashed&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">passwd&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>() &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> string(&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">hashed&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">NewPassword&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>) (&lt;span style="color:#a6e22e">Password&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">h&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">bcrypt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">GenerateFromPassword&lt;/span>([]byte(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>), &lt;span style="color:#a6e22e">bcrypt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">DefaultCost&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">&amp;amp;&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">passwd&lt;/span>{&lt;span style="color:#a6e22e">hashed&lt;/span>: &lt;span style="color:#a6e22e">h&lt;/span>}, &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></content></item><item><title>go の channel 制御の学び</title><link>/diary/posts/2023/0620/</link><pubDate>Tue, 20 Jun 2023 07:58:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0620/</guid><description>0時に寝て2時に起きて5時に起きて6時に起きた。久しぶりに夢をみたような気がする。
go の channel とクローズ制御 rabbitmq/amqp091-go を使った pubsub の consumer の実装で次のような for ループでメッセージを取得していた。この場合 deliveries の channel が閉じられると内側の for ループが終了して、外側の for ループの接続処理へ遷移する。
for { // コネクションの接続処理 for d := range deliveries { // メッセージ処理 } } この処理を context を使ってキャンセルできるよう、次に書き換えた。channel の Receive operator のドキュメントによると、channel は2値を返すことができて、戻り値の2番目の ok の値を調べることでその channel がクローズされているかどうかを判定できる。この仕組みを知っていれば select で ok を調べてエラー処理を実装できる。そうしないと deliveries の channel が閉じられれたときに select では常にゼロ値のメッセージが返るようになって意図したメッセージ処理とならない。
for { // コネクションの接続処理 for { select { case &amp;lt;-ctx.Done(): // context がキャンセルされたら終了処理 if err := s.</description><content>&lt;p>0時に寝て2時に起きて5時に起きて6時に起きた。久しぶりに夢をみたような気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-channel-とクローズ制御">go の channel とクローズ制御&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/rabbitmq/amqp091-go">rabbitmq/amqp091-go&lt;/a> を使った pubsub の consumer の実装で次のような for ループでメッセージを取得していた。この場合 &lt;code>deliveries&lt;/code> の channel が閉じられると内側の for ループが終了して、外側の for ループの接続処理へ遷移する。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// コネクションの接続処理
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">range&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">deliveries&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// メッセージ処理
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>この処理を context を使ってキャンセルできるよう、次に書き換えた。channel の &lt;a href="https://go.dev/ref/spec#Receive_operator">Receive operator&lt;/a> のドキュメントによると、channel は2値を返すことができて、戻り値の2番目の &lt;code>ok&lt;/code> の値を調べることでその channel がクローズされているかどうかを判定できる。この仕組みを知っていれば select で ok を調べてエラー処理を実装できる。そうしないと &lt;code>deliveries&lt;/code> の channel が閉じられれたときに select では常にゼロ値のメッセージが返るようになって意図したメッセージ処理とならない。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// コネクションの接続処理
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">select&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">case&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ctx&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Done&lt;/span>():
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// context がキャンセルされたら終了処理
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ch&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Cancel&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">cid&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">false&lt;/span>); &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Errorf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to cancel channel: %w&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">case&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">d&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">deliveries&lt;/span>:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// メッセージ処理
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> } &lt;span style="color:#66d9ef">else&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// エラー処理
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">break&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// コネクションが閉じていればループを抜けて再接続
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">conn&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">IsClosed&lt;/span>() &lt;span style="color:#f92672">||&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ch&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">IsClosed&lt;/span>() {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">log&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Info&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;the session was closed, try to reconnect&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">break&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>同じ channel からメッセージを取り出すループ処理でも用途によって使い分けがあるなぁと今更ながら学んだ。というか、自分でバグを埋め込んで自分で直した (´・ω・｀)&lt;/p>
&lt;h2 id="マージまで約1ヶ月">マージまで約1ヶ月&lt;/h2>
&lt;p>先日送った &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0515/#amqp091-go-の-context-制御">amqp091-go の pr&lt;/a> が最終的にはほぼそのままマージされた。約1ヶ月ぐらいの議論やレビューがあって取り込まれた。新しいリリースバージョン (次は 1.9.0?) が出たらうちのアプリケーションでもこの新しいメソッドを使うようにして実績を積ませる。この pr は「あったら便利」程度の機能なのでそれほど重要ではない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/rabbitmq/amqp091-go/pull/192">Add Channel.ConsumeWithContext to be able to cancel delivering #192&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この成功体験をもって次は本命の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0605/#レビュー対応">go-ldap の pr&lt;/a> のマージに向けて勢いをつける。こっちの pr は業務に直結しているので本気でやり取りしている。&lt;/p></content></item><item><title>エラーのラップと型階層</title><link>/diary/posts/2023/0529/</link><pubDate>Mon, 29 May 2023 11:06:04 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0529/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。署名・押印を完了した相続の書類を朝一で郵便局へ言って送付した。これで後は弁護士さんや司法書士さんが残りの手続きをやっておいてくれるのかな？少し気が楽になった。
ラップしたエラーのチェック java でいうところの Chained Exceptions を go では Wrap という概念で表現する。Unwrap する interface を提供することで事実上の Chained Exceptions と同じようにオリジナルのエラーを辿ることができる。go はオブジェクト指向言語ではない と先日の勉強会でも念押し確認してエラーの型階層という概念はないが、Wrap をみていると型階層の方が自然じゃない？と考えられなくもない。言語の設計を考えるよいお題だと思えた。
エラーチェックについては次の記事がわかりやすかった。
Go の自作エラーを errors.Is と errors.As で wrap 元のエラーと識別するときには、Unwrap も実装しよう カスタムのエラーを定義する。
type MyError struct { message string err error } func (e *MyError) Error() string { return e.message + &amp;#34;: &amp;#34; + e.err.Error() } func (e *MyError) Unwrap() error { return e.err } このチェックのために errors パッケージに次の2つの関数がある。
errors.Is: エラーのインスタンスが同じかどうか errors.As: エラーの型に代入可能かどうか (事実上はインスタンスの型が同じかどうか？) たしかにこれでもすぐに実装できた。型階層なんかなくてもこれで十分でしょというのが go の意見かな。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。署名・押印を完了した相続の書類を朝一で郵便局へ言って送付した。これで後は弁護士さんや司法書士さんが残りの手続きをやっておいてくれるのかな？少し気が楽になった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ラップしたエラーのチェック">ラップしたエラーのチェック&lt;/h2>
&lt;p>java でいうところの &lt;a href="https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/exceptions/chained.html">Chained Exceptions&lt;/a> を go では &lt;a href="https://go.dev/blog/go1.13-errors">Wrap&lt;/a> という概念で表現する。Unwrap する interface を提供することで事実上の Chained Exceptions と同じようにオリジナルのエラーを辿ることができる。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0527/#go-の学び直し">go はオブジェクト指向言語ではない&lt;/a> と先日の勉強会でも念押し確認してエラーの型階層という概念はないが、Wrap をみていると型階層の方が自然じゃない？と考えられなくもない。言語の設計を考えるよいお題だと思えた。&lt;/p>
&lt;p>エラーチェックについては次の記事がわかりやすかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://zenn.dev/msksgm/articles/20220325-unwrap-errors-is-as">Go の自作エラーを errors.Is と errors.As で wrap 元のエラーと識別するときには、Unwrap も実装しよう&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>カスタムのエラーを定義する。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">MyError&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">message&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">e&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">MyError&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">Error&lt;/span>() &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">e&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">message&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;: &amp;#34;&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">e&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Error&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">e&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">MyError&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">Unwrap&lt;/span>() &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">e&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>このチェックのために &lt;a href="https://pkg.go.dev/errors">errors&lt;/a> パッケージに次の2つの関数がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>errors.Is: エラーのインスタンスが同じかどうか&lt;/li>
&lt;li>errors.As: エラーの型に代入可能かどうか (事実上はインスタンスの型が同じかどうか？)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>たしかにこれでもすぐに実装できた。型階層なんかなくてもこれで十分でしょというのが go の意見かな。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0522/#サイトデザイン打ち合わせ">サイトデザインの話し&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>能をみにいく話し&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0526/#開発合宿の日程確定">冬の開発合宿の話し&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>週末は勉強会と実家に帰るので余裕がなかったのであまりネタがなかった。能の話しをしていて、子どものときに関心がなかったものを大人になって受け取り方が変わるものがあるのはなぜか？という話題で雑談した。はらさんも落語がわかるようになったという話しをされていた。この話しはストレッチのトレーナーさんとも盛り上がった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>子どもだともっている情報が少な過ぎて情報を理解できないのではないか？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>情報や知識を蓄積することで対象への解像度があがるにつれて、みる視点が変わったり、興味が変わったりすることはあるかもしれないなと聞いていて思えた。課題管理の話しをしても、多くの開発者は無関心だったり共感を得られなかったりするが、そこにも通じるものがあるのかもしれないとなにかしらの取っ掛かりになるかもしれないと思えた。&lt;/p></content></item><item><title>go のジェネリクスと型の集合</title><link>/diary/posts/2023/0527/</link><pubDate>Sat, 27 May 2023 12:06:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0527/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。22時頃に素麺を食べたら夜に吐き気がして食べるんじゃなかった。
ストレッチ 今週はいつも通りの普通の1週間を過ごした感じ。休養していたわけでもなく負荷が高かったわけでもない。私の感覚的には右太もも後ろの筋と右腰の張りが強かった。トレーナーさん的には腰は大丈夫そうに言っていて、股関節全体の硬さは常態化しているものだけど、すねの筋もやや張りがあったように話していた。私の感覚とトレーナーさんの感覚がちょっとズレていた。今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後158cmだった。一時期の3-4月の疲弊した状態ではないので一番悪い時期は脱したようにもみえる。
go の学び直し Gopher塾 #5 - ジェネリクスが書けるようになろう に参加した。
すでにうちのプロダクトはジェネリクスを使った開発を行ってはいるけれど、私自身まだ曖昧なところがあったり、どういった設計がよいのかの手探り状態である。go はオブジェクト指向言語ではない (それ自体は構わない) ところが java のジェネリクスとは異なっていて、なにがその根本的な違いになっているのかを、私の中ではまだ理解できていなかった。その答えがこの勉強会に出てわかった気がする。もう少し独学して理論的に理解する必要はあるが、私に足りなかった知識が参加前よりも明確になったのでこの後の学習は容易に思える。
イベントではワークシートに自分で理解したメモや課題の回答を書き出すよう tenntenn さんが促していた。私はメモを自社の課題管理システムに書いていたのでワークシートには書いていないが、自分の理解を書き出すことの重要性は同意できる。tenntenn さんは次のように説明していた。
概念や理解したことを自分の言葉で表現できるか？を確認するために書くことは大事。
もし書いた内容が間違っていても、間違ったことを認識できることにも意味がある。
つまり、学んだことを書くことは正しくても間違っていても得られるものがある。
この考え方は私が提唱する課題管理にも通じている。なぜ書くかの理由の1つは自分の理解を整理するためでもある。そして、その文章を外部から監視できることで上長が助言できる。私にとっては習慣として身に付いた事柄ではあるけれど、改めてこういうことをチームのメンバーに啓蒙したり、開発ガイドに書いておくとよいように思えた。go の勉強会に参加して課題管理で学ぶことがあるとは思わなかった。よいこと尽くめだ。
閑話休題。本題のジェネリクスについて3割ぐらい知らないことがあった。私が java のジェネリクスと比べて go のジェネリクスを完全に理解できていなかったところの要因は 型の集合 (Type sets) の概念を理解できていなかったところに起因する。go ではジェネリクスを導入するにあたってインターフェースに型の集合という概念を導入した。それまでのインターフェースはメソッドの集合を管理するだけだったが、型の集合も管理できるようになった。また go には Underlying types という概念が当初から存在したが、それを意識してプログラミングすることはなかった。これを日本語にすると「基底型」となるが、オブジェクト指向言語で言うところの基底型とはまったく異なる。なにせ継承できないのだから。インターフェースに型の集合として次の記述ができるようになった。Underlying types はこれまで概念としてしか存在していなかったのがチルダを用いた文法で表現できるようになったため、その理解も強いられるようになった。
Go の &amp;ldquo;Type Sets&amp;rdquo; proposal を読む によると、現時点での型の集合とは次の2つを指す。
~T approximation element (近似要素) T | U union element (合併要素) union 型のようなものは他言語でもある概念なのでイメージしやすいが、Underlying types をチルダを使って指定するのは go 独自？の概念なので新たに学び直す必要がある。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。22時頃に素麺を食べたら夜に吐き気がして食べるんじゃなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週はいつも通りの普通の1週間を過ごした感じ。休養していたわけでもなく負荷が高かったわけでもない。私の感覚的には右太もも後ろの筋と右腰の張りが強かった。トレーナーさん的には腰は大丈夫そうに言っていて、股関節全体の硬さは常態化しているものだけど、すねの筋もやや張りがあったように話していた。私の感覚とトレーナーさんの感覚がちょっとズレていた。今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後158cmだった。一時期の3-4月の疲弊した状態ではないので一番悪い時期は脱したようにもみえる。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の学び直し">go の学び直し&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://tenntenn.connpass.com/event/282717/">Gopher塾 #5 - ジェネリクスが書けるようになろう&lt;/a> に参加した。&lt;/p>
&lt;p>すでにうちのプロダクトはジェネリクスを使った開発を行ってはいるけれど、私自身まだ曖昧なところがあったり、どういった設計がよいのかの手探り状態である。go はオブジェクト指向言語ではない (それ自体は構わない) ところが java のジェネリクスとは異なっていて、なにがその根本的な違いになっているのかを、私の中ではまだ理解できていなかった。その答えがこの勉強会に出てわかった気がする。もう少し独学して理論的に理解する必要はあるが、私に足りなかった知識が参加前よりも明確になったのでこの後の学習は容易に思える。&lt;/p>
&lt;p>イベントではワークシートに自分で理解したメモや課題の回答を書き出すよう tenntenn さんが促していた。私はメモを自社の課題管理システムに書いていたのでワークシートには書いていないが、自分の理解を書き出すことの重要性は同意できる。tenntenn さんは次のように説明していた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>概念や理解したことを自分の言葉で表現できるか？を確認するために書くことは大事。&lt;/p>
&lt;p>もし書いた内容が間違っていても、間違ったことを認識できることにも意味がある。&lt;/p>
&lt;p>つまり、学んだことを書くことは正しくても間違っていても得られるものがある。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この考え方は私が提唱する課題管理にも通じている。なぜ書くかの理由の1つは自分の理解を整理するためでもある。そして、その文章を外部から監視できることで上長が助言できる。私にとっては習慣として身に付いた事柄ではあるけれど、改めてこういうことをチームのメンバーに啓蒙したり、開発ガイドに書いておくとよいように思えた。go の勉強会に参加して課題管理で学ぶことがあるとは思わなかった。よいこと尽くめだ。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。本題のジェネリクスについて3割ぐらい知らないことがあった。私が java のジェネリクスと比べて go のジェネリクスを完全に理解できていなかったところの要因は &lt;a href="https://go.dev/blog/intro-generics">型の集合 (Type sets)&lt;/a> の概念を理解できていなかったところに起因する。go ではジェネリクスを導入するにあたってインターフェースに型の集合という概念を導入した。それまでのインターフェースはメソッドの集合を管理するだけだったが、型の集合も管理できるようになった。また go には &lt;a href="https://go.dev/ref/spec#Underlying_types">Underlying types&lt;/a> という概念が当初から存在したが、それを意識してプログラミングすることはなかった。これを日本語にすると「基底型」となるが、オブジェクト指向言語で言うところの基底型とはまったく異なる。なにせ継承できないのだから。インターフェースに型の集合として次の記述ができるようになった。Underlying types はこれまで概念としてしか存在していなかったのがチルダを用いた文法で表現できるようになったため、その理解も強いられるようになった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://zenn.dev/nobishii/articles/99a2b55e2d3e50">Go の &amp;ldquo;Type Sets&amp;rdquo; proposal を読む&lt;/a> によると、現時点での型の集合とは次の2つを指す。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>~T approximation element (近似要素)&lt;/li>
&lt;li>T | U union element (合併要素)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>union 型のようなものは他言語でもある概念なのでイメージしやすいが、Underlying types をチルダを使って指定するのは go 独自？の概念なので新たに学び直す必要がある。&lt;/p></content></item><item><title>コードを書いていると後から改善点に気づく</title><link>/diary/posts/2023/0226/</link><pubDate>Sun, 26 Feb 2023 10:31:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0226/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。起きてからドラクエタクトをだらだらやってて10時前に起き上がってそれからオフィスへ行って活動してた。
リファクタリングのリファクタリング 昨日書いたマージリクエストの変更点についてドキュメントの更新だけしようと作業していたら、その後、一緒に修正した方がよい追加の機能拡張に気付いて3時間ほど追加の実装をしていた。その後、お昼ご飯を食べているときに午前中に書いた実装を改善した方がよいところに気付いて、さらに追加で1時間ほどリファクタリングしていた。コードを書いていて、一旦はできたつもりになってその時点ではよさそうに思うのだけど、時間が経ってから考え直すと考慮漏れやもっとよい実装のアイディアを思い付いたりする。私の頭が悪いだけかもしれないが、最初からよい実装や設計を行うことは多くの人にとって難しいことだと思いたい。何度も考えて作り直したり改善したりしているうちにもっとよい方法に気付く。
多くの開発者はもっとよいアイディアを思い付いたとしても実際にリファクタリングをしようとしない。動いているコードを修正して壊れるリスクや他に優先度の高い作業があるとか、いろいろやらない理由を言う人たちもいる。私はそのやらない理由を議論している合間にリファクタリングしてしまう。というのは、誇張した比喩で実際にはもっと時間がかかることもあるけど、設計も見直す数千行レベルの変更を気軽に行う。もしそれで壊れたらどうすると聞かれてもシンプルに謝るだけ。謝ってから直す、テストを書く、再発防止のための仕組みを考える。やることはそれだけ。問題のあるコードを見て見ぬ振りをする開発者の方が普通という感覚がある。10年以上開発をやってきて思うこととして、そういう価値観を上位の開発者が壊していって模範を示すことがよい開発文化への第一歩となる。しんどいことに対して口だけでは人は動かない。個々の開発者が問題だと思ったらどんどん書き直していく、リファクタリングしていくという文化は一朝一夕ではできない。そういう開発文化を醸成していくと大きな技術的負債が溜まるといったことはなくなるのではないかと考えている。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。起きてからドラクエタクトをだらだらやってて10時前に起き上がってそれからオフィスへ行って活動してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リファクタリングのリファクタリング">リファクタリングのリファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>昨日書いたマージリクエストの変更点についてドキュメントの更新だけしようと作業していたら、その後、一緒に修正した方がよい追加の機能拡張に気付いて3時間ほど追加の実装をしていた。その後、お昼ご飯を食べているときに午前中に書いた実装を改善した方がよいところに気付いて、さらに追加で1時間ほどリファクタリングしていた。コードを書いていて、一旦はできたつもりになってその時点ではよさそうに思うのだけど、時間が経ってから考え直すと考慮漏れやもっとよい実装のアイディアを思い付いたりする。私の頭が悪いだけかもしれないが、最初からよい実装や設計を行うことは多くの人にとって難しいことだと思いたい。何度も考えて作り直したり改善したりしているうちにもっとよい方法に気付く。&lt;/p>
&lt;p>多くの開発者はもっとよいアイディアを思い付いたとしても実際にリファクタリングをしようとしない。動いているコードを修正して壊れるリスクや他に優先度の高い作業があるとか、いろいろやらない理由を言う人たちもいる。私はそのやらない理由を議論している合間にリファクタリングしてしまう。というのは、誇張した比喩で実際にはもっと時間がかかることもあるけど、設計も見直す数千行レベルの変更を気軽に行う。もしそれで壊れたらどうすると聞かれてもシンプルに謝るだけ。謝ってから直す、テストを書く、再発防止のための仕組みを考える。やることはそれだけ。問題のあるコードを見て見ぬ振りをする開発者の方が普通という感覚がある。10年以上開発をやってきて思うこととして、そういう価値観を上位の開発者が壊していって模範を示すことがよい開発文化への第一歩となる。しんどいことに対して口だけでは人は動かない。個々の開発者が問題だと思ったらどんどん書き直していく、リファクタリングしていくという文化は一朝一夕ではできない。そういう開発文化を醸成していくと大きな技術的負債が溜まるといったことはなくなるのではないかと考えている。&lt;/p></content></item><item><title>リファクタリング一段落</title><link>/diary/posts/2023/0225/</link><pubDate>Sat, 25 Feb 2023 13:00:24 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0225/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。前日も21時頃までオフィスにいて、今日も午後からコードを書いていて22時ぐらいまでやってた。コードを書いていると時間がどんどんなくなる。本当は三宮.dev の勉強会があったんだけど、このリファクタリングは週末にやってしまわないとやばいという野生の勘でキャンセルした。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後160cmだった。だいたいいつも通り。先週から右すねの外側の筋に張りがある。先週よりちょっとよくなった気もするけれど、まだ張りが継続している。あと今週は右腰に張りがあった。今週はリファクタリングしていて座ってきる時間がいつもより長かったためだろうと推測する。どんなに忙しくてもストレッチだけは休まないようにしている。ストレッチに通い始めて2年以上経つが身体的に体調が悪いということは記憶にほぼない。日記にはその週のどこそこに張りがあるとか調子が悪いといったことを書いたりしているが、それは日常生活を送る上で支障が出るようなレベルではない。そうならないように予防している。健康を維持する上でストレッチは大きな影響を与えているため、中長期の展望から忙しくても継続するようにしている。
機能拡張とリファクタリング 今日は休日出勤して go のコードを書いていた。ある機能を作るときに内部的には汎用の api にしてしまって他のコレクションのデータ型でも再利用できるようにしたい。先週ずっと go の generics を使って mongodb 周りのコレクションとそのクライアントのリファクタリングをしていた。go の generics の理解も進んで crud なインターフェースを generics でどのように定義して実装すればいいかわかってきた。その過程で web api のアプリケーション層と mongodb のインフラ層 (データ層) の役割分担も明確になりつつある。どちらも generics を駆使して型チェックされた上でソースコードを共通化し、汎用 api としてリファクタリングしながら設計している。その集大成としてアプリケーション側で汎用的な機能を追加するときに、理想的には1つのコードを追加・変更すれば、別のデータ型でもすべて同じように動くといった機能として実装した。4つのコレクションのデータ型で同じ振る舞い (機能) を共通化する。その実装も丸1日やれば完了できるぐらいに設計の効率化ができてきた。
go はオブジェクト指向言語ではないので generics を駆使しても、java でいうところの抽象既定クラスを用いたテンプレートパターンの実装ができない。それぞれの構造体で基本的にはコピペとなる構造体のメソッドを定義しないといけない。もちろん別のヘルパーに移譲するといったことはできるけど、状態をもっていないコードの再利用はたしかに安全ではあるけれど、状態を参照できないからそのために値をコピーするといった整合性の懸念やボイラープレート的なコードを書く必要がある。これは設計におけるトレードオフになるので go の処理系の設計に不満があるわけではない。但し、generics でできることにはまだ機能不足がある。とくに直和型の扱い。できないのかな？とググると proposal の issue がみつかるので今後の機能拡張に期待したい。
正直マネージャーが開発に工数使っていて何やってるんだとみられているかもしれない。1-2週間集中してリファクタリングしてみて、いまのアプリケーションの設計の勘所が以前よりも理解が進んだ。コードレビューだけではわからないフィードバックがある。結合テストもいくつか追加したので今後の開発で役に立つはず。これで私の (リファクタリング) 開発は終了しようと思う。
今日作ったマージリクエストの diff が次になる。
51 files +1314 -648 diff の行数だけ数えると今週だけで1万行近くは変更したと思う。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。前日も21時頃までオフィスにいて、今日も午後からコードを書いていて22時ぐらいまでやってた。コードを書いていると時間がどんどんなくなる。本当は三宮.dev の勉強会があったんだけど、このリファクタリングは週末にやってしまわないとやばいという野生の勘でキャンセルした。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後160cmだった。だいたいいつも通り。先週から右すねの外側の筋に張りがある。先週よりちょっとよくなった気もするけれど、まだ張りが継続している。あと今週は右腰に張りがあった。今週はリファクタリングしていて座ってきる時間がいつもより長かったためだろうと推測する。どんなに忙しくてもストレッチだけは休まないようにしている。ストレッチに通い始めて2年以上経つが身体的に体調が悪いということは記憶にほぼない。日記にはその週のどこそこに張りがあるとか調子が悪いといったことを書いたりしているが、それは日常生活を送る上で支障が出るようなレベルではない。そうならないように予防している。健康を維持する上でストレッチは大きな影響を与えているため、中長期の展望から忙しくても継続するようにしている。&lt;/p>
&lt;h2 id="機能拡張とリファクタリング">機能拡張とリファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>今日は休日出勤して go のコードを書いていた。ある機能を作るときに内部的には汎用の api にしてしまって他のコレクションのデータ型でも再利用できるようにしたい。先週ずっと go の generics を使って mongodb 周りのコレクションとそのクライアントのリファクタリングをしていた。go の generics の理解も進んで crud なインターフェースを generics でどのように定義して実装すればいいかわかってきた。その過程で web api のアプリケーション層と mongodb のインフラ層 (データ層) の役割分担も明確になりつつある。どちらも generics を駆使して型チェックされた上でソースコードを共通化し、汎用 api としてリファクタリングしながら設計している。その集大成としてアプリケーション側で汎用的な機能を追加するときに、理想的には1つのコードを追加・変更すれば、別のデータ型でもすべて同じように動くといった機能として実装した。4つのコレクションのデータ型で同じ振る舞い (機能) を共通化する。その実装も丸1日やれば完了できるぐらいに設計の効率化ができてきた。&lt;/p>
&lt;p>go はオブジェクト指向言語ではないので generics を駆使しても、java でいうところの抽象既定クラスを用いたテンプレートパターンの実装ができない。それぞれの構造体で基本的にはコピペとなる構造体のメソッドを定義しないといけない。もちろん別のヘルパーに移譲するといったことはできるけど、状態をもっていないコードの再利用はたしかに安全ではあるけれど、状態を参照できないからそのために値をコピーするといった整合性の懸念やボイラープレート的なコードを書く必要がある。これは設計におけるトレードオフになるので go の処理系の設計に不満があるわけではない。但し、generics でできることにはまだ機能不足がある。とくに直和型の扱い。できないのかな？とググると proposal の issue がみつかるので今後の機能拡張に期待したい。&lt;/p>
&lt;p>正直マネージャーが開発に工数使っていて何やってるんだとみられているかもしれない。1-2週間集中してリファクタリングしてみて、いまのアプリケーションの設計の勘所が以前よりも理解が進んだ。コードレビューだけではわからないフィードバックがある。結合テストもいくつか追加したので今後の開発で役に立つはず。これで私の (リファクタリング) 開発は終了しようと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日作ったマージリクエストの diff が次になる。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>51 files +1314 -648
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>diff の行数だけ数えると今週だけで1万行近くは変更したと思う。&lt;/p></content></item><item><title>zeromq の多言語対応がすごい</title><link>/diary/posts/2023/0222/</link><pubDate>Wed, 22 Feb 2023 16:32:27 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0222/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。昨晩は食べ過ぎて気分が悪かった。
エレベーター点検の間違い 朝オフィスの入っているビルへ着くと、エレベーターに張り紙があって使えないことが書いてある。問題があれば、エレベーターの保守会社へ連絡してくださいとある。その張り紙をみて、エレベーターが故障したのかな？と勘違いした。その横でオフィスの利用者が10人ほど復旧を待っていた。仕方ないから一旦、家に戻って午前中は家からお仕事することにした。これはこれで docker で開発環境を作っていると、普段使っていないマシンでもすぐに開発環境を構築できることのメリットを実感する機会となった。11時頃に再訪したら普通にエレベーターが動いていて、あれ！？と思って、そのときに初めてビルの掲示板を見に行ったら、7:30 - 8:30 の時間帯でエレベーター点検だと書いてあった。私は8時前後に出社するのでこの時間帯は厳しい。エレベーターが動いていなかったらまず点検を疑うことにするのを学んだ。
zeromq の調査 昨日から zeromq の調査をしていた。ネットワークの通信におけるプラクティスとも言える、ØMQ - The Guide というごっついガイドもあって学びが多い。少し古いバージョンなら翻訳版も ØMQガイドブック(日本語版) にある。英語が苦手な方はまずこれを読んで概要を掴むのもよいかもしれない。ちなみにこの翻訳者の方といま一緒に働いていて設計のレビューをお願いして教えていただいている。感謝。
zeromq を使うときの注意点の1つとして、バックグラウンドで i/o スレッドが動いていて zmq_send() は実際に通信しているのではなく、バックグラウンドの i/o スレッドにメッセージを渡すだけになる。そのため、i/o スレッドが実際にノード間の通信を非同期で行う。これは接続先の相手がダウンしていても送信バッファにメッセージを溜めておいて再送してくれるので都合がよい。ちなみに送信バッファのサイズは zmq_setsockopt() に ZMQ_SNDHWM を指定して調整できる。ソケットが常時接続されていれば、メッセージの順序は維持されるらしいが、ソケットを接続／切断するような使い方をすると zmq_send() が呼ばれたメッセージの順序は保証されない。一般の queue をイメージしてメッセージの順序が保証されることを前提に開発すると落とし穴があるので注意しておく必要がある。そういう so や issue も登録されているのを確認した。
0MQ PUSH/PULL Ordering Broken if no PULL Sockets connected Out-of-order message and slow performance when closing and reconnecting socket #3057 近況報告の雑談 約1年ぶりにやすだ先生と大阪でオフライン飲み会をした。毎年2-3月頃に近況報告して経営のアドバイスなどをいただいたりしている。今回で3回目。今年は私がいま実家のいろいろとリファクタリングなどでいっぱいっぱいなのでとくに近況報告の資料を作る余裕がなくて、普通に飲み会しながらその場での近況報告となった。昨今の web 開発の当たり前として ci/cd や k8s のことを共有しながら、大学のシステムはどうこうみたいな話しもした。やすだ先生も副業が好調らしく、東京に出張する機会も多いとご活躍されているそうだ。
今回 クラフトビアハウスモルト 梅田店 というお店に初めて行った。私のような普段着の人間でも気軽に入ってよいようなお店であることもわかった。また接待で使おうと思う。食べものはちょっと上等なおつまみがある程度なのでビールを飲むのをメインとする相手がよいだろう。飲み放題コースにしたので、食べものの選択やビールの値段を気にせず注文できたのも接待としては考えることが減ってよかったと思う。阪急グランドビルの31Fという最上階にあって、あまり広いお店ではないが、気軽に夜景をみながらクラフトビールを飲める。早めに予約したおかげだと推測するが、カウンター席の一番端だったので座席もよかった。その横におそらく VIP ルームがあって、個室かどうかよりも店内が広くないので広いスペースを使う意図で VIP ルームもよさそうにみえた。追加料金なく借りれるのかな？2人で借りるのは難しいかもしれないが、4人ほどいれば借りてみたいと思う。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。昨晩は食べ過ぎて気分が悪かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="エレベーター点検の間違い">エレベーター点検の間違い&lt;/h2>
&lt;p>朝オフィスの入っているビルへ着くと、エレベーターに張り紙があって使えないことが書いてある。問題があれば、エレベーターの保守会社へ連絡してくださいとある。その張り紙をみて、エレベーターが故障したのかな？と勘違いした。その横でオフィスの利用者が10人ほど復旧を待っていた。仕方ないから一旦、家に戻って午前中は家からお仕事することにした。これはこれで docker で開発環境を作っていると、普段使っていないマシンでもすぐに開発環境を構築できることのメリットを実感する機会となった。11時頃に再訪したら普通にエレベーターが動いていて、あれ！？と思って、そのときに初めてビルの掲示板を見に行ったら、7:30 - 8:30 の時間帯でエレベーター点検だと書いてあった。私は8時前後に出社するのでこの時間帯は厳しい。エレベーターが動いていなかったらまず点検を疑うことにするのを学んだ。&lt;/p>
&lt;h2 id="zeromq-の調査">zeromq の調査&lt;/h2>
&lt;p>昨日から &lt;a href="https://zeromq.org/">zeromq&lt;/a> の調査をしていた。ネットワークの通信におけるプラクティスとも言える、&lt;a href="https://zguide.zeromq.org/">ØMQ - The Guide&lt;/a> というごっついガイドもあって学びが多い。少し古いバージョンなら翻訳版も &lt;a href="https://www.cuspy.org/diary/2015-05-07-zmq/">ØMQガイドブック(日本語版)&lt;/a> にある。英語が苦手な方はまずこれを読んで概要を掴むのもよいかもしれない。ちなみにこの翻訳者の方といま一緒に働いていて設計のレビューをお願いして教えていただいている。感謝。&lt;/p>
&lt;p>zeromq を使うときの注意点の1つとして、バックグラウンドで i/o スレッドが動いていて
&lt;a href="http://api.zeromq.org/master:zmq-send">zmq_send()&lt;/a>
は実際に通信しているのではなく、バックグラウンドの i/o スレッドにメッセージを渡すだけになる。そのため、i/o スレッドが実際にノード間の通信を非同期で行う。これは接続先の相手がダウンしていても送信バッファにメッセージを溜めておいて再送してくれるので都合がよい。ちなみに送信バッファのサイズは
&lt;a href="http://api.zeromq.org/master:zmq-setsockopt">zmq_setsockopt()&lt;/a>
に &lt;code>ZMQ_SNDHWM&lt;/code> を指定して調整できる。ソケットが常時接続されていれば、メッセージの順序は維持されるらしいが、ソケットを接続／切断するような使い方をすると &lt;code>zmq_send()&lt;/code> が呼ばれたメッセージの順序は保証されない。一般の queue をイメージしてメッセージの順序が保証されることを前提に開発すると落とし穴があるので注意しておく必要がある。そういう so や issue も登録されているのを確認した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://stackoverflow.com/questions/36977508/0mq-push-pull-ordering-broken-if-no-pull-sockets-connected">0MQ PUSH/PULL Ordering Broken if no PULL Sockets connected&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/zeromq/libzmq/issues/3057">Out-of-order message and slow performance when closing and reconnecting socket #3057&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="近況報告の雑談">近況報告の雑談&lt;/h2>
&lt;p>約1年ぶりにやすだ先生と大阪でオフライン飲み会をした。毎年2-3月頃に近況報告して経営のアドバイスなどをいただいたりしている。今回で3回目。今年は私がいま実家のいろいろとリファクタリングなどでいっぱいっぱいなのでとくに近況報告の資料を作る余裕がなくて、普通に飲み会しながらその場での近況報告となった。昨今の web 開発の当たり前として ci/cd や k8s のことを共有しながら、大学のシステムはどうこうみたいな話しもした。やすだ先生も副業が好調らしく、東京に出張する機会も多いとご活躍されているそうだ。&lt;/p>
&lt;p>今回 &lt;a href="https://molto-umeda.com/">クラフトビアハウスモルト 梅田店&lt;/a> というお店に初めて行った。私のような普段着の人間でも気軽に入ってよいようなお店であることもわかった。また接待で使おうと思う。食べものはちょっと上等なおつまみがある程度なのでビールを飲むのをメインとする相手がよいだろう。飲み放題コースにしたので、食べものの選択やビールの値段を気にせず注文できたのも接待としては考えることが減ってよかったと思う。阪急グランドビルの31Fという最上階にあって、あまり広いお店ではないが、気軽に夜景をみながらクラフトビールを飲める。早めに予約したおかげだと推測するが、カウンター席の一番端だったので座席もよかった。その横におそらく VIP ルームがあって、個室かどうかよりも店内が広くないので広いスペースを使う意図で VIP ルームもよさそうにみえた。追加料金なく借りれるのかな？2人で借りるのは難しいかもしれないが、4人ほどいれば借りてみたいと思う。&lt;/p></content></item><item><title>余裕がなさ過ぎる</title><link>/diary/posts/2023/0217/</link><pubDate>Fri, 17 Feb 2023 09:12:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0217/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。タスクが溜まり過ぎてそろそろ辛くなってきているところ。この余裕の無さはよくないことなので、自分のダメさ加減というか、大いに反省しないといけない。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。いつもは打ち合わせの議題を2-3日前には共有するようにしている。だいたい水曜日前後に議題のリファレンスをはらさんに共有して金曜日の朝に話している。しかし、今週はリファクタリングに集中し過ぎていて前日の寝る前になって議題を共有していないことに気付いた。そして朝起きてから急ぎで議題を考えて共有していた。これはとてもよくない。準備ができていないので今日の議題は主に近況の話しをしていた。
プロジェクトマネジメントの話し データ指向アプリケーションデザインのイベントの所感 Gopher塾イベントの所感 ハドルの雑談 先日から 午前中はハドルに滞在 するようにしている。今週は木曜日にチーム外から勉強会についての相談が、今日はメンバーから気分転換に雑談にやってきてくれた。おそらく私がハドルにいなかったらゼロだったコミュニケーションの機会が、1週間に1-2回でもあることに私は嬉しく思ってしまう。フルリモートワークにおける、オフラインのような気軽な雑談の機会を提供する施策の1つとして意味なくハドルに入るのは悪くない気がしている。そのときにコミュニケーションを強制させるような押し付けが発生しないよう、運用ルールを徹底することが大事に思える。いまは相手がハドルに入ってくると 1on1 のような雰囲気になってしまうのでその次の挑戦としてはハドルに入っていても話さなくてよいといった運用ルールを設ければよいのではないかと思う。例えば、午前中はとりあえずハドルに入って気分が向いたときだけ話しかけるみたいな、ゆるいコミュニケーションの場になればいいなと思う。
ハドル雑談の運用ルールのアイディア
ハドルに入らなくても業務上の支障は一切おきない ハドルにいる人には、用事があってもなくても、話しかけてよい ハドルに入っていても話さず聞いているだけでもよい 業務に集中していて忙しいときは話しかけられても後回しにしてもよい (ハドルから退出した方がわかりやすいかもしれない) go の generics 勉強会 ちょうど先週からあちこち直したり、mongodb のクライアント周りをリファクタリングしたりしている。その過程で generics を使ってコードの共通化もしたりしている。私自身 generics で意図した通りにコンパイルできなくてはまってしまった事例もあるのでそういった失敗コードも共有した。go の generics はコードに対して静的な領域しか適用されず、コード中における動的な値の型は generics とは直行した概念だというところに初学者ははまるのではないかと思う。私がはまった。参加者におそらく1度はまるからはまったときに私が話していたことを思い出してとコードの解説をしていた。
今日は type constraint でできることと動的な値との関係を混同して generics でできないことを一生懸命やろうとしてた。interface に変換して型パラメーターに type assertion すればコンパイルは通る。2時間ほどはまってた。。。https://t.co/vmk6CfVTl8
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) February 16, 2023 余裕があったらスライドにまとめて後で資料として再利用できるようにしたかったものの、私の作業に余裕がなさ過ぎて次のリファレンスから引用しながら解説するといった勉強会になった。ただ私が読んでよいと思った他者のスライドやブログの記事のみを紹介している。それはそれで参考にはなるので勉強会の意図としては問題なかったんじゃないかとは思う。
The Generic Dilemma Tutorial: Getting started with generics Go 1.18集中連載 ジェネリクス Go1.18最新情報 Understanding generics in Go 1.18 golang 1.18+ generics: The Good, The Bad, The Ugly.</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。タスクが溜まり過ぎてそろそろ辛くなってきているところ。この余裕の無さはよくないことなので、自分のダメさ加減というか、大いに反省しないといけない。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。いつもは打ち合わせの議題を2-3日前には共有するようにしている。だいたい水曜日前後に議題のリファレンスをはらさんに共有して金曜日の朝に話している。しかし、今週はリファクタリングに集中し過ぎていて前日の寝る前になって議題を共有していないことに気付いた。そして朝起きてから急ぎで議題を考えて共有していた。これはとてもよくない。準備ができていないので今日の議題は主に近況の話しをしていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0209/#プロジェクトの進捗報告">プロジェクトマネジメントの話し&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0215/#データ指向アプリケーションデザインの紹介イベント">データ指向アプリケーションデザインのイベントの所感&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0204/">Gopher塾イベントの所感&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ハドルの雑談">ハドルの雑談&lt;/h2>
&lt;p>先日から &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0202/">午前中はハドルに滞在&lt;/a> するようにしている。今週は木曜日にチーム外から勉強会についての相談が、今日はメンバーから気分転換に雑談にやってきてくれた。おそらく私がハドルにいなかったらゼロだったコミュニケーションの機会が、1週間に1-2回でもあることに私は嬉しく思ってしまう。フルリモートワークにおける、オフラインのような気軽な雑談の機会を提供する施策の1つとして意味なくハドルに入るのは悪くない気がしている。そのときにコミュニケーションを強制させるような押し付けが発生しないよう、運用ルールを徹底することが大事に思える。いまは相手がハドルに入ってくると 1on1 のような雰囲気になってしまうのでその次の挑戦としてはハドルに入っていても話さなくてよいといった運用ルールを設ければよいのではないかと思う。例えば、午前中はとりあえずハドルに入って気分が向いたときだけ話しかけるみたいな、ゆるいコミュニケーションの場になればいいなと思う。&lt;/p>
&lt;p>ハドル雑談の運用ルールのアイディア&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ハドルに入らなくても業務上の支障は一切おきない&lt;/li>
&lt;li>ハドルにいる人には、用事があってもなくても、話しかけてよい&lt;/li>
&lt;li>ハドルに入っていても話さず聞いているだけでもよい&lt;/li>
&lt;li>業務に集中していて忙しいときは話しかけられても後回しにしてもよい (ハドルから退出した方がわかりやすいかもしれない)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="go-の-generics-勉強会">go の generics 勉強会&lt;/h2>
&lt;p>ちょうど先週からあちこち直したり、mongodb のクライアント周りをリファクタリングしたりしている。その過程で generics を使ってコードの共通化もしたりしている。私自身 generics で意図した通りにコンパイルできなくてはまってしまった事例もあるのでそういった失敗コードも共有した。go の generics はコードに対して静的な領域しか適用されず、コード中における動的な値の型は generics とは直行した概念だというところに初学者ははまるのではないかと思う。私がはまった。参加者におそらく1度はまるからはまったときに私が話していたことを思い出してとコードの解説をしていた。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">今日は type constraint でできることと動的な値との関係を混同して generics でできないことを一生懸命やろうとしてた。interface に変換して型パラメーターに type assertion すればコンパイルは通る。2時間ほどはまってた。。。&lt;a href="https://t.co/vmk6CfVTl8">https://t.co/vmk6CfVTl8&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1626177820362940421?ref_src=twsrc%5Etfw">February 16, 2023&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>余裕があったらスライドにまとめて後で資料として再利用できるようにしたかったものの、私の作業に余裕がなさ過ぎて次のリファレンスから引用しながら解説するといった勉強会になった。ただ私が読んでよいと思った他者のスライドやブログの記事のみを紹介している。それはそれで参考にはなるので勉強会の意図としては問題なかったんじゃないかとは思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://research.swtch.com/generic">The Generic Dilemma&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://go.dev/doc/tutorial/generics">Tutorial: Getting started with generics&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://future-architect.github.io/articles/20220209a/">Go 1.18集中連載 ジェネリクス&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://docs.google.com/presentation/d/1Dj7Rs5K1HkVogbX9vuxcja-uJ5tIqxkFwPG-W31vP0E/edit#slide=id.p">Go1.18最新情報&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.logrocket.com/understanding-generics-go-1-18/">Understanding generics in Go 1.18&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://itnext.io/golang-1-18-generics-the-good-the-bad-the-ugly-5e9fa2520e76">golang 1.18+ generics: The Good, The Bad, The Ugly.&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>mongodb を触ってみる</title><link>/diary/posts/2023/0216/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 09:11:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0216/</guid><description>0時に寝て7時半に起きた。今日は1日中リファクタリングしてコードを書いていた。
リファクタリング mongodb 周りのインフラ層のリファクタリングしている。過去に mongodb を触ったことがなかったので mongodb そのものの振る舞いや仕様なども理解しながらリファクタリングしている。その第一弾として差分が1500行以上のマージリクエストを作った。私の中ではまだ 1/3 ぐらいの進捗。動くレベルになったのでコードレビューを通じてメンバーと設計の考え方を共有していく。差分は多いけど、重要なところは一部だけ。やり過ぎだなと思えるのは、設計を見直すとテストコードを書き換える必要があって、その書き換えをやっていると時間が削られる。設計の部分だけ変更して、その後の作業をメンバーに引き継いでもらうといったやり方ならもっと早くできるかもしれないけど、テストコードを書き換える過程で私もユーザーの立場になって設計の良し悪しを検証するきっかけになるのでこの作業は自分でやることにも価値があると考えている。
設計がよくないところをどうやってメンバーに指導していくかはなかなか難しい。良し悪しは複数の設計を比較することで初めて気づくことも多い。私はその引き出しが多いので比較対象がたくさんあるだけでメンバーはその引き出しが少ないから悪い設計と認識できないでいる。その比較対象を私が提示してメンバーが考える機会にしてあげたい。理屈上はこれだけなんだけど、現実のコードと納期とのバランスを取るのが難しい。
いい加減マネージャーがリファクタリングに工数を使い過ぎだろうと私自身でも思うようになってきたので週末に残りのコードを書いて区切りのよいところでひと段落つけようと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時半に起きた。今日は1日中リファクタリングしてコードを書いていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リファクタリング">リファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.mongodb.com/">mongodb&lt;/a> 周りのインフラ層のリファクタリングしている。過去に mongodb を触ったことがなかったので mongodb そのものの振る舞いや仕様なども理解しながらリファクタリングしている。その第一弾として差分が1500行以上のマージリクエストを作った。私の中ではまだ 1/3 ぐらいの進捗。動くレベルになったのでコードレビューを通じてメンバーと設計の考え方を共有していく。差分は多いけど、重要なところは一部だけ。やり過ぎだなと思えるのは、設計を見直すとテストコードを書き換える必要があって、その書き換えをやっていると時間が削られる。設計の部分だけ変更して、その後の作業をメンバーに引き継いでもらうといったやり方ならもっと早くできるかもしれないけど、テストコードを書き換える過程で私もユーザーの立場になって設計の良し悪しを検証するきっかけになるのでこの作業は自分でやることにも価値があると考えている。&lt;/p>
&lt;p>設計がよくないところをどうやってメンバーに指導していくかはなかなか難しい。良し悪しは複数の設計を比較することで初めて気づくことも多い。私はその引き出しが多いので比較対象がたくさんあるだけでメンバーはその引き出しが少ないから悪い設計と認識できないでいる。その比較対象を私が提示してメンバーが考える機会にしてあげたい。理屈上はこれだけなんだけど、現実のコードと納期とのバランスを取るのが難しい。&lt;/p>
&lt;p>いい加減マネージャーがリファクタリングに工数を使い過ぎだろうと私自身でも思うようになってきたので週末に残りのコードを書いて区切りのよいところでひと段落つけようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>クリーンアーキテクチャを勉強し直したい</title><link>/diary/posts/2022/1202/</link><pubDate>Fri, 02 Dec 2022 10:59:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1202/</guid><description>0時に寝て5時前に起きたらサッカーやってて最後の10分ほどみた。まさかスペインに勝つと思ってなかったから驚いた。
アーキテクチャと設計 退職したメンバー がドメイン駆動開発 (DDD) とクリーンアーキテクチャから既存のアーキテクチャを構成したというドキュメントを残してくれた。そのドキュメントを読みながら、説明の粗いところや足りないところを私が補って加筆し、既存のコードを読みながら誤っているところなどをリファクタリングしたりしていた。あとアーキテクチャや設計のドキュメントを書く上で図がないのはよくない。現代の開発は分割統治の概念で設計されていて、そこで扱う本質的複雑さは依存関係になる。誤解を恐れずに言えば、現代の開発のアーキテクチャは依存関係をどう管理するかの基本的な考え方に過ぎない。依存関係の向きが分かるので図があった方が圧倒的にわかりやすい。一方で私自身もクリーンアーキテクチャにそう明るくない。もう少し勉強し直す必要があることは感じた。クリーンアーキテクチャ勉強会もやっていいようにも思う。
課題管理 + イテレーション開発とスクラム開発の勉強会 今週ずっと朝起きたら2-3時間かけて資料を作り続けてきた。前回は時間が余ったので今回は余らないよう、最終的には43枚のスライドになった。
スクラム事前知識 スクラムガイド 課題管理+イテレーション開発とスクラム開発との比較 スクラムマスター 会議体とツール 分析・計測 スクラムの是非 まとめ 話してみたら1時間を10分ほどオーバーした。勉強会で1時間話すネタを調整をするのは難しい。毎月出張でオフィスへ行くときは課題管理に関する勉強会を行う。課題管理や開発方法論の話しを聞いてくれる人たちがいるというだけでありがたい。5日前から準備を始めて資料作りの時間が少なかったので細部の調査はあまりできていないし、構成も荒くて練れていない。もう2-3ヶ月かけて細部の調査や理論武装をしたらよいコンテンツになるかもしれない。イテレーション開発とスクラム開発を比較するときの叩き台として寝かしておく。
オフィスの引越しの荷造り 神戸に戻ってきて一旦家に帰って晩ご飯を食べて一息ついて、23時過ぎから引越しのための荷造りを始めた。大きい家電や電子機器は購入時の箱を置いておくと引越しのときの荷造りが楽になる。言うても一部屋の荷物なんで本気出せばすぐ終わる程度の量。3時間ほど荷造りやって8割ぐらいできたところで今日の作業は終えた。出張と移動で疲労は積み重なってきた。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時前に起きたらサッカーやってて最後の10分ほどみた。まさかスペインに勝つと思ってなかったから驚いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="アーキテクチャと設計">アーキテクチャと設計&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1130/#メンバーの送別会">退職したメンバー&lt;/a> がドメイン駆動開発 (DDD) とクリーンアーキテクチャから既存のアーキテクチャを構成したというドキュメントを残してくれた。そのドキュメントを読みながら、説明の粗いところや足りないところを私が補って加筆し、既存のコードを読みながら誤っているところなどをリファクタリングしたりしていた。あとアーキテクチャや設計のドキュメントを書く上で図がないのはよくない。現代の開発は分割統治の概念で設計されていて、そこで扱う本質的複雑さは依存関係になる。誤解を恐れずに言えば、現代の開発のアーキテクチャは依存関係をどう管理するかの基本的な考え方に過ぎない。依存関係の向きが分かるので図があった方が圧倒的にわかりやすい。一方で私自身もクリーンアーキテクチャにそう明るくない。もう少し勉強し直す必要があることは感じた。クリーンアーキテクチャ勉強会もやっていいようにも思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理--イテレーション開発とスクラム開発の勉強会">課題管理 + イテレーション開発とスクラム開発の勉強会&lt;/h2>
&lt;p>今週ずっと朝起きたら2-3時間かけて資料を作り続けてきた。前回は時間が余ったので今回は余らないよう、最終的には43枚のスライドになった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>スクラム事前知識&lt;/li>
&lt;li>スクラムガイド&lt;/li>
&lt;li>課題管理+イテレーション開発とスクラム開発との比較&lt;/li>
&lt;li>スクラムマスター&lt;/li>
&lt;li>会議体とツール&lt;/li>
&lt;li>分析・計測&lt;/li>
&lt;li>スクラムの是非&lt;/li>
&lt;li>まとめ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>話してみたら1時間を10分ほどオーバーした。勉強会で1時間話すネタを調整をするのは難しい。毎月出張でオフィスへ行くときは課題管理に関する勉強会を行う。課題管理や開発方法論の話しを聞いてくれる人たちがいるというだけでありがたい。5日前から準備を始めて資料作りの時間が少なかったので細部の調査はあまりできていないし、構成も荒くて練れていない。もう2-3ヶ月かけて細部の調査や理論武装をしたらよいコンテンツになるかもしれない。イテレーション開発とスクラム開発を比較するときの叩き台として寝かしておく。&lt;/p>
&lt;h2 id="オフィスの引越しの荷造り">オフィスの引越しの荷造り&lt;/h2>
&lt;p>神戸に戻ってきて一旦家に帰って晩ご飯を食べて一息ついて、23時過ぎから引越しのための荷造りを始めた。大きい家電や電子機器は購入時の箱を置いておくと引越しのときの荷造りが楽になる。言うても一部屋の荷物なんで本気出せばすぐ終わる程度の量。3時間ほど荷造りやって8割ぐらいできたところで今日の作業は終えた。出張と移動で疲労は積み重なってきた。&lt;/p></content></item><item><title>http フレームワークの選び方</title><link>/diary/posts/2022/1121/</link><pubDate>Mon, 21 Nov 2022 12:14:35 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1121/</guid><description>昨夜いろいろあって帰ってくるのが0時過ぎになった。23時過ぎから雨降りで雨の中、自転車で帰ってきた。2時に寝て5時に起きて7時半に起きた。危うく寝坊するところだった。
母の入院 昨夜のいろいろのすべて。最悪の事態を想定してお手伝い先にも今日休むかも？と昨日の夜時点で一報を入れていた。結論としては休む必要はなかった。「ろれつが回らない」という連絡を受けて姉が救急車で病院へいくことを指示して即検査で即入院した。母は過去に目がみえなくなって脳梗塞だったことがある。幸い一通り検査して問題はなかったものの、念のために2日間入院して明日退院する予定。姉に病院の付き添いとかいろいろやってもらったので、私も週末に帰って様子をみてくる。お仕事が立て込んでてんやわんやだけど、そのために神戸で自分の会社をやっているのもあるので仕方ない。母は車を運転しない方がよいだろうという見立てで週末にレンタカーも借りた。久しぶりに高速バスではなく、高速道路をドライブしながら実家へ帰る。
echo と chi でサンプルコードを書いてみた go の http フレームワークの選定 の続き。明日、定例があるのでメンバーにソースコードを共有しつつ、http フレームワークの採用を決めようと考えている。特定のルーティングとミドルウェアの適用をする簡単なサンプル。
https://gitlab.com/t2y/echo-sample https://gitlab.com/t2y/chi-sample net/http のレイヤーであれこれカスタマイズしたいなら chi でよい気もするけど、web api のアプリケーションのレイヤーにのみ注力したいなら echo を使った方が楽そうという私の第一印象。web api サーバーを書いてて request のパラメーターを扱うことはあっても response writer を扱う必要性をあまり感じたことがない。json しか返さないのだし、構造体を返したら勝手に json に変換してくれたらそれでいいんじゃないかと私は考えている。</description><content>&lt;p>昨夜いろいろあって帰ってくるのが0時過ぎになった。23時過ぎから雨降りで雨の中、自転車で帰ってきた。2時に寝て5時に起きて7時半に起きた。危うく寝坊するところだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="母の入院">母の入院&lt;/h2>
&lt;p>昨夜のいろいろのすべて。最悪の事態を想定してお手伝い先にも今日休むかも？と昨日の夜時点で一報を入れていた。結論としては休む必要はなかった。「ろれつが回らない」という連絡を受けて姉が救急車で病院へいくことを指示して即検査で即入院した。母は過去に目がみえなくなって脳梗塞だったことがある。幸い一通り検査して問題はなかったものの、念のために2日間入院して明日退院する予定。姉に病院の付き添いとかいろいろやってもらったので、私も週末に帰って様子をみてくる。お仕事が立て込んでてんやわんやだけど、そのために神戸で自分の会社をやっているのもあるので仕方ない。母は車を運転しない方がよいだろうという見立てで週末にレンタカーも借りた。久しぶりに高速バスではなく、高速道路をドライブしながら実家へ帰る。&lt;/p>
&lt;h2 id="echo-と-chi-でサンプルコードを書いてみた">echo と chi でサンプルコードを書いてみた&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1117/#go-の-http-フレームワークの選定">go の http フレームワークの選定&lt;/a> の続き。明日、定例があるのでメンバーにソースコードを共有しつつ、http フレームワークの採用を決めようと考えている。特定のルーティングとミドルウェアの適用をする簡単なサンプル。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://gitlab.com/t2y/echo-sample">https://gitlab.com/t2y/echo-sample&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://gitlab.com/t2y/chi-sample">https://gitlab.com/t2y/chi-sample&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>net/http のレイヤーであれこれカスタマイズしたいなら &lt;a href="https://github.com/go-chi/chi">chi&lt;/a> でよい気もするけど、web api のアプリケーションのレイヤーにのみ注力したいなら &lt;a href="https://echo.labstack.com/">echo&lt;/a> を使った方が楽そうという私の第一印象。web api サーバーを書いてて request のパラメーターを扱うことはあっても response writer を扱う必要性をあまり感じたことがない。json しか返さないのだし、構造体を返したら勝手に json に変換してくれたらそれでいいんじゃないかと私は考えている。&lt;/p></content></item><item><title>設計談義</title><link>/diary/posts/2022/1108/</link><pubDate>Tue, 08 Nov 2022 07:33:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1108/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。2時と3時ぐらいに起きたけど、まぁまぁ眠れた。
go の interface の考え方 メンバーと設計の議論をしていて interface の考え方の概念を誤解しているように感じたので Go Code Review Comments の interfaces で書いてあることの意図や背景などを解説した。メンバー全員を集めて30分ほどで説明した。既存のコードは過剰に interface を設計していて、特定のメソッドを呼び出すラッパー関数を設けて、そのシグネチャに interface を受け取って構造体のメソッドを呼び出すコードを書いている。こんな感じのコード。
type myBehavior interface { doSome(data string) error } type myObject struct { myBehavior } func (o *myObject) doSome(data string) { ... } func handleSome(o myBehavior, data string) error return o.doSome(data) } handleSome のようなラッパー関数は不要だし、myObject の構造体に interface を埋め込む必要はないし、Go Code Review Comments では構造体を定義しているところで interface を提供しない方が保守コストが下がってよいよと提案している。これは java のような nominal subtyping と go の structural subtyping の違いで go らしい interface は構造体の提供側ではなく、呼び出し側で勝手に定義して任意の振る舞いを強制できるといった内容を java と go のコードを比較しながら説明した。そして、この話しが重要になるのはサードパーティのライブラリを利用するときに interface が変わると、それを使っている開発者に大きな影響を与えるので interface を提供するなら慎重に練ったものを公開しないといけないという java 開発から得られた知見などが影響しているのではないかという私見も話した。さらに自分たちが管理しているコードなら interface が変わろうが struct のメソッドが変わろうが、すべて自分たちが変更できる権限をもっているから設計時に厳密に interface やメソッドの振る舞いを詰めきれなかったとしても、後から必要ならいつでもいくらでも変えればいいだけと一緒に話した。開発のバランス感覚は経験からでないと身に付かないものだと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。2時と3時ぐらいに起きたけど、まぁまぁ眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-interface-の考え方">go の interface の考え方&lt;/h2>
&lt;p>メンバーと設計の議論をしていて interface の考え方の概念を誤解しているように感じたので &lt;a href="https://github.com/golang/go/wiki/CodeReviewComments#interfaces">Go Code Review Comments の interfaces&lt;/a> で書いてあることの意図や背景などを解説した。メンバー全員を集めて30分ほどで説明した。既存のコードは過剰に interface を設計していて、特定のメソッドを呼び出すラッパー関数を設けて、そのシグネチャに interface を受け取って構造体のメソッドを呼び出すコードを書いている。こんな感じのコード。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">myBehavior&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">interface&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">doSome&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">data&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">myObject&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">myBehavior&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">o&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">myObject&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">doSome&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">data&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">handleSome&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">o&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">myBehavior&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">data&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">error&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">o&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">doSome&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">data&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>handleSome のようなラッパー関数は不要だし、myObject の構造体に interface を埋め込む必要はないし、Go Code Review Comments では構造体を定義しているところで interface を提供しない方が保守コストが下がってよいよと提案している。これは java のような nominal subtyping と go の structural subtyping の違いで go らしい interface は構造体の提供側ではなく、呼び出し側で勝手に定義して任意の振る舞いを強制できるといった内容を java と go のコードを比較しながら説明した。そして、この話しが重要になるのはサードパーティのライブラリを利用するときに interface が変わると、それを使っている開発者に大きな影響を与えるので interface を提供するなら慎重に練ったものを公開しないといけないという java 開発から得られた知見などが影響しているのではないかという私見も話した。さらに自分たちが管理しているコードなら interface が変わろうが struct のメソッドが変わろうが、すべて自分たちが変更できる権限をもっているから設計時に厳密に interface やメソッドの振る舞いを詰めきれなかったとしても、後から必要ならいつでもいくらでも変えればいいだけと一緒に話した。開発のバランス感覚は経験からでないと身に付かないものだと思う。&lt;/p></content></item></channel></rss>