<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2024/03 on</title><link>/diary/dates/2024/03/</link><description>Recent content in 2024/03 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 20 Mar 2024 15:08:30 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2024/03/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>三宮の歴史を調べ直した</title><link>/diary/posts/2024/0320/</link><pubDate>Wed, 20 Mar 2024 15:08:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0320/</guid><description>4時前に寝て7時過ぎに起きて、8時半に起きて10時頃に起きた。昨日は飲み歩いた後にオフィス戻って作業していたので寝てなくてちょっと疲れた。1日中雨が降ったりやんだりで外に出掛けにくい日だった。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
三宮の歴史 昨日の飲み会で話題に出たことを調べ直した。JR の駅名には「三ノ宮」と「ノ」が入っている。これは「さんのみや」と読みやすくする配慮で地名は「三宮」が正しいそうな。1868年2月4日 三宮神社 付近で 神戸事件 が起きる。ちょうど明治維新の頃で 旧居留地の歴史 もこの時期から始まる。神戸事件とは大名行列を知らないフランス人の水兵が行列を横切ろうとしたことに対して、行列の隊員が無礼者と槍で軽傷を負わせ、その後、怒ったフランス人は銃撃戦を始めてエスカレートし、一時的に外国軍が神戸を占拠するまでに至った。明治政府初の外交問題となり、隊の責任者を切腹させることで一応の決着をつけた。そして、この事件が三宮という地名を全国へ一躍広めた。
【神戸市】156年前の出来事 三宮神社前で起きた「神戸事件」の関連地を訪ねる もともと日本人が住んで栄えていたところは兵庫駅や新開地付近？といった、旧居留地から少し離れたところにあった。旧居留地はそこから少し離れてなにもないところに外国人が住むために提供された。そこには日本人と外国人とのトラブルを避けるという意図もあったらしい。現在の神戸の繁華街の中心地は三宮から元町にかけてになるわけだけれども、三宮から少しズレたところに神戸駅があってその付近に 新開地 がある。
旧湊川の東岸には明治初頭から福原遊廓が位置しており、その西隣にできた新開地は大正から昭和前期にかけて映画館や劇場が立ち並ぶ神戸最大の繁華街となった。その繁栄ぶりは「東の浅草、西の新開地」と謳われるほどであった。湊川で生まれ育った映画解説者の淀川長治は、新開地を「神戸文化の噴水」と称した。
いまでも新開地の商店街はそれなりの賑わいはあるが、あまりパッとした雰囲気ではない。三宮が発展したのは旧居留地の周辺を外国人の要望によってどんどん発展させていったからという背景がある。1874年に敷設された三宮駅も実はいまの「元町駅」があるところにあった という。元町という元三宮を指しているのかな？と思ったけど 文明開化を象徴する「元町」 によると、そういうわけでもないらしい。元町と名付けられたところにたまたま昔の三宮駅が敷設されただけのようだ。
居留地側からこの川の改修を強く要望され、明治政府も放置することが出来ず、付替工事を行うことになったのです。
フラワーロードは昔、生田川だった
旧居留地の外国人がどのぐらい強い要求を通せたかを表す史実の1つに川を移動させたというエピソードがある。現在も三ノ宮駅の東を流れる生田川はもとの流れを移設した人工の川になっている。
ホットクックのレシピ作り 先週は鍋料理を作っていたり、今週は出掛けたり飲み会あったりで家でゆっくり調理する余裕がなかった。2-3日に1回ホットクックで玄米を3合炊いている。最近よく食べているのは、玄米、納豆、刻みネギ、野菜サラダ、卵、サバ缶、もみのり、もずくといったところ。1-2週間ぶりに新メニューに挑戦しようと思って 鶏とカシューナッツの炒め煮 を作ってみた。初めて作るときは要領を得なかったり、具材の量のバランスがよくなかったり、作ってみた所感からフィードバックを得て調整している。現時点のレシピは次になる。もう1-2度作ってみてからレシピを完成させる。
鶏とカシューナッツの炒め煮 (改) 鶏とカシューナッツの炒め煮、おいしかった。ソースを混ぜ合わせる一手間かかっている分、味付けに深みがあったように思う。しょうがを入れ過ぎたので、ややしょうがのアクセントが強くなってしまった。これはこれで好みならそれでもよい気はする。しょうがに相性がよい食材として次回はにんにくも少し入れてみる。調理開始のスイッチを押してから25分程度で完成するのも手短でよい。</description><content>&lt;p>4時前に寝て7時過ぎに起きて、8時半に起きて10時頃に起きた。昨日は飲み歩いた後にオフィス戻って作業していたので寝てなくてちょっと疲れた。1日中雨が降ったりやんだりで外に出掛けにくい日だった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="三宮の歴史">三宮の歴史&lt;/h2>
&lt;p>昨日の飲み会で話題に出たことを調べ直した。JR の駅名には「三ノ宮」と「ノ」が入っている。これは「さんのみや」と読みやすくする配慮で地名は「三宮」が正しいそうな。1868年2月4日 &lt;a href="https://sannomiyajinja.jp/">三宮神社&lt;/a> 付近で &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%A5%9E%E6%88%B8%E4%BA%8B%E4%BB%B6">神戸事件&lt;/a> が起きる。ちょうど明治維新の頃で &lt;a href="https://www.kobe-kyoryuchi.com/history/">旧居留地の歴史&lt;/a> もこの時期から始まる。神戸事件とは大名行列を知らないフランス人の水兵が行列を横切ろうとしたことに対して、行列の隊員が無礼者と槍で軽傷を負わせ、その後、怒ったフランス人は銃撃戦を始めてエスカレートし、一時的に外国軍が神戸を占拠するまでに至った。明治政府初の外交問題となり、隊の責任者を切腹させることで一応の決着をつけた。そして、この事件が三宮という地名を全国へ一躍広めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://news.yahoo.co.jp/expert/articles/12d71f1aa47dc71cf90822789d030cfbe0ad46d8">【神戸市】156年前の出来事 三宮神社前で起きた「神戸事件」の関連地を訪ねる&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>もともと日本人が住んで栄えていたところは兵庫駅や新開地付近？といった、旧居留地から少し離れたところにあった。旧居留地はそこから少し離れてなにもないところに外国人が住むために提供された。そこには日本人と外国人とのトラブルを避けるという意図もあったらしい。現在の神戸の繁華街の中心地は三宮から元町にかけてになるわけだけれども、三宮から少しズレたところに神戸駅があってその付近に &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E9%96%8B%E5%9C%B0">新開地&lt;/a> がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>旧湊川の東岸には明治初頭から福原遊廓が位置しており、その西隣にできた新開地は大正から昭和前期にかけて映画館や劇場が立ち並ぶ神戸最大の繁華街となった。その繁栄ぶりは「東の浅草、西の新開地」と謳われるほどであった。湊川で生まれ育った映画解説者の淀川長治は、新開地を「神戸文化の噴水」と称した。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>いまでも新開地の商店街はそれなりの賑わいはあるが、あまりパッとした雰囲気ではない。三宮が発展したのは旧居留地の周辺を外国人の要望によってどんどん発展させていったからという背景がある。&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/documents/45346/mf-2_sannnomiyahamotomotomotomachi.pdf">1874年に敷設された三宮駅も実はいまの「元町駅」があるところにあった&lt;/a> という。元町という元三宮を指しているのかな？と思ったけど &lt;a href="https://smtrc.jp/town-archives/city/kobe/p05.html">文明開化を象徴する「元町」&lt;/a> によると、そういうわけでもないらしい。元町と名付けられたところにたまたま昔の三宮駅が敷設されただけのようだ。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>居留地側からこの川の改修を強く要望され、明治政府も放置することが出来ず、付替工事を行うことになったのです。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a43553/kurashi/machizukuri/river/ikuta.html">フラワーロードは昔、生田川だった&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>旧居留地の外国人がどのぐらい強い要求を通せたかを表す史実の1つに川を移動させたというエピソードがある。現在も三ノ宮駅の東を流れる生田川はもとの流れを移設した人工の川になっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>先週は鍋料理を作っていたり、今週は出掛けたり飲み会あったりで家でゆっくり調理する余裕がなかった。2-3日に1回ホットクックで玄米を3合炊いている。最近よく食べているのは、玄米、納豆、刻みネギ、野菜サラダ、卵、サバ缶、もみのり、もずくといったところ。1-2週間ぶりに新メニューに挑戦しようと思って &lt;a href="https://cocoroplus.jp.sharp/kitchen/recipe/hotcook/KN-HW16G/R4055">鶏とカシューナッツの炒め煮&lt;/a> を作ってみた。初めて作るときは要領を得なかったり、具材の量のバランスがよくなかったり、作ってみた所感からフィードバックを得て調整している。現時点のレシピは次になる。もう1-2度作ってみてからレシピを完成させる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/fec30894-b6c4-486f-ba5b-430998a19b0e">鶏とカシューナッツの炒め煮 (改)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>鶏とカシューナッツの炒め煮、おいしかった。ソースを混ぜ合わせる一手間かかっている分、味付けに深みがあったように思う。しょうがを入れ過ぎたので、ややしょうがのアクセントが強くなってしまった。これはこれで好みならそれでもよい気はする。しょうがに相性がよい食材として次回はにんにくも少し入れてみる。調理開始のスイッチを押してから25分程度で完成するのも手短でよい。&lt;/p></content></item><item><title>4次開発の仕掛り</title><link>/diary/posts/2024/0319/</link><pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:35:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0319/</guid><description>2時半に寝て6時過ぎに起きた。
今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
定例会議 4次開発が始まって最初のマイルストーンを終えた。私はプロジェクトマネジメントの業務が残っていて、いくつか調整やドキュメント作成にも時間を割いた。プロジェクト初期からのメンバーは順調に新しい機能開発へ遷移できたように思える。この2人は放っておいても自律的に仮説を組み立てて業務を遂行できるだろう。そして、前の3次開発から参加した新規メンバーのサポートが、今回の開発フェーズにおける私のメイン業務になると考えている。いまのところ、まだプロジェクトや開発に貢献できる状態にはない。お手伝い先の経営陣にお願いして開発以外の業務はすべて剥がしてもらうようにした。これで言い訳ができない状況になったので開発に専念してほしい。
ハニカムさんと飲み会 先日 ハニカムさんの社長とランチ へ行ってきた。今回は社長と cto と一緒に飲みに行ってきた。18時半から始めて3軒はしごして23時半まで飲んできた。楽しかった。精霊の守り人 がおもしろいと教えてもらったのでまた時間のあるときに観てみる。
魚介酒場 魚つばき スタンド GONTa2 二代目串勝家 ざっくばらんにいろんな話しをして、同じ世代なので話しも共感しやすい。いくつかの話題があった中で教育の話しがもっとも盛り上がったように思う。みんな、よいおっさんなので後進を育てることに関心が向く。私もチームの若い子を指導しているのでその経験からの考え方を共有した。教育という分野は政治同様、誰でも一家言あって発散しやすい。飲み会のネタとしては鉄板に思える。縁があればハニカムさんとビジネスで協業する機会があるかもしれない。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時過ぎに起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>4次開発が始まって最初のマイルストーンを終えた。私はプロジェクトマネジメントの業務が残っていて、いくつか調整やドキュメント作成にも時間を割いた。プロジェクト初期からのメンバーは順調に新しい機能開発へ遷移できたように思える。この2人は放っておいても自律的に仮説を組み立てて業務を遂行できるだろう。そして、前の3次開発から参加した新規メンバーのサポートが、今回の開発フェーズにおける私のメイン業務になると考えている。いまのところ、まだプロジェクトや開発に貢献できる状態にはない。お手伝い先の経営陣にお願いして開発以外の業務はすべて剥がしてもらうようにした。これで言い訳ができない状況になったので開発に専念してほしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハニカムさんと飲み会">ハニカムさんと飲み会&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0304/#ハニカムさんとパワーランチ">ハニカムさんの社長とランチ&lt;/a> へ行ってきた。今回は社長と cto と一緒に飲みに行ってきた。18時半から始めて3軒はしごして23時半まで飲んできた。楽しかった。&lt;a href="https://www.production-ig.co.jp/works/moribito/">精霊の守り人&lt;/a> がおもしろいと教えてもらったのでまた時間のあるときに観てみる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28068291/">魚介酒場 魚つばき&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28041447/">スタンド GONTa2&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28017457/">二代目串勝家&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ざっくばらんにいろんな話しをして、同じ世代なので話しも共感しやすい。いくつかの話題があった中で教育の話しがもっとも盛り上がったように思う。みんな、よいおっさんなので後進を育てることに関心が向く。私もチームの若い子を指導しているのでその経験からの考え方を共有した。教育という分野は政治同様、誰でも一家言あって発散しやすい。飲み会のネタとしては鉄板に思える。縁があればハニカムさんとビジネスで協業する機会があるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>リリースパーティの食べもの</title><link>/diary/posts/2024/0318/</link><pubDate>Mon, 18 Mar 2024 00:36:01 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0318/</guid><description>0時に寝て6時に起きて7時に起きた。
今日の運動はお休み。統計を 運動の記録 にまとめる。
go 1.22 リリースパーティのパブリックビューイング 【オフライン限定】Go HackBar in MF Kyoto #2 に参加した。裏番組で同時開催されていた Go 1.22 リリースパーティ のパブリックビューイング的な雑談イベントになっていた。神戸から京都は遠い。三条まで待ち時間などを考慮すると片道1時間半ぐらいかかった。行きはよいよい帰りは怖い的な。
go のイベントでちょくちょくみかける luccafort さんと初めて面識をもって話してみた。理詰めでしっかりした方だったように思う。マネーフォワードさんの技術広報のお仕事をされているみたい。いまは開発者以上にエンジニアリングマネージャー (EM) が求めているといったお話をしていた。うちの会社の課題管理は業務委託で EM のお仕事を手伝うのに近いものではあるけど、ビジネスにコミットしてもらうといった性質があるから業務委託はなかなか難しいみたい。あとマネーフォワードさんの場合、顧客企業の財務データがみえてしまうため、お客さんのプライバシーを守る上でも業務委託にみせにくいデータもあるといった話しもあった。
技術広報というキャリアのなり方について考えてみる 私は食べもの担当に応募したので南京町にある 劉家荘 で焼鶏 (しょうけい) という食べものを手土産にもっていった。大 (5-6人分) で4,400円。10-15人で食べるのでちょうどよい分量。包丁やまな板も持参でもっていった。慣れない鶏を捌いていて、骨があるから難しくて手を2-3箇所切った。絆創膏も用意して持っていけばよかったと、戻ってきてから失敗をふりかえりした。
完全にすごい飲み会になってるw
今日はリリパ見ながら飲み食いするだけの会のつもりだったのにwwwww
#hackbar_mfk#gocon pic.twitter.com/uxPwvRfDgN
&amp;mdash; luccafort (@luccafort) March 18, 2024 今回はリリースパーティということもあって、焼鶏は見た目は豪華だし味もおいしかった。油で揚げているので量をたくさん食べると少しもたれる。1人あたりそれほどたくさん食べれない。あらかじめお店の人に切り分けてもらうかどうかは写真の撮り甲斐と食べるときの利便性のトレードオフになる。私が初めて切り分けてもそれなりに分解できたので素人でも配膳できなくもない。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はお休み。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-122-リリースパーティのパブリックビューイング">go 1.22 リリースパーティのパブリックビューイング&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kyotogo.connpass.com/event/309622/">【オフライン限定】Go HackBar in MF Kyoto #2&lt;/a> に参加した。裏番組で同時開催されていた &lt;a href="https://gocon.connpass.com/event/310606/">Go 1.22 リリースパーティ&lt;/a> のパブリックビューイング的な雑談イベントになっていた。神戸から京都は遠い。三条まで待ち時間などを考慮すると片道1時間半ぐらいかかった。行きはよいよい帰りは怖い的な。&lt;/p>
&lt;p>go のイベントでちょくちょくみかける luccafort さんと初めて面識をもって話してみた。理詰めでしっかりした方だったように思う。マネーフォワードさんの技術広報のお仕事をされているみたい。いまは開発者以上にエンジニアリングマネージャー (EM) が求めているといったお話をしていた。うちの会社の課題管理は業務委託で EM のお仕事を手伝うのに近いものではあるけど、ビジネスにコミットしてもらうといった性質があるから業務委託はなかなか難しいみたい。あとマネーフォワードさんの場合、顧客企業の財務データがみえてしまうため、お客さんのプライバシーを守る上でも業務委託にみせにくいデータもあるといった話しもあった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/luccafort/n/nd2505a451426">技術広報というキャリアのなり方について考えてみる&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私は食べもの担当に応募したので南京町にある &lt;a href="https://www.ryukasou.com/syokei/">劉家荘&lt;/a> で焼鶏 (しょうけい) という食べものを手土産にもっていった。大 (5-6人分) で4,400円。10-15人で食べるのでちょうどよい分量。包丁やまな板も持参でもっていった。慣れない鶏を捌いていて、骨があるから難しくて手を2-3箇所切った。絆創膏も用意して持っていけばよかったと、戻ってきてから失敗をふりかえりした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0318_syoukei1.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">完全にすごい飲み会になってるw&lt;br>今日はリリパ見ながら飲み食いするだけの会のつもりだったのにwwwww&lt;br> &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/hackbar_mfk?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#hackbar_mfk&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/gocon?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#gocon&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/uxPwvRfDgN">pic.twitter.com/uxPwvRfDgN&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; luccafort (@luccafort) &lt;a href="https://twitter.com/luccafort/status/1769669432140591307?ref_src=twsrc%5Etfw">March 18, 2024&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>今回はリリースパーティということもあって、焼鶏は見た目は豪華だし味もおいしかった。油で揚げているので量をたくさん食べると少しもたれる。1人あたりそれほどたくさん食べれない。あらかじめお店の人に切り分けてもらうかどうかは写真の撮り甲斐と食べるときの利便性のトレードオフになる。私が初めて切り分けてもそれなりに分解できたので素人でも配膳できなくもない。&lt;/p></content></item><item><title>スマート縄跳びを購入</title><link>/diary/posts/2024/0317/</link><pubDate>Sun, 17 Mar 2024 10:40:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0317/</guid><description>0時過ぎに寝て5時に起きて7時に起きた。CPAP 機器を装着する前に布団入ってだらだらしていたらそのまま寝てしまった。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
スマート縄跳びを購入 縄跳びにもだいぶ慣れてきて数えながら跳ぶのも面倒になってきた。回数から時間に移行しようと考えているところ。検索したら普通にデータ連携できるスマート縄跳びがあることに気付いた。どの商品がよいのかよくわかっていないのでクラウドファンディングして有名そうな SmartRope LED Red を直販で購入した。
Subtotal ¥12,100 Shipping ¥1,900 Taxes ¥0 Total ¥14,000 JPY 海外から発送するなら2-4週間ぐらいはかかるかな？と予想していたら、そんなことはなくて韓国からの FedEx による発送で数日で届くみたい。
フロントエンドのテストフレームワーク mswとstorybookで始めるフロントエンドテスト に参加した。そごうさんがハンズオンの講師を務められていた。
MSW+Storybook で始めるフロントエンドテスト https://github.com/tenkawa0/msw-storybook-handson うちのチームはまだフロントエンドのテストを書いていない。まだまだ ui や機能を開発している段階なのでテストを書くのはもう少し先になる。一方で storybook はドキュメントの代替に導入していたので、その延長上にテストフレームワークがあるのはステップアップとしてよいように思えた。そごうさんの説明やハンズオンのサンプルもわかりやすかった。とてもよかったと思う。</description><content>&lt;p>0時過ぎに寝て5時に起きて7時に起きた。CPAP 機器を装着する前に布団入ってだらだらしていたらそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマート縄跳びを購入">スマート縄跳びを購入&lt;/h2>
&lt;p>縄跳びにもだいぶ慣れてきて数えながら跳ぶのも面倒になってきた。回数から時間に移行しようと考えているところ。検索したら普通にデータ連携できるスマート縄跳びがあることに気付いた。どの商品がよいのかよくわかっていないのでクラウドファンディングして有名そうな &lt;a href="https://store.tangramfactory.com/collections/frontpage/products/smart-rope-red">SmartRope LED Red&lt;/a> を直販で購入した。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>Subtotal ¥12,100
Shipping ¥1,900
Taxes ¥0
Total ¥14,000 JPY
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>海外から発送するなら2-4週間ぐらいはかかるかな？と予想していたら、そんなことはなくて韓国からの FedEx による発送で数日で届くみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="フロントエンドのテストフレームワーク">フロントエンドのテストフレームワーク&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/306844/">mswとstorybookで始めるフロントエンドテスト&lt;/a> に参加した。そごうさんがハンズオンの講師を務められていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://docs.google.com/presentation/d/1K01uV6rWFS6zBWLZZcOdNyAZbC_EFmGY6Oe7gp-481E/edit?usp=sharing">MSW+Storybook で始めるフロントエンドテスト&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/tenkawa0/msw-storybook-handson">https://github.com/tenkawa0/msw-storybook-handson&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちのチームはまだフロントエンドのテストを書いていない。まだまだ ui や機能を開発している段階なのでテストを書くのはもう少し先になる。一方で storybook はドキュメントの代替に導入していたので、その延長上にテストフレームワークがあるのはステップアップとしてよいように思えた。そごうさんの説明やハンズオンのサンプルもわかりやすかった。とてもよかったと思う。&lt;/p></content></item><item><title>脂肪を燃やす折り返し</title><link>/diary/posts/2024/0316/</link><pubDate>Sat, 16 Mar 2024 14:26:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0316/</guid><description>2時半過ぎに寝て6時前に起きて7時に起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
体重の中間地点 1月20日に体重を測り始めてそのときが 91.6kg だった。今朝測ったら 81.2kg だったので2ヶ月弱で -10kg を達成した。今年いっぱいまでの目標値は70kgなのでまだまだ道半ばではあるが、半年間で -10kg 程度かな？と想定していたのでずっと早いペースで体重を減らすことができている。5% ほど体重が落ちると 恒常性ないしホメオスターシス という人間の防衛反応が働いて体重が減らなくなるという記事をみかけていた。しかし、いまのところ、11%強の体重を削減しているが停滞するという状況にはなっていない。これは 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に書いてある通りに従って代謝をよくしているからだろう。毎週1kg程度の体重減がある。合宿明けの東京出張していたときに停滞していたが、あのときは疲労と日々の食事が外食になってしまったことによる一時的なものにみえる。一方で体重の減り方の傾きは緩やかになってきた。筋トレや運動量を増やしてワークロードの負荷をあげていく時期にきているのかもしれない。3月中には80kgを下回るようにがんばりたい。
ストレッチ 先週に引き続き、今週は毎日1万歩いている。明日1万歩を歩いたら初の1週間連続1万歩超えになる。これは意図的に挑戦してみようと思う。一方でたくさん歩いているので足の負荷が高くなっている。先週ほどひどくはなかったものの、足全般、右足の前も後ろの筋、とくに前太もものの筋の張りが強い。もともと私は3年前から右股関節周りの可動域が少なくて、その当時よりは少しはよくなっているものの、なかなか左足と同じような状態にはなっていない。右股関節の可動域がもう少し広がっていけば、走ったり泳いだりともっと運動の自由度がでてくるかもしれないし、ずっとこのままかもしれない。トレーナーさんからは筋肉の張りそのものは強いが、筋肉を使っているものなので悪いものではないように仰っていた。いまの時点ではとくに散歩を制限しなくてもよいが、ローラーのようなものを当てて筋肉を緩める作業をしてから日々のストレッチをした方が効果的だと教えてくれた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。
HidrateSpark のバッテリー容量 先日 HidrateSpark PRO STEEL というスマートボテルを購入した。過去の日記を見返すと2月20日(火)から運用しているようにみえる。届いたときにバッテリーをフル充電しておいた。それから初めてバッテリーを再充電する。たまたまアプリをみたら残バッテリー表示がワーニングっぽい黄色ゾーンになっていたのに気付いたので再充電することにした。センサー部分をボテルから取り外す必要があるので充電しながら運用するといったことはできない。残バッテリー表示が黄色ゾーンでまだ少し余裕があったことを考慮すると、約1ヶ月ぐらいは充電せずに運用できるようみえる。私の感覚では十分なバッテリー容量だと思う。
hidratespark からデータ連携した fitbit のアプリで水分の摂取量をみる。3月は合宿と出張があったからこの図の平均消費量は下がってしまう。家とオフィスをあわせて、過去1ヶ月分をふりかえると、大半は1日1,000ml前後の水を飲んでいる。意識して気付いたら水を飲むようにはしているけど、目標の2,000mlには程遠い。</description><content>&lt;p>2時半過ぎに寝て6時前に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="体重の中間地点">体重の中間地点&lt;/h2>
&lt;p>1月20日に体重を測り始めてそのときが 91.6kg だった。今朝測ったら 81.2kg だったので2ヶ月弱で -10kg を達成した。今年いっぱいまでの目標値は70kgなのでまだまだ道半ばではあるが、半年間で -10kg 程度かな？と想定していたのでずっと早いペースで体重を減らすことができている。5% ほど体重が落ちると &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%81%92%E5%B8%B8%E6%80%A7">恒常性ないしホメオスターシス&lt;/a> という人間の防衛反応が働いて体重が減らなくなるという記事をみかけていた。しかし、いまのところ、11%強の体重を削減しているが停滞するという状況にはなっていない。これは &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に書いてある通りに従って代謝をよくしているからだろう。毎週1kg程度の体重減がある。合宿明けの東京出張していたときに停滞していたが、あのときは疲労と日々の食事が外食になってしまったことによる一時的なものにみえる。一方で体重の減り方の傾きは緩やかになってきた。筋トレや運動量を増やしてワークロードの負荷をあげていく時期にきているのかもしれない。3月中には80kgを下回るようにがんばりたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_weight.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、今週は毎日1万歩いている。明日1万歩を歩いたら初の1週間連続1万歩超えになる。これは意図的に挑戦してみようと思う。一方でたくさん歩いているので足の負荷が高くなっている。先週ほどひどくはなかったものの、足全般、右足の前も後ろの筋、とくに前太もものの筋の張りが強い。もともと私は3年前から右股関節周りの可動域が少なくて、その当時よりは少しはよくなっているものの、なかなか左足と同じような状態にはなっていない。右股関節の可動域がもう少し広がっていけば、走ったり泳いだりともっと運動の自由度がでてくるかもしれないし、ずっとこのままかもしれない。トレーナーさんからは筋肉の張りそのものは強いが、筋肉を使っているものなので悪いものではないように仰っていた。いまの時点ではとくに散歩を制限しなくてもよいが、ローラーのようなものを当てて筋肉を緩める作業をしてから日々のストレッチをした方が効果的だと教えてくれた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="hidratespark-のバッテリー容量">HidrateSpark のバッテリー容量&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0223/#スマートボトルの運用">HidrateSpark PRO STEEL&lt;/a> というスマートボテルを購入した。過去の日記を見返すと2月20日(火)から運用しているようにみえる。届いたときにバッテリーをフル充電しておいた。それから初めてバッテリーを再充電する。たまたまアプリをみたら残バッテリー表示がワーニングっぽい黄色ゾーンになっていたのに気付いたので再充電することにした。センサー部分をボテルから取り外す必要があるので充電しながら運用するといったことはできない。残バッテリー表示が黄色ゾーンでまだ少し余裕があったことを考慮すると、約1ヶ月ぐらいは充電せずに運用できるようみえる。私の感覚では十分なバッテリー容量だと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_hidrate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>hidratespark からデータ連携した fitbit のアプリで水分の摂取量をみる。3月は合宿と出張があったからこの図の平均消費量は下がってしまう。家とオフィスをあわせて、過去1ヶ月分をふりかえると、大半は1日1,000ml前後の水を飲んでいる。意識して気付いたら水を飲むようにはしているけど、目標の2,000mlには程遠い。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0316_fitbit-water.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>家族信託の公正証書の作成</title><link>/diary/posts/2024/0315/</link><pubDate>Fri, 15 Mar 2024 10:24:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0315/</guid><description>2時過ぎに寝て6時に起きた。いつも通りよく眠れた。
今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。1時間を10分ほど超えてしまった。
fun/give/learn を miro に移行した話し 城崎温泉の開発合宿ふりかえり 睡眠時無呼吸症候群の重症だった話し はらさんが城崎温泉の開発合宿ふりかえり記事を書いてくれて嬉しい。参加者がもっとどんどん書いてほしいけれど、なかなか難しいみたい。私自身も書こうと思いながらまだ時間を取れていない。ざっくり次のようなことをふりかえりした。
城崎温泉／きのいえはよいところなので今後も継続したい 最大13人泊まれるが、うちらは屋内で作業するので8人程度がちょうどよい みんなでご飯を食べに行ったり、外へ出掛けたりする上でもこのぐらいが限界 2つの鍋で晩ご飯を食べるのも8人がちょうどよかった 量も味もよくて成功だったと思われるが、🦀は値が張る、近くの市場まで出掛けたらもう少し安くなる？ 毎年イベントを開催するとしてメンバーをどうするか 既存枠6人、新規枠2人といった内訳で新しい人も入れていきたい イベントの半年前には予約しないといけないため、既存枠は先着にしてしまう 一晩ですべての発表をやるのは時間がかかる 発表の後にいろいろ質問する時間をもっと取りたい 1日目と2日目にわけて4人ずつ二晩かけて発表するのを次回試してみる あと、なにかの話題から発散したときに余談で次のクソ記事について議論した。
「MPがすぐに尽きてしまう人」は、企業では救えない。 私もいまマネージャーとして若いメンバーを指導したりしている。その中で人は個人差があって、画一的には扱えないことを実感している。こんな雑で横柄な論調で書けるわけがない。この記事で言及されている、仕事ができない人たちの背景はみんなバラバラだろうし、職種や業態、その人の得意・不得意によっても成果も変わってくるだろう。それを 「いわゆる MP」 のような、用語の定義もない意味不明なキーワードに括って論じてよいわけがない。著者の主張する重要なメッセージがボケているだから、周りの論理も成り立たない。久しぶりにひどい記事をみた。
ふりかえり 一昨日から jamboard 移行 ならびに隔週のふりかえりの運用変更についてまとめていた。せっかくだからそのノウハウなどをテックブログに書いておこうと雰囲気で思い立って、木曜日の夜から着手して、金曜日の午前中いっぱいかかって書き終えた。うちの会社の顧問さんやお手伝い先でも任意でレビューをお願いして、あちこち推敲して次の記事を公開した。ふりかえりの手法ややり方に言及している記事はあまりみかけないから、にっちに受けたりするかな？と思ったものの、まったく受けなかった。いつもは数日寝かしてから sns に投稿したりしている。それは後になって内容の不備に気付いたときに修正する時間を取れるようにという意図でそうしている。今回は3人もレビューしてくれて、文章のわかりにくいところを推敲できたので公開と同時に sns にも投稿してみた。しかし、ほぼスルーだったのであまり関心をもたれる内容ではなかったようだ。残念。
チームのふりかえりの改善 家族信託の公正証書の作成 15時30分から弁護士さんと母と公証役場で公正証書の作成を行う。旧居留地のど真ん中に 神戸公証センター がある。きらびやかなビルの雰囲気とは変わって、ビル内の公証役場の事務所は普通の役場のオフィスって感じだった。私は公証役場に入るのは初めて。
弁護士さんに作っていただいた家族信託の契約書の内容を、公証人がすべて読み上げ、母と私が正本を見聞きして、最後のその内容を承諾して署名・捺印するという儀式を行う。だいたい1時間弱で手続きが終わった。とくに大変でもなかった。契約書の原本は公証役場で保管するため、公証人から公正証書の正本 (原本と同じ効力をもつ書類) という書類を、母と私がそれぞれに受け取った。この契約書に関する手続きをするときはこの正本を使う。公正証書の保管期間は20年と規定されている。保管期間を過ぎた後に公証役場で破棄されたら無効になってしまう。もし保管期間を過ぎても実は保管し続けている場合もあるし、(理由があって) 連絡すればさらに延長して保管しておいてもらうこともできるらしい。家族信託の契約書が20年後も必要になるのかどうかはわからない。ひとまず1ヶ月以内に正本を使って信託銀行に信託口座を開設しないといけない。来週、三井住友信託銀行の担当者とやり取りする。
公証人と雑談していて、遺言の公正証書は特別な扱いだと教えてもらっておもしろかった。もともと公証役場における遺言の保管期限は120歳だったものの、遺言の場合は亡くなってからも親族でごだごだする可能性があるため 公正証書遺言の保管期限は遺言者が170歳を迎える日まで になったという。例えば119歳で亡くなったと仮定して、相続で親族が揉めてしまうと1年で決着がつかないかもしれない。そのときに遺言の効力がなくなってしまうと遺言者の意図とは変わってしまうため、遺言者の死後も十分に長い期間として50年足して170歳までとなっているらしい。
バッテリー上がり 公正証書の作成し終えたので母を実家へ送り届ける。駐車場にある車に乗り込もうとしてエンジンが全く反応しない。ディーラーさんに電話して症状を伝えると、おそらくバッテリーが上がっているのだろうとのこと。保険会社のサポートセンター経由でロードサービスの方に来てもらった。17時前に保険会社のサポートセンターに連絡して、ロードサービスの担当者が来られたのが17時37分、それから30分ほどでバッテリーを復旧していただいた。エンジンがかからないことに私がパニクってから1時間半ぐらいでトラブルを解決できた。サポートの関係者さんに感謝。
バッテリー上がりの原因は数日前に私が車に荷物を積み込んだ際にルームランプを点けっぱなしにして消すのを忘れていたせいだった。ルームランプは車のロックをかけても消えないという。ロードサービスの担当者もバッテリーを上げてしまう原因として多い原因だという。こんな失敗をするんやなと自分自身でちょっとショックを受けた。今後はなるべく駐車場でルームランプを点けないようにしよう。夜間荷物の出し入れをやめたり、狭いスペースで出し入れせず、広くて明るいところに車を出すなりして、ルームランプを使わない運用にしようと思う。</description><content>&lt;p>2時過ぎに寝て6時に起きた。いつも通りよく眠れた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳)をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。1時間を10分ほど超えてしまった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0313/#google-jamboard-の移行先">fun/give/learn を miro に移行した話し&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://yorihiroi-frontend.engineer/ja/articles/3uCmvH0r56FI4UCNkyotLG">城崎温泉の開発合宿ふりかえり&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0312/#睡眠時無呼吸症候群-sas">睡眠時無呼吸症候群の重症だった話し&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>はらさんが城崎温泉の開発合宿ふりかえり記事を書いてくれて嬉しい。参加者がもっとどんどん書いてほしいけれど、なかなか難しいみたい。私自身も書こうと思いながらまだ時間を取れていない。ざっくり次のようなことをふりかえりした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>城崎温泉／きのいえはよいところなので今後も継続したい&lt;/li>
&lt;li>最大13人泊まれるが、うちらは屋内で作業するので8人程度がちょうどよい
&lt;ul>
&lt;li>みんなでご飯を食べに行ったり、外へ出掛けたりする上でもこのぐらいが限界&lt;/li>
&lt;li>2つの鍋で晩ご飯を食べるのも8人がちょうどよかった
&lt;ul>
&lt;li>量も味もよくて成功だったと思われるが、🦀は値が張る、近くの市場まで出掛けたらもう少し安くなる？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>毎年イベントを開催するとしてメンバーをどうするか
&lt;ul>
&lt;li>既存枠6人、新規枠2人といった内訳で新しい人も入れていきたい&lt;/li>
&lt;li>イベントの半年前には予約しないといけないため、既存枠は先着にしてしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>一晩ですべての発表をやるのは時間がかかる
&lt;ul>
&lt;li>発表の後にいろいろ質問する時間をもっと取りたい&lt;/li>
&lt;li>1日目と2日目にわけて4人ずつ二晩かけて発表するのを次回試してみる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あと、なにかの話題から発散したときに余談で次のクソ記事について議論した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.tinect.jp/?p=85681">「MPがすぐに尽きてしまう人」は、企業では救えない。&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私もいまマネージャーとして若いメンバーを指導したりしている。その中で人は個人差があって、画一的には扱えないことを実感している。こんな雑で横柄な論調で書けるわけがない。この記事で言及されている、仕事ができない人たちの背景はみんなバラバラだろうし、職種や業態、その人の得意・不得意によっても成果も変わってくるだろう。それを &lt;em>「いわゆる MP」&lt;/em> のような、用語の定義もない意味不明なキーワードに括って論じてよいわけがない。著者の主張する重要なメッセージがボケているだから、周りの論理も成り立たない。久しぶりにひどい記事をみた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ふりかえり">ふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>一昨日から &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0313/#google-jamboard-の移行先">jamboard 移行&lt;/a> ならびに隔週のふりかえりの運用変更についてまとめていた。せっかくだからそのノウハウなどをテックブログに書いておこうと雰囲気で思い立って、木曜日の夜から着手して、金曜日の午前中いっぱいかかって書き終えた。うちの会社の顧問さんやお手伝い先でも任意でレビューをお願いして、あちこち推敲して次の記事を公開した。ふりかえりの手法ややり方に言及している記事はあまりみかけないから、にっちに受けたりするかな？と思ったものの、まったく受けなかった。いつもは数日寝かしてから sns に投稿したりしている。それは後になって内容の不備に気付いたときに修正する時間を取れるようにという意図でそうしている。今回は3人もレビューしてくれて、文章のわかりにくいところを推敲できたので公開と同時に sns にも投稿してみた。しかし、ほぼスルーだったのであまり関心をもたれる内容ではなかったようだ。残念。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.osstech.co.jp/posts/2024/03/ucidm-postmortem/">チームのふりかえりの改善&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="家族信託の公正証書の作成">家族信託の公正証書の作成&lt;/h2>
&lt;p>15時30分から弁護士さんと母と公証役場で公正証書の作成を行う。旧居留地のど真ん中に &lt;a href="https://kobe-koushou-center.jp/">神戸公証センター&lt;/a> がある。きらびやかなビルの雰囲気とは変わって、ビル内の公証役場の事務所は普通の役場のオフィスって感じだった。私は公証役場に入るのは初めて。&lt;/p>
&lt;p>弁護士さんに作っていただいた家族信託の契約書の内容を、公証人がすべて読み上げ、母と私が正本を見聞きして、最後のその内容を承諾して署名・捺印するという儀式を行う。だいたい1時間弱で手続きが終わった。とくに大変でもなかった。契約書の原本は公証役場で保管するため、公証人から公正証書の正本 (原本と同じ効力をもつ書類) という書類を、母と私がそれぞれに受け取った。この契約書に関する手続きをするときはこの正本を使う。公正証書の保管期間は20年と規定されている。保管期間を過ぎた後に公証役場で破棄されたら無効になってしまう。もし保管期間を過ぎても実は保管し続けている場合もあるし、(理由があって) 連絡すればさらに延長して保管しておいてもらうこともできるらしい。家族信託の契約書が20年後も必要になるのかどうかはわからない。ひとまず1ヶ月以内に正本を使って信託銀行に信託口座を開設しないといけない。来週、三井住友信託銀行の担当者とやり取りする。&lt;/p>
&lt;p>公証人と雑談していて、遺言の公正証書は特別な扱いだと教えてもらっておもしろかった。もともと公証役場における遺言の保管期限は120歳だったものの、遺言の場合は亡くなってからも親族でごだごだする可能性があるため &lt;a href="https://www.tamaki-office.com/column/page82.html">公正証書遺言の保管期限は遺言者が170歳を迎える日まで&lt;/a> になったという。例えば119歳で亡くなったと仮定して、相続で親族が揉めてしまうと1年で決着がつかないかもしれない。そのときに遺言の効力がなくなってしまうと遺言者の意図とは変わってしまうため、遺言者の死後も十分に長い期間として50年足して170歳までとなっているらしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="バッテリー上がり">バッテリー上がり&lt;/h2>
&lt;p>公正証書の作成し終えたので母を実家へ送り届ける。駐車場にある車に乗り込もうとしてエンジンが全く反応しない。ディーラーさんに電話して症状を伝えると、おそらくバッテリーが上がっているのだろうとのこと。保険会社のサポートセンター経由でロードサービスの方に来てもらった。17時前に保険会社のサポートセンターに連絡して、ロードサービスの担当者が来られたのが17時37分、それから30分ほどでバッテリーを復旧していただいた。エンジンがかからないことに私がパニクってから1時間半ぐらいでトラブルを解決できた。サポートの関係者さんに感謝。&lt;/p>
&lt;p>バッテリー上がりの原因は数日前に私が車に荷物を積み込んだ際にルームランプを点けっぱなしにして消すのを忘れていたせいだった。ルームランプは車のロックをかけても消えないという。ロードサービスの担当者もバッテリーを上げてしまう原因として多い原因だという。こんな失敗をするんやなと自分自身でちょっとショックを受けた。今後はなるべく駐車場でルームランプを点けないようにしよう。夜間荷物の出し入れをやめたり、狭いスペースで出し入れせず、広くて明るいところに車を出すなりして、ルームランプを使わない運用にしようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>CPAP 治療による睡眠</title><link>/diary/posts/2024/0314/</link><pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:32:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0314/</guid><description>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を開始した。
今日の運動はスクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
CPAP 治療による睡眠 睡眠時無呼吸症候群の重症 と診断されたので CPAP という、人工呼吸器のようなものをセットして寝るといった治療を行う。初めて CPAP のマスクを装着して寝てみた。わりと普通に眠れた。寝起きはいつもと変わらないか、気持ちよく眠れたような感じがする。夜間に起きることがなかったと思ったけど、昨日は2時半から寝始めたから単純に睡眠時間が少なかっただけなんだろう。
SnoreLab という、いびきを記録するアプリがある。昔から使っていてたまに記録したりしている。試しに CPAP を付ける前と昨日の記録を比較してみた。
オレンジ色になっているところがいびきがひどいところ。それがなだらかになっているので確かにこのマスクを付けて寝たらいびきは発生しないようだ。無理やり鼻から空気を送り込むから、酸素が足りなくなって口から空気を取り込む必要がなくなるのかな？よく分からんけど、たしかに効果はあるようにみえる。
fitbit の睡眠機能にある推定酸素変動量についても CPAP を付ける前と昨日の記録を比較してみた。
これもブレの幅が小さくなっているので睡眠中に酸素の変化が少なくなっていることが伺える。見た目そんなすごそうな機械でもないのだけど、この治療法はすごいなと感心した。一方でこの治療法をやっても治るわけではない。
私がリースしてきたのは ResMed AirSense 11 という機器で、家用の普通サイズ (言うても小さいプロジェクターぐらいのサイズ) になる。クリニックでスタッフの方が携帯用の手のひら程度のサイズのものもあると話していた。毎月出張へ行くのだし、携帯用の機器は購入した方がよいのかな？と調べてみた。個人向け CPAP所有について によると、基本的に個人所有はできなくて、医師の診察と診断のもとで所有が許可されるものらしい。機器もそこそこ高い価格帯になっている。1ヶ月 CPAP の治療をやってみてお医者さんと相談してみる。
ふりかえりの記事の執筆に着手 チームの開発方法論をテックブログに書くと宣言して3ヶ月ぐらい放置している。ふりかえりの jamboard 移行 をやったのも含めてテックブログを書くかと、着手した。私にとって一番難しいのが「書き始める」というハードルなので、書き始めたら時間をかければいつか仕上がる。できれば明日中には書き終えてレビュー通して公開したい。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時過ぎに起きた。CPAP 治療を開始した。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はスクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="cpap-治療による睡眠">CPAP 治療による睡眠&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0312/#睡眠時無呼吸症候群-sas">睡眠時無呼吸症候群の重症&lt;/a> と診断されたので CPAP という、人工呼吸器のようなものをセットして寝るといった治療を行う。初めて CPAP のマスクを装着して寝てみた。わりと普通に眠れた。寝起きはいつもと変わらないか、気持ちよく眠れたような感じがする。夜間に起きることがなかったと思ったけど、昨日は2時半から寝始めたから単純に睡眠時間が少なかっただけなんだろう。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.snorelab.com/">SnoreLab&lt;/a> という、いびきを記録するアプリがある。昔から使っていてたまに記録したりしている。試しに CPAP を付ける前と昨日の記録を比較してみた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0314_ibiki.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>オレンジ色になっているところがいびきがひどいところ。それがなだらかになっているので確かにこのマスクを付けて寝たらいびきは発生しないようだ。無理やり鼻から空気を送り込むから、酸素が足りなくなって口から空気を取り込む必要がなくなるのかな？よく分からんけど、たしかに効果はあるようにみえる。&lt;/p>
&lt;p>fitbit の睡眠機能にある推定酸素変動量についても CPAP を付ける前と昨日の記録を比較してみた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0314_fitbit.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>これもブレの幅が小さくなっているので睡眠中に酸素の変化が少なくなっていることが伺える。見た目そんなすごそうな機械でもないのだけど、この治療法はすごいなと感心した。一方でこの治療法をやっても治るわけではない。&lt;/p>
&lt;p>私がリースしてきたのは &lt;a href="https://www.resmed.com/en-us/sleep-apnea/cpap-parts-support/sleep-apnea-full-products-list/cpap-machines/airsense-11/">ResMed AirSense 11&lt;/a> という機器で、家用の普通サイズ (言うても小さいプロジェクターぐらいのサイズ) になる。クリニックでスタッフの方が携帯用の手のひら程度のサイズのものもあると話していた。毎月出張へ行くのだし、携帯用の機器は購入した方がよいのかな？と調べてみた。&lt;a href="https://tms1992.co.jp/business/sleep/personal">個人向け CPAP所有について&lt;/a> によると、基本的に個人所有はできなくて、医師の診察と診断のもとで所有が許可されるものらしい。機器もそこそこ高い価格帯になっている。1ヶ月 CPAP の治療をやってみてお医者さんと相談してみる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ふりかえりの記事の執筆に着手">ふりかえりの記事の執筆に着手&lt;/h2>
&lt;p>チームの開発方法論をテックブログに書くと宣言して3ヶ月ぐらい放置している。ふりかえりの &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0313/#google-jamboard-の移行先">jamboard 移行&lt;/a> をやったのも含めてテックブログを書くかと、着手した。私にとって一番難しいのが「書き始める」というハードルなので、書き始めたら時間をかければいつか仕上がる。できれば明日中には書き終えてレビュー通して公開したい。&lt;/p></content></item><item><title>Fun/Give/Learn のふりかえりを miro で行う</title><link>/diary/posts/2024/0313/</link><pubDate>Wed, 13 Mar 2024 17:46:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0313/</guid><description>fitbit の日々の目標の1万歩と2900カロリーの消費を達成するため、23時過ぎから散歩に言って0時前に達成して戻ってきて、CPAP のセットアップする前に疲れてそのまま寝てしまった。
今日の運動は水中ウォーキング,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
google jamboard の移行先 サービス終了するので移行しないといけない。
Google Jamboard の提供終了について 前にお手伝いしていた会社でよく使っていた Miro でいいんじゃないかと思って実際に評価して、機能性と使い勝手がとてもよかったので、やっぱり miro でいいんじゃないかと結論付けた。お手伝い先では miro を使っていない。偉い人に miro の管理者になってもらって、私のアカウントを招待してもらって、開発メンバーのチームを作ってもらうことにした。
付箋に絵文字を付けられる 付箋の作成者を表示、確認できる 付箋にコメントを付けられる この3点だけでも jamboard ではできなかったことを実現できて好感触。今後の fun/give/learn のふりかえり は miro のボードを使う。
プール 前に行ったのが2月16日なので約1ヶ月経ってしまっていた。最近は週の半分ぐらいは夜に予定が入っている。打ち合わせや勉強会が入ったり、ちょっとお仕事を残業していたりすると全然余裕がない。プールに入った後に時計をみたら19時19分だった。1時間は運動しようと思って途中に5分休憩があるので20時25分で引き上げてきた。歩いたり平泳ぎしたりを1時間ずっとやってた。プールは空いていたのでほぼ1コースを貸し切りで自分のペースで歩いたり泳いだりできて快適だった。しかし、プールでは fitbit を外しているのでこの1時間のアクティビティは記録されない。これだけが残念。
隣のコースで外国人がバタフライで泳いでいて、すごいダイナミックで迫力があってカッコよかった。バタフライとかどうやって泳ぐのだろう？と軽く真似してみたけど泳げる気がしない。4泳法の中では一番難しいみたい。
バタフライは、クロールや平泳ぎ、背泳ぎと並んで、水泳の「4泳法」のひとつです。両手を回すように動かしたり、両足を揃えて上下にうねらせたり、非常にダイナミックなフォームで泳ぎます。4泳法の中ではクロールの次に速く泳げる一方で、泳ぎ方にコツが必要なため、最も泳げない人が多い泳法といわれています。
【水泳】バタフライを上手に泳ぐコツは？ 泳ぎ方の基本を押さえよう
プールを終えて晩ご飯を食べて歩数が9000歩を超えてたり、消費カロリーが2700カロリーぐらいだった。プールのアクティビティを含めると実際は軽く超えているけれど、データ上の目標を達成していないのが気に食わないと思えたので夜に散歩に出掛けて、データ上も日々の目標値を達成した。しんどかったけど、余分に運動したのでよしとしておく。</description><content>&lt;p>fitbit の日々の目標の1万歩と2900カロリーの消費を達成するため、23時過ぎから散歩に言って0時前に達成して戻ってきて、CPAP のセットアップする前に疲れてそのまま寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は水中ウォーキング,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="google-jamboard-の移行先">google jamboard の移行先&lt;/h2>
&lt;p>サービス終了するので移行しないといけない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://support.google.com/jamboard/answer/14084927?hl=ja">Google Jamboard の提供終了について&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>前にお手伝いしていた会社でよく使っていた &lt;a href="https://miro.com/">Miro&lt;/a> でいいんじゃないかと思って実際に評価して、機能性と使い勝手がとてもよかったので、やっぱり miro でいいんじゃないかと結論付けた。お手伝い先では miro を使っていない。偉い人に miro の管理者になってもらって、私のアカウントを招待してもらって、開発メンバーのチームを作ってもらうことにした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0313_miro1.png"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>付箋に絵文字を付けられる&lt;/li>
&lt;li>付箋の作成者を表示、確認できる&lt;/li>
&lt;li>付箋にコメントを付けられる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この3点だけでも jamboard ではできなかったことを実現できて好感触。今後の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0926/#fundonelearn-のカスタマイズ">fun/give/learn のふりかえり&lt;/a> は miro のボードを使う。&lt;/p>
&lt;h2 id="プール">プール&lt;/h2>
&lt;p>前に行ったのが2月16日なので約1ヶ月経ってしまっていた。最近は週の半分ぐらいは夜に予定が入っている。打ち合わせや勉強会が入ったり、ちょっとお仕事を残業していたりすると全然余裕がない。プールに入った後に時計をみたら19時19分だった。1時間は運動しようと思って途中に5分休憩があるので20時25分で引き上げてきた。歩いたり平泳ぎしたりを1時間ずっとやってた。プールは空いていたのでほぼ1コースを貸し切りで自分のペースで歩いたり泳いだりできて快適だった。しかし、プールでは fitbit を外しているのでこの1時間のアクティビティは記録されない。これだけが残念。&lt;/p>
&lt;p>隣のコースで外国人がバタフライで泳いでいて、すごいダイナミックで迫力があってカッコよかった。バタフライとかどうやって泳ぐのだろう？と軽く真似してみたけど泳げる気がしない。4泳法の中では一番難しいみたい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>バタフライは、クロールや平泳ぎ、背泳ぎと並んで、水泳の「4泳法」のひとつです。両手を回すように動かしたり、両足を揃えて上下にうねらせたり、非常にダイナミックなフォームで泳ぎます。4泳法の中ではクロールの次に速く泳げる一方で、泳ぎ方にコツが必要なため、最も泳げない人が多い泳法といわれています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://media.alpen-group.jp/media/detail/other_230629_01.html">【水泳】バタフライを上手に泳ぐコツは？ 泳ぎ方の基本を押さえよう&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>プールを終えて晩ご飯を食べて歩数が9000歩を超えてたり、消費カロリーが2700カロリーぐらいだった。プールのアクティビティを含めると実際は軽く超えているけれど、データ上の目標を達成していないのが気に食わないと思えたので夜に散歩に出掛けて、データ上も日々の目標値を達成した。しんどかったけど、余分に運動したのでよしとしておく。&lt;/p></content></item><item><title>睡眠時無呼吸症候群認定された</title><link>/diary/posts/2024/0312/</link><pubDate>Tue, 12 Mar 2024 09:43:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0312/</guid><description>1時半に寝て4時に起きて6時半に起きた。7時までおふとんでだらだらしてた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
開発課題の優先順位付け 昨日の続き 。エイヤで優先順位付けして次の開発の課題を整理する。
1つ厄介、且つ難しい大きめの機能があって、これはどうしようか？と懸念に思っていた機能が、その要件の詳細をヒアリングしている過程で既存の運用は他の機能で代替できる可能性も出てきて、その大きな機能の優先度を下げて後回しにすることができた。このことによって開発課題全般のバランスがよくなって、メンバーの役割分担の適正になって、機能開発3ヶ月 + QA1ヶ月の4ヶ月のイテレーションにおさまりそうな開発規模に調整できた。自画自賛だけれども、プロジェクトマネージャーとして適正な課題設定とスケジュール調整に成功したと実感できた。もちろんお手伝い先の偉い人はめちゃくちゃことを言わないというのも大きい。
今回はクラウド版として helm パッケージを作って k8s クラスターで Persistent Volumes を使う。これは私のキャリアにとっても大きな挑戦になるので高い集中力をもってこのイテレーションに臨むことになる。コンテナアプリケーションでオンプレ向けには docker compose を、クラウド向けには helm パッケージを、まったく同じソースコードでアプリケーションを開発し、コンテナイメージを提供するという、私が描いたグランドデザインの集大成となる取り組みの片鱗がみえてくる。上手くいけば自社プロダクトの開発手法としても使っていく。
睡眠外来 睡眠外来へ行った。前回の所感はここ 。2つの検査を行っていて、その結果を確認してきた。
採血の結果 私はもう健康診断を5年行っていない。採血でどんな結果が出るのかやや不安でもあったけれど、ほぼ健康だった。唯一、尿酸だけが基準値を少しだけ上回った。他に30ほどの項目があるが、すべて基準値の範囲内におさまっている。肥満が尿酸値を上げるそうなのでこれはいま行っている筋トレと運動で脂肪燃焼が進めば解消されるかもしれない。お医者さんも健康だと太鼓判を押す内容だった。
肝機能、腎機能ともに良好 (最近はお酒飲まないし)、血液の指標もよい、さらに HbA1c (ヘモグロビンエーワンシー) (NGSP) という値が 5.7% だった。HbA1c はお医者さんがこれは代謝に関係のある数値と説明されたので注目して聞いていた。基準値は 4.6〜6.2% とあるので正常の範囲内におさまっている。一方で学会によっては5.6%未満がよいと推奨しているという記事もみかけた。これも測定した日が1ヶ月前なのでいま測ったらもう少し低い数値が出るのではないか？と推測する。今年いっぱい運動して終えたらまた健康診断を受け直してみてどんな結果になるか比べてみようと思う。
HbA1ｃの正常範囲値は、糖尿病治療ガイドライン（日本糖尿病学会）によりますと「4.6～6.2％」です。特定保健指導の基準値によりますと、「5.6％未満」になります。日本糖尿病学会によると、6.0～6.4％：糖尿病の可能性が否定できない、6.5％以上：糖尿病が強く疑われると定義されています。
HbA1cが高い
ＨｂＡ1ｃ（ヘモグロビンエーワンシー）ってなに？ 一方で5年、健康診断を受けなくても血液検査で異常はほぼなかった。うちの一族は祖父、父、私ともにまったく穏やかな生活を送っていないにも関わらずほとんど病気をせず、カラダは頑強にみえる。これであと5年は健康診断を受けなくてもよいという自信をもてた (違
睡眠時無呼吸症候群 (SAS) 睡眠時無呼吸症候群の検査キット による診断結果が出た。検査当日あまりうまく眠れなかったのでちゃんと測定できなかったんじゃないか？と不安に思っていたんだけど、ちゃんと測定できていたようだ。
pAHI という数値が5より少ない人が正常、私は64.8という数値で重症のかなり悪い方になるらしい。このままだと死にますというわけではないのだけど、酸素飽和度が正常な人は98-95%あるところが、私は95-60%程度でブレが大きく、それは心臓や肺に負担がかかっているという。この状態でも自覚症状はまったくなく (あまり眠れないのはこのせい？)、日々の業務でも疲れたりしていない。fitbit の睡眠スコアもそれほど悪くない。お医者さんによると、その状態に慣れてしまっているからいますぐ日常生活に支障はないかもしれないけれど、カラダに負担を強いていることは確実であることから、寿命は確実に縮めているのではないかという話しだった。
肥満はいびきや睡眠時無呼吸症候群の原因の1つではあるけれど、痩せている人でもこれらの症状をもっているケースもある。肥満を解消したからといっていびきや睡眠時無呼吸症候群が治るとは限らないという。この測定結果から CPAP という治療をいますぐした方がよいということになった。酸素マスクのようなものを付けて機械が定期的に空気を送り込む。この治療をしても睡眠時無呼吸症候群が治るわけではない。酸素飽和度が増えることでカラダの負担は減るのだろう。機器はリースで貸してくれて、もう準備も整っていてその機器を持って帰ってきた。今晩から試してみる。睡眠時無呼吸症候群が治らないのは仕方ないとして、これで疲労回復できて代謝がよくなって脂肪燃焼の効率が上がるのであれば取り組む価値はあると思う。
Q32 CPAP（シーパップ）とはどのような治療法ですか？</description><content>&lt;p>1時半に寝て4時に起きて6時半に起きた。7時までおふとんでだらだらしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,腕立て,スクワット,背筋,水中ウォーキング,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発課題の優先順位付け">開発課題の優先順位付け&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0311/#要件一覧と優先順位付けの資料作り">昨日の続き&lt;/a> 。エイヤで優先順位付けして次の開発の課題を整理する。&lt;/p>
&lt;p>1つ厄介、且つ難しい大きめの機能があって、これはどうしようか？と懸念に思っていた機能が、その要件の詳細をヒアリングしている過程で既存の運用は他の機能で代替できる可能性も出てきて、その大きな機能の優先度を下げて後回しにすることができた。このことによって開発課題全般のバランスがよくなって、メンバーの役割分担の適正になって、機能開発3ヶ月 + QA1ヶ月の4ヶ月のイテレーションにおさまりそうな開発規模に調整できた。自画自賛だけれども、プロジェクトマネージャーとして適正な課題設定とスケジュール調整に成功したと実感できた。もちろんお手伝い先の偉い人はめちゃくちゃことを言わないというのも大きい。&lt;/p>
&lt;p>今回はクラウド版として helm パッケージを作って k8s クラスターで &lt;a href="https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/persistent-volumes/">Persistent Volumes&lt;/a> を使う。これは私のキャリアにとっても大きな挑戦になるので高い集中力をもってこのイテレーションに臨むことになる。コンテナアプリケーションでオンプレ向けには docker compose を、クラウド向けには helm パッケージを、まったく同じソースコードでアプリケーションを開発し、コンテナイメージを提供するという、私が描いたグランドデザインの集大成となる取り組みの片鱗がみえてくる。上手くいけば自社プロダクトの開発手法としても使っていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠外来">睡眠外来&lt;/h2>
&lt;p>睡眠外来へ行った。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0213/#睡眠外来に行く">前回の所感はここ&lt;/a> 。2つの検査を行っていて、その結果を確認してきた。&lt;/p>
&lt;h3 id="採血の結果">採血の結果&lt;/h3>
&lt;p>私はもう健康診断を5年行っていない。採血でどんな結果が出るのかやや不安でもあったけれど、ほぼ健康だった。唯一、尿酸だけが基準値を少しだけ上回った。他に30ほどの項目があるが、すべて基準値の範囲内におさまっている。肥満が尿酸値を上げるそうなのでこれはいま行っている筋トレと運動で脂肪燃焼が進めば解消されるかもしれない。お医者さんも健康だと太鼓判を押す内容だった。&lt;/p>
&lt;p>肝機能、腎機能ともに良好 (最近はお酒飲まないし)、血液の指標もよい、さらに HbA1c (ヘモグロビンエーワンシー) (NGSP) という値が 5.7% だった。HbA1c はお医者さんがこれは代謝に関係のある数値と説明されたので注目して聞いていた。基準値は 4.6〜6.2% とあるので正常の範囲内におさまっている。一方で学会によっては5.6%未満がよいと推奨しているという記事もみかけた。これも測定した日が1ヶ月前なのでいま測ったらもう少し低い数値が出るのではないか？と推測する。今年いっぱい運動して終えたらまた健康診断を受け直してみてどんな結果になるか比べてみようと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>HbA1ｃの正常範囲値は、糖尿病治療ガイドライン（日本糖尿病学会）によりますと「4.6～6.2％」です。特定保健指導の基準値によりますと、「5.6％未満」になります。日本糖尿病学会によると、6.0～6.4％：糖尿病の可能性が否定できない、6.5％以上：糖尿病が強く疑われると定義されています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.mitaka-dm.com/hba1c/">HbA1cが高い&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.ncvc.go.jp/hospital/section/ld/endocrinology/hba1c/">ＨｂＡ1ｃ（ヘモグロビンエーワンシー）ってなに？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>一方で5年、健康診断を受けなくても血液検査で異常はほぼなかった。うちの一族は祖父、父、私ともにまったく穏やかな生活を送っていないにも関わらずほとんど病気をせず、カラダは頑強にみえる。これであと5年は健康診断を受けなくてもよいという自信をもてた (違&lt;/p>
&lt;h3 id="睡眠時無呼吸症候群-sas">睡眠時無呼吸症候群 (SAS)&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0218/#睡眠時無呼吸症候群の検査キット">睡眠時無呼吸症候群の検査キット&lt;/a> による診断結果が出た。検査当日あまりうまく眠れなかったのでちゃんと測定できなかったんじゃないか？と不安に思っていたんだけど、ちゃんと測定できていたようだ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0312_sas.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>pAHI という数値が5より少ない人が正常、私は64.8という数値で重症のかなり悪い方になるらしい。このままだと死にますというわけではないのだけど、酸素飽和度が正常な人は98-95%あるところが、私は95-60%程度でブレが大きく、それは心臓や肺に負担がかかっているという。この状態でも自覚症状はまったくなく (あまり眠れないのはこのせい？)、日々の業務でも疲れたりしていない。fitbit の睡眠スコアもそれほど悪くない。お医者さんによると、その状態に慣れてしまっているからいますぐ日常生活に支障はないかもしれないけれど、カラダに負担を強いていることは確実であることから、寿命は確実に縮めているのではないかという話しだった。&lt;/p>
&lt;p>肥満はいびきや睡眠時無呼吸症候群の原因の1つではあるけれど、痩せている人でもこれらの症状をもっているケースもある。肥満を解消したからといっていびきや睡眠時無呼吸症候群が治るとは限らないという。この測定結果から CPAP という治療をいますぐした方がよいということになった。酸素マスクのようなものを付けて機械が定期的に空気を送り込む。この治療をしても睡眠時無呼吸症候群が治るわけではない。酸素飽和度が増えることでカラダの負担は減るのだろう。機器はリースで貸してくれて、もう準備も整っていてその機器を持って帰ってきた。今晩から試してみる。睡眠時無呼吸症候群が治らないのは仕方ないとして、これで疲労回復できて代謝がよくなって脂肪燃焼の効率が上がるのであれば取り組む価値はあると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.jrs.or.jp/citizen/faq/q32.html">Q32 CPAP（シーパップ）とはどのような治療法ですか？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>セラミックの詰めもの</title><link>/diary/posts/2024/0311/</link><pubDate>Mon, 11 Mar 2024 11:02:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0311/</guid><description>2時半に寝て6時半に起きた。fitbit を充電してそのまま付けるのを忘れて寝てしまった。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
要件一覧と優先順位付けの資料作り 先週の要件洗い出し の続き。要件は一通り洗い出せたのでその優先順位付けをするための資料を作っていた。要件が高度になったり、プロダクトの複雑性があがったりで開発の難易度はこれまでより着実にあがっている。アプリケーションの基本機能であれば要件の詳細を把握していなくても過去の経験則やプラクティスを応用するだけで実装できた。私がレビューしてもしなくても概要の推測はできた。しかし、これからは複雑な要件と既存のシステムの設計もしくは実装との依存関係も考慮して開発していかないといけない。そろそろ私がみれるところと、みれないところはメンバーへ委譲してやっていってもらう段階にきたような気がする。それでも、いまのチームのメンバーならそれなりにうまくやるんじゃないかという期待もある。
歯医者で詰めもの 前回の治療 の続き。17時から歯医者さんで治療。前回の虫歯の治療で削った後に詰めものをする。歯医者さん曰く、もう銀歯はやっていないらしい。たしかにググって記事を読んでみると、銀歯にはデメリットが多いとある。世界的には廃れた手法にみえる。私も虫歯を再発していたのでまさに記事に書いてある通りだった。
銀歯って日本だけ？古い歯の治療跡にしのびよるリスク 代わりの素材として、保険適用外の自由診療となるが、セラミックかゴールドのどちらかを選択するように歯医者さんから促された。歯医者さんはゴールドの方が硬くて安定していて1度入れたら死ぬまで使えるとお奨めしていた。それでも私はなんとなく金歯って奥歯であっても見た目が嫌だなと思ってセラミックを選択した。セラミックでも10-20年はもつらしい。そのぐらいの期間ならまた劣化したときに再度詰め直すのでもよいと思う。セラミックの詰めものの値段は93,500円だった。
詰め物・被せ物の材料はセラミックとゴールドどっちがおすすめ？ 今日は詰めものだけで痛くないと思っていたら、詰める前のいろいろな作業で「しみる」と伝えたら麻酔を打たれて、嫌な予感がしたんだけど、やっぱり一部しか麻酔が効かなくて、一部のところだけすごく痛くて、また麻酔を打ち直したりしながら、ちょこちょこ痛いのに耐えてた。また毒耐性を発揮してしまった。詰めものを終えて治療は完了したので一安心。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時半に起きた。fitbit を充電してそのまま付けるのを忘れて寝てしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="要件一覧と優先順位付けの資料作り">要件一覧と優先順位付けの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0307/#4次開発の要件打ち合わせ">先週の要件洗い出し&lt;/a> の続き。要件は一通り洗い出せたのでその優先順位付けをするための資料を作っていた。要件が高度になったり、プロダクトの複雑性があがったりで開発の難易度はこれまでより着実にあがっている。アプリケーションの基本機能であれば要件の詳細を把握していなくても過去の経験則やプラクティスを応用するだけで実装できた。私がレビューしてもしなくても概要の推測はできた。しかし、これからは複雑な要件と既存のシステムの設計もしくは実装との依存関係も考慮して開発していかないといけない。そろそろ私がみれるところと、みれないところはメンバーへ委譲してやっていってもらう段階にきたような気がする。それでも、いまのチームのメンバーならそれなりにうまくやるんじゃないかという期待もある。&lt;/p>
&lt;h2 id="歯医者で詰めもの">歯医者で詰めもの&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0214/#歯医者で治療">前回の治療&lt;/a> の続き。17時から歯医者さんで治療。前回の虫歯の治療で削った後に詰めものをする。歯医者さん曰く、もう銀歯はやっていないらしい。たしかにググって記事を読んでみると、銀歯にはデメリットが多いとある。世界的には廃れた手法にみえる。私も虫歯を再発していたのでまさに記事に書いてある通りだった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.wisteria-dental-office.com/column/%E9%8A%80%E6%AD%AF%E3%81%A3%E3%81%A6%E6%97%A5%E6%9C%AC%E3%81%A0%E3%81%91%EF%BC%9F%E5%8F%A4%E3%81%84%E6%AD%AF%E3%81%AE%E6%B2%BB%E7%99%82%E8%B7%A1%E3%81%AB%E3%81%97%E3%81%AE%E3%81%B3%E3%82%88%E3%82%8B/">銀歯って日本だけ？古い歯の治療跡にしのびよるリスク&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>代わりの素材として、保険適用外の自由診療となるが、セラミックかゴールドのどちらかを選択するように歯医者さんから促された。歯医者さんはゴールドの方が硬くて安定していて1度入れたら死ぬまで使えるとお奨めしていた。それでも私はなんとなく金歯って奥歯であっても見た目が嫌だなと思ってセラミックを選択した。セラミックでも10-20年はもつらしい。そのぐらいの期間ならまた劣化したときに再度詰め直すのでもよいと思う。セラミックの詰めものの値段は93,500円だった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.sakurai-dental.net/blog/2022/05/post-6-805426.html">詰め物・被せ物の材料はセラミックとゴールドどっちがおすすめ？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今日は詰めものだけで痛くないと思っていたら、詰める前のいろいろな作業で「しみる」と伝えたら麻酔を打たれて、嫌な予感がしたんだけど、やっぱり一部しか麻酔が効かなくて、一部のところだけすごく痛くて、また麻酔を打ち直したりしながら、ちょこちょこ痛いのに耐えてた。また毒耐性を発揮してしまった。詰めものを終えて治療は完了したので一安心。&lt;/p></content></item><item><title>サロンという胡散臭さのある響き</title><link>/diary/posts/2024/0310/</link><pubDate>Sun, 10 Mar 2024 10:36:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0310/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。朝ご飯食べてからまた1時間ほど寝た。
今日の運動はスクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
今日はいろいろお休みして溜まっている日記をアップしていく作業をしていた。
あんちぽサロン note であんちぽさんをフォローしているので定期的に更新の通知が届く。最近はそれほど記事に目を通せてはいないのだけど、昔は日記を毎日読んでいたし、私がこの日記を書くきっかけになった方でもある 。
たまたま note の通知メールで記事を拝見していて あんちぽサロン というのがあることに気付いた。マイクロ法人のよいところの1つとして書籍や有料サブスクリプションはすべて経費で落とすので個人で払うよりはどんどん購入するようになった。その際に次の記事であんちぽさんの昨年の活動をみていたら、私がやっていることがしょぼすぎて刺激になる。オンラインのメンターをうまく利用して自身のモチベーションにつなげるのにもサブスクリプションは一役買ってくれそうに思える。
2023年のアウトプットをふりかえる ストレッチポール引き取り ジモティーで「フィットネス、トレーニング」のカテゴリをチェックしている。たまたま500円でストレッチポールというモノが出品されていることに気付いた。私はストレッチポールというモノを知らなくて、ググって ストレッチポール®の効果 をみたらよさそうにみえる。見た目は 池商 ロングストレッチ用ポール という製品で実売4000円台のものが500円ならお得だと思って連絡してみた。しかし、後になってからこの商品は92cmらしく私が譲ってもらうものは長さが61cmなので同じものではないと気付いた。もしかしたら同じメーカーの長さ違いの別プロダクトなのかもしれない。譲ってもらって実物を触ってみてモノは悪くないのでそうじゃなくても粗悪品ではなさそうに思う。譲ってくれた方から引き渡しは三ノ宮でよいとあったので近所で受け取ってきた。初老の丁寧なマダムな方だった。ジモティで近所の方と個人間売買すると消費税と送料と振込手数料がいらないから500円の出品物を本当に500円で譲ってもらえる。ストレッチポールのような、やや大きいものを送ると送料だけで1000円は超えると思う。ジモティはよい仕組みだと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。朝ご飯食べてからまた1時間ほど寝た。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はスクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;p>今日はいろいろお休みして溜まっている日記をアップしていく作業をしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="あんちぽサロン">あんちぽサロン&lt;/h2>
&lt;p>note であんちぽさんをフォローしているので定期的に更新の通知が届く。最近はそれほど記事に目を通せてはいないのだけど、昔は日記を毎日読んでいたし、&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1002/#価値観を育てる">私がこの日記を書くきっかけになった方でもある&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>たまたま note の通知メールで記事を拝見していて &lt;a href="https://note.com/kentarok/membership/info">あんちぽサロン&lt;/a> というのがあることに気付いた。マイクロ法人のよいところの1つとして書籍や有料サブスクリプションはすべて経費で落とすので個人で払うよりはどんどん購入するようになった。その際に次の記事であんちぽさんの昨年の活動をみていたら、私がやっていることがしょぼすぎて刺激になる。オンラインのメンターをうまく利用して自身のモチベーションにつなげるのにもサブスクリプションは一役買ってくれそうに思える。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/kentarok/n/ne42fa51d3d6e">2023年のアウトプットをふりかえる&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ストレッチポール引き取り">ストレッチポール引き取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで「フィットネス、トレーニング」のカテゴリをチェックしている。たまたま500円でストレッチポールというモノが出品されていることに気付いた。私はストレッチポールというモノを知らなくて、ググって &lt;a href="https://stretchpole.com/effective/">ストレッチポール®の効果&lt;/a> をみたらよさそうにみえる。見た目は &lt;a href="https://www.askul.co.jp/p/XJ38959/">池商 ロングストレッチ用ポール&lt;/a> という製品で実売4000円台のものが500円ならお得だと思って連絡してみた。しかし、後になってからこの商品は92cmらしく私が譲ってもらうものは長さが61cmなので同じものではないと気付いた。もしかしたら同じメーカーの長さ違いの別プロダクトなのかもしれない。譲ってもらって実物を触ってみてモノは悪くないのでそうじゃなくても粗悪品ではなさそうに思う。譲ってくれた方から引き渡しは三ノ宮でよいとあったので近所で受け取ってきた。初老の丁寧なマダムな方だった。ジモティで近所の方と個人間売買すると消費税と送料と振込手数料がいらないから500円の出品物を本当に500円で譲ってもらえる。ストレッチポールのような、やや大きいものを送ると送料だけで1000円は超えると思う。ジモティはよい仕組みだと思う。&lt;/p></content></item><item><title>キャンセルが続くような日</title><link>/diary/posts/2024/0309/</link><pubDate>Sat, 09 Mar 2024 13:38:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0309/</guid><description>3時半に寝て7時前に起きた。昨日はコーディングに集中していた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル 明石海峡大橋海上ウォーク の当日。こみやさんが関東からわざわざ来るというので私も付き添いで参加することにしてした。朝起きて準備して元町駅から8時半頃の電車に乗って舞子駅へ向かう。途中で slack に一報したらこみやさんから今日は中止だよと連絡が入る。新長田駅で折り返して三ノ宮に返ってきた。当日6時に強風予報のため中止になっていたらしい。普通に晴れているのに。橋の上を歩くイベントは強風で当日中止とかになるんやということを学んだ。
【中止】明石海峡大橋海上ウォーク
受付にいったら【強風のため中止】って…ガーン😱
6時にホームページで発表してたらしい…
晴れてるからてっきり開催されてるかと思って確認してなかった😣
2024年3月9日(土)#明石海峡大橋#海上ウォーク#海上ウォーク中止 pic.twitter.com/N1ABzTez3W
&amp;mdash; pinohana-kotori　ぴのはな (@pinohanakotori) March 9, 2024 雑談会のキャンセル 毎年行っているある大学の先生との雑談会を13日に予定していた。大阪のバーで飲むイベントだったのだけど、家族全員がコロナにかかってしまったという話しで周りへの感染予防のためには飲みに行くわけにはいかないという連絡がきた。それでお店の予約をキャンセルした。早めに連絡をいただいたのでキャンセル料を支払う必要はなかった。感謝。私も開発合宿と出張の移動疲れで疲労困憊になっているのでこれはこれでよかったのかもしれないと思えた。
ordered map の開発の続き 複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。
昨日の続き
json を自前でパースしないといけないという判断を下し、json パーサーを探してみて ujson というパーサーを使ってみることにした。今日は ujson を使った json のデシリアライズの処理を設計したり実装したりして試行錯誤していた。こういうシンプルなライブラリは私のやりたいことを邪魔しないので好み。
ストレッチ 本当は午前中に明石海峡大橋海上ウォークへ行くつもりだったからストレッチは夜の時間帯に変更していた。先週は開発合宿でお休みしたので2週間ぶり。散歩する機会が多くなったせいか、右足の太ももが筋肉痛であることは自覚症状があった。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。トレーナーさんのストレッチを受けて、足は左右とも前も後ろもあちこち痛かった。トレーナーさんからもあちこち張りがあるという指摘があった。運動の成果というのか、散歩をたくさんするようになって足に負荷がかかっているのは間違いないようだ。こういうときこそプールを使うべきなんだけど、なぜか夜に予定が入りまくっていてなかなかスケジュール調整ができない。土曜日が一番時間の調整しやすいのにプールの制約によって利用できない。カラダが疲労していると脂肪燃焼の効率が悪くない。カラダを休めるのも必要なことかもしれない。</description><content>&lt;p>3時半に寝て7時前に起きた。昨日はコーディングに集中していた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル">明石海峡大橋海上ウォークのキャンセル&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0118/#明石海峡大橋海上ウォーク">明石海峡大橋海上ウォーク&lt;/a> の当日。こみやさんが関東からわざわざ来るというので私も付き添いで参加することにしてした。朝起きて準備して元町駅から8時半頃の電車に乗って舞子駅へ向かう。途中で slack に一報したらこみやさんから今日は中止だよと連絡が入る。新長田駅で折り返して三ノ宮に返ってきた。当日6時に強風予報のため中止になっていたらしい。普通に晴れているのに。橋の上を歩くイベントは強風で当日中止とかになるんやということを学んだ。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">【中止】明石海峡大橋海上ウォーク&lt;br>&lt;br>受付にいったら【強風のため中止】って…ガーン😱&lt;br>&lt;br>6時にホームページで発表してたらしい…&lt;br>&lt;br>晴れてるからてっきり開催されてるかと思って確認してなかった😣&lt;br>&lt;br>2024年3月9日(土)&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%98%8E%E7%9F%B3%E6%B5%B7%E5%B3%A1%E5%A4%A7%E6%A9%8B?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#明石海峡大橋&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AF?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#海上ウォーク&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AF%E4%B8%AD%E6%AD%A2?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#海上ウォーク中止&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/N1ABzTez3W">pic.twitter.com/N1ABzTez3W&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; pinohana-kotori　ぴのはな (@pinohanakotori) &lt;a href="https://twitter.com/pinohanakotori/status/1766278487231644153?ref_src=twsrc%5Etfw">March 9, 2024&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="雑談会のキャンセル">雑談会のキャンセル&lt;/h2>
&lt;p>毎年行っているある大学の先生との雑談会を13日に予定していた。大阪のバーで飲むイベントだったのだけど、家族全員がコロナにかかってしまったという話しで周りへの感染予防のためには飲みに行くわけにはいかないという連絡がきた。それでお店の予約をキャンセルした。早めに連絡をいただいたのでキャンセル料を支払う必要はなかった。感謝。私も開発合宿と出張の移動疲れで疲労困憊になっているのでこれはこれでよかったのかもしれないと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ordered-map-の開発の続き">ordered map の開発の続き&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0308/#ordered-map-の開発">昨日の続き&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>json を自前でパースしないといけないという判断を下し、json パーサーを探してみて &lt;a href="https://github.com/iOliverNguyen/ujson">ujson&lt;/a> というパーサーを使ってみることにした。今日は ujson を使った json のデシリアライズの処理を設計したり実装したりして試行錯誤していた。こういうシンプルなライブラリは私のやりたいことを邪魔しないので好み。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>本当は午前中に明石海峡大橋海上ウォークへ行くつもりだったからストレッチは夜の時間帯に変更していた。先週は開発合宿でお休みしたので2週間ぶり。散歩する機会が多くなったせいか、右足の太ももが筋肉痛であることは自覚症状があった。今日の開脚幅は開始前150cmで、ストレッチ後155cmだった。トレーナーさんのストレッチを受けて、足は左右とも前も後ろもあちこち痛かった。トレーナーさんからもあちこち張りがあるという指摘があった。運動の成果というのか、散歩をたくさんするようになって足に負荷がかかっているのは間違いないようだ。こういうときこそプールを使うべきなんだけど、なぜか夜に予定が入りまくっていてなかなかスケジュール調整ができない。土曜日が一番時間の調整しやすいのにプールの制約によって利用できない。カラダが疲労していると脂肪燃焼の効率が悪くない。カラダを休めるのも必要なことかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>ordered map 開発のきっかけ</title><link>/diary/posts/2024/0308/</link><pubDate>Fri, 08 Mar 2024 07:22:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0308/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。神戸に戻ってきてようやく落ち着けた。
今日の運動はスクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ordered map の開発 金曜日は打ち合わせが何もない曜日の1つ。疲労困憊で神戸に戻ってきたので今日はずっとコーディングに集中していた。本当はお仕事終えてからプールへ行こうと思っていたものの、逆にコードを書くのに集中し過ぎて晩ご飯に一旦帰って食べた後も、もう一度オフィスに来て、さらに1時ぐらいまでコードを書いてた。
go の map をイテレートすると意図的にランダムに key-value を返す仕様になっている。これは開発者がキーの順序に依存した実装をしてしまって潜在的バグを混入させてしまう懸念を取り除くため。その設計思想は理解できるものの、go の map を json で返すときに ux の視点からキーの順序を保証したい場面がある。そんなときに ordered map のようなものが必要になる。go のコード内で ordered map を実装しているライブラリはいくつかあるものの、json のシリアライズ／デシリアライズも考慮してキーの順序を保証するライブラリはあまりみつけられなかった。それを考慮しているライブラリの1つに mapslice-json がある。しかし、このライブラリの実装はイケてなくて致命的なバグを1つみつけて PR を送ったものの、おそらく3年ぐらい保守されていない。あとジェネリクスを使うと使い勝手がよくなるからコードを書き換えたい。
fix DATA RACE when it calls nextIndex() #5 結局このライブラリからアイディアだけもらって自分で再実装することにした。そして、array や map が入れ子になるような、複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。これは会社の oss ライブラリとして作ってもよいかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。神戸に戻ってきてようやく落ち着けた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はスクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ordered-map-の開発">ordered map の開発&lt;/h2>
&lt;p>金曜日は打ち合わせが何もない曜日の1つ。疲労困憊で神戸に戻ってきたので今日はずっとコーディングに集中していた。本当はお仕事終えてからプールへ行こうと思っていたものの、逆にコードを書くのに集中し過ぎて晩ご飯に一旦帰って食べた後も、もう一度オフィスに来て、さらに1時ぐらいまでコードを書いてた。&lt;/p>
&lt;p>go の map をイテレートすると意図的にランダムに key-value を返す仕様になっている。これは開発者がキーの順序に依存した実装をしてしまって潜在的バグを混入させてしまう懸念を取り除くため。その設計思想は理解できるものの、go の map を json で返すときに ux の視点からキーの順序を保証したい場面がある。そんなときに ordered map のようなものが必要になる。go のコード内で ordered map を実装しているライブラリはいくつかあるものの、json のシリアライズ／デシリアライズも考慮してキーの順序を保証するライブラリはあまりみつけられなかった。それを考慮しているライブラリの1つに &lt;a href="https://github.com/ake-persson/mapslice-json">mapslice-json&lt;/a> がある。しかし、このライブラリの実装はイケてなくて致命的なバグを1つみつけて PR を送ったものの、おそらく3年ぐらい保守されていない。あとジェネリクスを使うと使い勝手がよくなるからコードを書き換えたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/ake-persson/mapslice-json/pull/5">fix DATA RACE when it calls nextIndex() #5&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>結局このライブラリからアイディアだけもらって自分で再実装することにした。そして、array や map が入れ子になるような、複雑なデータ構造のときに map (json で言えばオブジェクト) のキーの順序を保持できないことにもテストを書いていて気付いた。そこの部分も作り直さないといけないとデバッグしたり設計をやり直したりしていた。これは会社の oss ライブラリとして作ってもよいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>本業以外のことはやらない宣言</title><link>/diary/posts/2024/0307/</link><pubDate>Thu, 07 Mar 2024 17:12:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0307/</guid><description>23時に寝て4時に起きて少し起きていて2度寝して7時に起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
4次開発の要件打ち合わせ この打ち合わせは2時間とってがっつりやった。前週に別チームのトップの方と雑談して顧客要件に近い方の要件の洗い出しをしていた。プロダクトに必要な基本的な機能はほとんど作ってしまった。残っているのは高度な機能や、顧客要件への対応、運用上起こり得る厄介な問題への対応、競合製品との差別化になりそうな課題の検討など、チーム全体でいろいろな話題を話せた。打ち合わせそのものにも2時間を割いて、この打ち合わせの議事録を書くのにも2時間ほどかかってしまった。累積疲労でしんどいから普段よりも時間がかかってしまった。合間にメンバーから尋ねられた開発の相談や質問に答えたりしていると、議事録をまとめるだけで業務時間の大半を終えてしまった。残っている課題の内容をまとめるだけでも、背景が複雑だったり機能が難しくなってきたりしていて時間がかかるようになってしまっている。
チームランチ 久しぶりにチームのメンバー3人がオフィスに揃ったのでチームランチしてきた。たまたま前日に五反田周辺を散歩で歩いていて とん清 というとんかつ屋さんをみつけた。とてもよかったのでまた機会をみて行ってみようと思う。
精神的な疲労 ここ数年あまりこういうことを思うことはなかったのだけど、今回の東京出張はプロジェクトを始めて1.5年で最も疲れた。出張の打ち合わせが大変だったわけではなく、開発合宿前から準備で通常業務よりも高い負荷がかかっていたのに加えて、たまたま私がイニシアティブを取らないといけない打ち合わせをたくさん入れてしまったことで資料作りに疲弊した。さらに自社の新しい人間関係が出来つつあってそれ自体は悪いことではないけれど、新しい人間関係を築くところにも時間と集中力を使って普段よりも疲れた。この先1-2ヶ月は本業以外の余分な労力を必要とすることは一切受けないようにしようと思う。今週あるイベントの登壇依頼があったけれど、イベントの趣旨と私の直近のキャリアとあわないことから丁重にお断りした。
いまは物理的にはハードな生活をしているわけではないが、ここ2-3週間で責任を伴う意思決定が多かったせいか、精神的にかなり疲れた。いまはビジネスの土台作りの大事な時期だし、経営判断を誤ると取り返しがつかないことを過去に働いた会社でもよくみてきた。疲れて誤った判断をしないよう、少しペースを落としてゆっくりと進む。</description><content>&lt;p>23時に寝て4時に起きて少し起きていて2度寝して7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="4次開発の要件打ち合わせ">4次開発の要件打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>この打ち合わせは2時間とってがっつりやった。前週に別チームのトップの方と雑談して顧客要件に近い方の要件の洗い出しをしていた。プロダクトに必要な基本的な機能はほとんど作ってしまった。残っているのは高度な機能や、顧客要件への対応、運用上起こり得る厄介な問題への対応、競合製品との差別化になりそうな課題の検討など、チーム全体でいろいろな話題を話せた。打ち合わせそのものにも2時間を割いて、この打ち合わせの議事録を書くのにも2時間ほどかかってしまった。累積疲労でしんどいから普段よりも時間がかかってしまった。合間にメンバーから尋ねられた開発の相談や質問に答えたりしていると、議事録をまとめるだけで業務時間の大半を終えてしまった。残っている課題の内容をまとめるだけでも、背景が複雑だったり機能が難しくなってきたりしていて時間がかかるようになってしまっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="チームランチ">チームランチ&lt;/h2>
&lt;p>久しぶりにチームのメンバー3人がオフィスに揃ったのでチームランチしてきた。たまたま前日に五反田周辺を散歩で歩いていて &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1316/A131603/13080630/">とん清&lt;/a> というとんかつ屋さんをみつけた。とてもよかったのでまた機会をみて行ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0307_tonkatsu.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="精神的な疲労">精神的な疲労&lt;/h2>
&lt;p>ここ数年あまりこういうことを思うことはなかったのだけど、今回の東京出張はプロジェクトを始めて1.5年で最も疲れた。出張の打ち合わせが大変だったわけではなく、開発合宿前から準備で通常業務よりも高い負荷がかかっていたのに加えて、たまたま私がイニシアティブを取らないといけない打ち合わせをたくさん入れてしまったことで資料作りに疲弊した。さらに自社の新しい人間関係が出来つつあってそれ自体は悪いことではないけれど、新しい人間関係を築くところにも時間と集中力を使って普段よりも疲れた。この先1-2ヶ月は本業以外の余分な労力を必要とすることは一切受けないようにしようと思う。今週あるイベントの登壇依頼があったけれど、イベントの趣旨と私の直近のキャリアとあわないことから丁重にお断りした。&lt;/p>
&lt;p>いまは物理的にはハードな生活をしているわけではないが、ここ2-3週間で責任を伴う意思決定が多かったせいか、精神的にかなり疲れた。いまはビジネスの土台作りの大事な時期だし、経営判断を誤ると取り返しがつかないことを過去に働いた会社でもよくみてきた。疲れて誤った判断をしないよう、少しペースを落としてゆっくりと進む。&lt;/p></content></item><item><title>提案の説得力</title><link>/diary/posts/2024/0306/</link><pubDate>Wed, 06 Mar 2024 09:25:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0306/</guid><description>21時半から寝始めて何度か起きながら6時に起きた。昨日は雨降り、且つ移動疲れでしんどくてたくさん寝ることにした。
今日の運動はスクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
会議の準備 6時に起きてシャワーを浴びてから今日の打ち合わせの資料作り。ある程度は作ってあったものの、最終チェックしながら修正していく。9時前まで資料作りをしてオフィスへ出掛けた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の14回目。前回の進捗報告はこちら 。
今回は3次開発を無事完了させたこと、昨日の 大きなふりかえり からみえることの、経営陣向けの私なりの見解や視点を報告していた。プロジェクトの状況について報告した後は、私の気付きや視点の共有、チームの新たな取り組みとしてテックブログを読む会の狙い、今後の予定などを共有した。少し前からメンバーの指導や育成についても経営陣へ向けて私の考えを述べるようになった。その1つとして運用と開発の兼任は不可能だと明確に提案した。その結果、新規メンバーのお手伝い先の組織体制や業務の分担なども大きく変更されて、新規メンバーがフルタイムで開発に参加できるようになった。私は組織を変更したり他業務を見直すことはできないため、これには経営陣の協力が不可欠となる。プロダクト開発はチーム開発をしながら適正な実績を示しつつあるので、私の意見も説得力をもって伝わるようになっていると推測する。そして、私自身も独り善がりや見当違いの施策に陥らないよう、月例のタイミングで私の気付きや考えを経営陣と共有するようにしている。どんな状況であっても、私の目的はプロダクト開発を成功させること、そのために必要なことは何でもやる。自身の保身も見栄もなにもないから自然体で共有している。そうしているうちに、私の雑談から組織も変えていくような話題へ発展したりもしている。
開発完了後の社内向け報告とデモ いつも開発のイテレーションを完了したタイミングでお手伝い先の全社員向けに新機能の紹介やデモをしている。他チームと連携したり営業さんに向けにプロダクトの現状がどのようなものかを知ってもらうことをこのイベントの目的としている。どんな新機能があるのか、何が出来るのかを社内に伝えないと、チーム外の社員さんがお客さんと話すときに話題にもならない。多くのケースで質問がくるのは開発者からの技術的なものではあるけれど、コンサルや営業さんからお客さんの要件にあうかといった質問も歓迎している。今回は新たに作った一般ユーザー向けの画面の UI や機能などを紹介した。</description><content>&lt;p>21時半から寝始めて何度か起きながら6時に起きた。昨日は雨降り、且つ移動疲れでしんどくてたくさん寝ることにした。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はスクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="会議の準備">会議の準備&lt;/h2>
&lt;p>6時に起きてシャワーを浴びてから今日の打ち合わせの資料作り。ある程度は作ってあったものの、最終チェックしながら修正していく。9時前まで資料作りをしてオフィスへ出掛けた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の14回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0207/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>今回は3次開発を無事完了させたこと、昨日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0305/#3次開発の大きなふりかえり">大きなふりかえり&lt;/a> からみえることの、経営陣向けの私なりの見解や視点を報告していた。プロジェクトの状況について報告した後は、私の気付きや視点の共有、チームの新たな取り組みとしてテックブログを読む会の狙い、今後の予定などを共有した。少し前からメンバーの指導や育成についても経営陣へ向けて私の考えを述べるようになった。その1つとして運用と開発の兼任は不可能だと明確に提案した。その結果、新規メンバーのお手伝い先の組織体制や業務の分担なども大きく変更されて、新規メンバーがフルタイムで開発に参加できるようになった。私は組織を変更したり他業務を見直すことはできないため、これには経営陣の協力が不可欠となる。プロダクト開発はチーム開発をしながら適正な実績を示しつつあるので、私の意見も説得力をもって伝わるようになっていると推測する。そして、私自身も独り善がりや見当違いの施策に陥らないよう、月例のタイミングで私の気付きや考えを経営陣と共有するようにしている。どんな状況であっても、私の目的はプロダクト開発を成功させること、そのために必要なことは何でもやる。自身の保身も見栄もなにもないから自然体で共有している。そうしているうちに、私の雑談から組織も変えていくような話題へ発展したりもしている。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発完了後の社内向け報告とデモ">開発完了後の社内向け報告とデモ&lt;/h2>
&lt;p>いつも開発のイテレーションを完了したタイミングでお手伝い先の全社員向けに新機能の紹介やデモをしている。他チームと連携したり営業さんに向けにプロダクトの現状がどのようなものかを知ってもらうことをこのイベントの目的としている。どんな新機能があるのか、何が出来るのかを社内に伝えないと、チーム外の社員さんがお客さんと話すときに話題にもならない。多くのケースで質問がくるのは開発者からの技術的なものではあるけれど、コンサルや営業さんからお客さんの要件にあうかといった質問も歓迎している。今回は新たに作った一般ユーザー向けの画面の UI や機能などを紹介した。&lt;/p></content></item><item><title>よい開発文化をもつチーム</title><link>/diary/posts/2024/0305/</link><pubDate>Tue, 05 Mar 2024 09:25:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0305/</guid><description>今回は寝台列車であまり寝付けなかったのか、fitbit に睡眠時間が記録されていなかった。おそらく2-3時間は寝たと思う。
今日の運動は合宿明けと移動疲れがあるのでお休みにした。統計を 運動の記録 にまとめる。
会議の準備 この3日間で私が主催の打ち合わせが5つある。主題だからそのすべてに私が資料を作らないといけない。もちろん先週から準備はしていたものの、完全ではなく、週末には城崎温泉でいっぱいいぱいになっていて余裕がない状態のまま出張になってしまった。打ち合わせの成否はそれまでにかけた準備時間に比例する。私の持論だ。最低限このぐらいの資料や段取りを組んでやらないといけないという私なりの基準がある。今回はぎりぎりまで資料を作ったり、打ち合わせ内容を練ったりして自身の基準すら満たすのにとてもしんどかった。
定例会議 いつものマイルストーン単位の定例会議。
特定の path 配下の web api にミドルウェアで認証や認可を適用している。こうしておけば認証しなければいけない web api の認証設定を実装し忘れるということが絶対に起きない。一方で未認証の web api もある。/auth/login や /status/ping といったものだ。これらは未認証で呼び出せるのでトップレベルの path をわけたい。そうすると、既存のトップレベルに設定してある /api/xxx という名前が論理的におかしい。web api は他にもあるのに認証を要するものだけ api というトップレベルの path を付けるのは奇妙に思えてくる。
/api/ping チームで話し合ったり、私が思いついた最終結論としては1文字の path を設けることにした。ミドルウェアを適用したいという目的なので path さえあればよい。認証を要することを表す単語をつけると path が長くなってそれはそれで違和感を感じるし、開発者はタイプ量が増えることを嫌う。そこで一文字にしようと提案した。
/p/ping permit, private, protected の意図で p という文字を使う。
3次開発の大きなふりかえり 事前に資料を作っておいた 開発の大きなふりかえり。2時間を使ってふりかえりを行う。前回の大きなふりかえり を経て、今回も若手のメンバーが大きく成長してくれて、その成長度合いが課題管理システムの統計からみてとれた。私がプロダクト開発に参加してチームを組んで1.5年経った。初期からのメンバー2人はどちらも十分に課題管理をうまくできるようになった。その結果、チームがよい開発文化を形成するようになった。
今回は新たに入りかけた若いメンバーはうまく立ち上がらなかったという反省があるだけで、その他のことについては開発全般うまくいっているし、プロダクトの品質も上がっているし、バックログの課題もたくさん自分たちで見つけられるようになってきた。私からみてもこのチームは十分によい開発チームに育ったと思う。マネージャーとしての私にとっての次の課題は途中からチームに参加するメンバーをいかに早く開発に馴染んでもらうか、よい開発文化を形成するようになってもらうかという取り組みになる。
スライドのあちこちに次の文言を埋め込んである。
ふりかえりなくして成長 (改善) なし
初期から課題管理に取り組んでいる2人のメンバーはどちらも成長が著しいし、ふりかえりの効果を実際の業務で体感してもらえていると思う。私自身も初めてのマネージャー経験、初めての課題管理をプロジェクトマネジメントとして導入するという経験、それらの PoC としての答えは出たと思う。間違いなく、課題管理は開発プロジェクトをよりよくするものだし、適切に課題管理すればプロダクトの品質も高くなっていく。今回のふりかえりは課題管理をビジネスにすることへの確信につながった。</description><content>&lt;p>今回は寝台列車であまり寝付けなかったのか、fitbit に睡眠時間が記録されていなかった。おそらく2-3時間は寝たと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は合宿明けと移動疲れがあるのでお休みにした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="会議の準備">会議の準備&lt;/h2>
&lt;p>この3日間で私が主催の打ち合わせが5つある。主題だからそのすべてに私が資料を作らないといけない。もちろん先週から準備はしていたものの、完全ではなく、週末には城崎温泉でいっぱいいぱいになっていて余裕がない状態のまま出張になってしまった。打ち合わせの成否はそれまでにかけた準備時間に比例する。私の持論だ。最低限このぐらいの資料や段取りを組んでやらないといけないという私なりの基準がある。今回はぎりぎりまで資料を作ったり、打ち合わせ内容を練ったりして自身の基準すら満たすのにとてもしんどかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>いつものマイルストーン単位の定例会議。&lt;/p>
&lt;p>特定の path 配下の web api にミドルウェアで認証や認可を適用している。こうしておけば認証しなければいけない web api の認証設定を実装し忘れるということが絶対に起きない。一方で未認証の web api もある。&lt;code>/auth/login&lt;/code> や &lt;code>/status/ping&lt;/code> といったものだ。これらは未認証で呼び出せるのでトップレベルの path をわけたい。そうすると、既存のトップレベルに設定してある &lt;code>/api/xxx&lt;/code> という名前が論理的におかしい。web api は他にもあるのに認証を要するものだけ &lt;code>api&lt;/code> というトップレベルの path を付けるのは奇妙に思えてくる。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>/api/ping
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>チームで話し合ったり、私が思いついた最終結論としては1文字の path を設けることにした。ミドルウェアを適用したいという目的なので path さえあればよい。認証を要することを表す単語をつけると path が長くなってそれはそれで違和感を感じるし、開発者はタイプ量が増えることを嫌う。そこで一文字にしようと提案した。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>/p/ping
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>permit, private, protected の意図で &lt;code>p&lt;/code> という文字を使う。&lt;/p>
&lt;h2 id="3次開発の大きなふりかえり">3次開発の大きなふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0229/#3次開発のふりかえり資料作り">事前に資料を作っておいた&lt;/a> 開発の大きなふりかえり。2時間を使ってふりかえりを行う。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0919/">前回の大きなふりかえり&lt;/a> を経て、今回も若手のメンバーが大きく成長してくれて、その成長度合いが課題管理システムの統計からみてとれた。私がプロダクト開発に参加してチームを組んで1.5年経った。初期からのメンバー2人はどちらも十分に課題管理をうまくできるようになった。その結果、チームがよい開発文化を形成するようになった。&lt;/p>
&lt;p>今回は新たに入りかけた若いメンバーはうまく立ち上がらなかったという反省があるだけで、その他のことについては開発全般うまくいっているし、プロダクトの品質も上がっているし、バックログの課題もたくさん自分たちで見つけられるようになってきた。私からみてもこのチームは十分によい開発チームに育ったと思う。マネージャーとしての私にとっての次の課題は途中からチームに参加するメンバーをいかに早く開発に馴染んでもらうか、よい開発文化を形成するようになってもらうかという取り組みになる。&lt;/p>
&lt;p>スライドのあちこちに次の文言を埋め込んである。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ふりかえりなくして成長 (改善) なし&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>初期から課題管理に取り組んでいる2人のメンバーはどちらも成長が著しいし、ふりかえりの効果を実際の業務で体感してもらえていると思う。私自身も初めてのマネージャー経験、初めての課題管理をプロジェクトマネジメントとして導入するという経験、それらの &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%A6%82%E5%BF%B5%E5%AE%9F%E8%A8%BC">PoC&lt;/a> としての答えは出たと思う。間違いなく、課題管理は開発プロジェクトをよりよくするものだし、適切に課題管理すればプロダクトの品質も高くなっていく。今回のふりかえりは課題管理をビジネスにすることへの確信につながった。&lt;/p></content></item><item><title>神戸の会社と初めてのパワーランチ</title><link>/diary/posts/2024/0304/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2024 09:25:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0304/</guid><description>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ハニカムさんとパワーランチ 先日の わかばやしさんの紹介 で Honeycome さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。
やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。
軽く話してから、私の紹介で ヒシミツ醤油 さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。
お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。
資料作り 今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。
寝台列車 前回の寝台列車 がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。</description><content>&lt;p>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハニカムさんとパワーランチ">ハニカムさんとパワーランチ&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0227/#マイクロ法人の仲間">わかばやしさんの紹介&lt;/a> で &lt;a href="https://www.honeycome.biz/">Honeycome&lt;/a> さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。&lt;/p>
&lt;p>やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_pet.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>軽く話してから、私の紹介で &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28054301/">ヒシミツ醤油&lt;/a> さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="資料作り">資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。&lt;/p>
&lt;h2 id="寝台列車">寝台列車&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0205/#サンライズ出雲の乗車と遅延">前回の寝台列車&lt;/a> がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>冬の城崎温泉の終わり</title><link>/diary/posts/2024/0303/</link><pubDate>Sun, 03 Mar 2024 07:03:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0303/</guid><description>2時半に寝て4時半に起きて6時半に起きた。寝る前から寝ているときも何度もトイレに行った。寒かったせいかな。
開発合宿期間中なので運動はお休み。
開発合宿の最終日 2泊3日はとても短い。今日は11時にチェックアウトして帰らないといけない。そして日曜日に帰るのも翌日からお仕事でしんどい。旅行の最終日を土曜日にしたい。この次の機会に出来るかどうかはわからないが、いずれ水曜日から土曜日までの3泊4日のイベントにしたい。土曜日に帰る。そうするとサラリーマンの人にとってはフル参加で3日、木曜日からでも2日休まないといけないから参加が難しいかもしれない。個人事業主やマイクロ法人の人たちが主に参加するイベントになっていくのかもしれない。とはいえ、私もお客さんのお仕事をフルタイムで請け負っていると3日休むというのは厳しいかもしれない。現実的には、まずは木曜日から土曜日までの2泊3日のイベントに移行するのが先になるかもしれない。
朝風呂を入ってきて、モーニングを食べて、その後にお土産店へ行っていくつかお土産を買った。私も歳をとって必要かどうかに関係なく、適当にお土産を買うようになった。要は自分が気に入ったものや観光地にお金を落とすことでこの空間や環境がなるべく長く続いてほしいという願掛けのようなものになってきた。
帰り準備も片付けも順調に進み、行きは6人で来たが、帰りは5人になる。荷物を積み込むのも少し余裕ができる。帰りは豊岡駅の近くでお昼にお蕎麦を食べて、丹波篠山の城跡を軽く散策して、16時20分には三ノ宮に戻ってきた。みんなを降ろして、レンタカーを返し終えたのが16時40分、17時前には私も家に帰れた。18時から用事があったのでちょうどよかった。2時間ほどの用事を終えて、今日はやりきった感の、疲れと達成感で少しぼーっとしてそのまま寝てた。
今回の開発合宿はうちの会社主催だったので、なんというかイベントそのものの責任のようなものを感じていた。初対面の人たちもいる8人でうまくいくのかという不安も少しあった。参加者みんなの協力もあって、仲良く過ごせて、いくらかの自信にもなった。帰ってきて一番に感じたのはトラブルなく終えられて本当によかったという安堵の気持ち。</description><content>&lt;p>2時半に寝て4時半に起きて6時半に起きた。寝る前から寝ているときも何度もトイレに行った。寒かったせいかな。&lt;/p>
&lt;p>開発合宿期間中なので運動はお休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発合宿の最終日">開発合宿の最終日&lt;/h2>
&lt;p>2泊3日はとても短い。今日は11時にチェックアウトして帰らないといけない。そして日曜日に帰るのも翌日からお仕事でしんどい。旅行の最終日を土曜日にしたい。この次の機会に出来るかどうかはわからないが、いずれ水曜日から土曜日までの3泊4日のイベントにしたい。土曜日に帰る。そうするとサラリーマンの人にとってはフル参加で3日、木曜日からでも2日休まないといけないから参加が難しいかもしれない。個人事業主やマイクロ法人の人たちが主に参加するイベントになっていくのかもしれない。とはいえ、私もお客さんのお仕事をフルタイムで請け負っていると3日休むというのは厳しいかもしれない。現実的には、まずは木曜日から土曜日までの2泊3日のイベントに移行するのが先になるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>朝風呂を入ってきて、モーニングを食べて、その後にお土産店へ行っていくつかお土産を買った。私も歳をとって必要かどうかに関係なく、適当にお土産を買うようになった。要は自分が気に入ったものや観光地にお金を落とすことでこの空間や環境がなるべく長く続いてほしいという願掛けのようなものになってきた。&lt;/p>
&lt;p>帰り準備も片付けも順調に進み、行きは6人で来たが、帰りは5人になる。荷物を積み込むのも少し余裕ができる。帰りは豊岡駅の近くでお昼にお蕎麦を食べて、丹波篠山の城跡を軽く散策して、16時20分には三ノ宮に戻ってきた。みんなを降ろして、レンタカーを返し終えたのが16時40分、17時前には私も家に帰れた。18時から用事があったのでちょうどよかった。2時間ほどの用事を終えて、今日はやりきった感の、疲れと達成感で少しぼーっとしてそのまま寝てた。&lt;/p>
&lt;p>今回の開発合宿はうちの会社主催だったので、なんというかイベントそのものの責任のようなものを感じていた。初対面の人たちもいる8人でうまくいくのかという不安も少しあった。参加者みんなの協力もあって、仲良く過ごせて、いくらかの自信にもなった。帰ってきて一番に感じたのはトラブルなく終えられて本当によかったという安堵の気持ち。&lt;/p></content></item><item><title>冬の城崎温泉の中日</title><link>/diary/posts/2024/0302/</link><pubDate>Sat, 02 Mar 2024 06:54:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0302/</guid><description>1時に寝て5時半に起きました。気をつけて寝たんだけど、やはりいびきがうるさかったらしい。加齢や肥満もあって昔よりひどくなっているようなのでこれから睡眠外来に通いながら直していく。たぶん年単位で時間がかかる。
開発合宿期間中なので運動はお休み。
開発合宿の真ん中の日 あとで会社のブログにも開発合宿について記事を書くので日記は簡単に覚えていることを書く。
昨日から冷え込んで雨が雪に変わって、雪の城崎温泉をみることができた。昨日はまだ雨降りだったので浴衣の上に半纏 (またはどてら？) を羽織って外湯に行ったり、居酒屋さんに行ったりしていた。今日はさすがに雪降りの中を同じ格好で歩くのは寒いと思えて洋服に半纏を羽織って外湯に出かけたり、買い出しへ行ったりしていた。
朝風呂に入って、喫茶店でモーニングを食べて帰ってきたら、やぎさんから朝市やっていると教えてもらって、地元の人たちと話しながらお米と野菜と漬け物を買ってみた。これも余白の1つだと思う。
お昼はきのいえの設備のスクリーンチェックをする。デバイス操作、AirPlay 接続の確認。ここでずっと AirPlay 接続していると、広告をみないと5分ごとに切断されるようになった。これでは夜の親睦会の発表に支障が出る。宿のオーナーさんとも相談しながら、ワンタイムのサブスクリプションにお金 (382円) を払って切断されなくなった。こういう困ったときオーナーさんに line で連絡すると、すぐに返信が戻ってきて相談にのってくれる。親切なオーナーなので信頼できる。
2つの鍋と調理 夕方からお酒班、野菜班、魚・🦀班の3チームに別れて買い出しへ。これも順調に買い出しできて、18時過ぎから鍋作りを始める。2つの鍋を作る。魚鍋と🦀鍋。この時期、城崎温泉は🦀がメインなので魚はほとんど売っていない。たまたま鱈 (たら) だけ残っていて購入することができた。
どりらんさんが白菜を「そぎ切り」していて、そんな切り方があることを初めて知った。そぎ切りされた白菜を鍋で食べてとてもおいしかった。早く火が通り、味が染み込みやすい切り方だという。白菜なんて鍋の定番の具材で、いつでもどこでもよく食べるものなのに40年以上生きていて、私の人生で白菜をそぎ切りした人は誰もいなかった。今回の開発合宿で1-2を争う大発見だった。帰ったら私も白菜を買ってそぎ切り練習してみようと思った。その後、鍋を食べて21時20分頃から発表会へと移っていく。
そぎ切り　白菜　レシピ・作り方 親睦会 参加者になんでもいいから発表してもらう。この開発合宿に参加するような人はそれぞれが個々に独自の働き方や専門的なことをやっている。誰の話もオリジナルで新鮮でおもしろい。はらさんは前回もこのイベントがとてもよかったと話されていたので、今回も踏襲して同じようにやってみた。8人いたから4人で前後半にするつもりが、話が長くなったり質疑応答が盛り上がったりして時間は後ろに押して、3人、3人、2人といった区切りになって、翌1時前ぐらいにようやく終わった。私は軽く眠くてふらふらしていた。
私はお正月から筋トレや運動をして fitibt でデータを記録していることを話してみた。いまの体重のグラフを共有してみると、それを率にして対数にして傾きを算出するとよいというアドバイスをもらった。要は体重が多いときはたくさん減るけど、体重が減った後ではだんだん減りにくくなるから減った量を単純比較してグラフに出すのは適切ではないということみたい。対数グラフは大きな変化と小さな変化を同時に表現するグラフのように感じていたが、体重の減り具合にも使えるのかと発見だった。また後で調べてみて fitbit のデータをエクスポートして作ってみようと思う。
片対数グラフ・両対数グラフとは？読み方・書き方・使い方を解説！</description><content>&lt;p>1時に寝て5時半に起きました。気をつけて寝たんだけど、やはりいびきがうるさかったらしい。加齢や肥満もあって昔よりひどくなっているようなのでこれから睡眠外来に通いながら直していく。たぶん年単位で時間がかかる。&lt;/p>
&lt;p>開発合宿期間中なので運動はお休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発合宿の真ん中の日">開発合宿の真ん中の日&lt;/h2>
&lt;p>あとで会社のブログにも開発合宿について記事を書くので日記は簡単に覚えていることを書く。&lt;/p>
&lt;p>昨日から冷え込んで雨が雪に変わって、雪の城崎温泉をみることができた。昨日はまだ雨降りだったので浴衣の上に半纏 (またはどてら？) を羽織って外湯に行ったり、居酒屋さんに行ったりしていた。今日はさすがに雪降りの中を同じ格好で歩くのは寒いと思えて洋服に半纏を羽織って外湯に出かけたり、買い出しへ行ったりしていた。&lt;/p>
&lt;p>朝風呂に入って、喫茶店でモーニングを食べて帰ってきたら、やぎさんから朝市やっていると教えてもらって、地元の人たちと話しながらお米と野菜と漬け物を買ってみた。これも余白の1つだと思う。&lt;/p>
&lt;p>お昼はきのいえの設備のスクリーンチェックをする。デバイス操作、AirPlay 接続の確認。ここでずっと AirPlay 接続していると、広告をみないと5分ごとに切断されるようになった。これでは夜の親睦会の発表に支障が出る。宿のオーナーさんとも相談しながら、ワンタイムのサブスクリプションにお金 (382円) を払って切断されなくなった。こういう困ったときオーナーさんに line で連絡すると、すぐに返信が戻ってきて相談にのってくれる。親切なオーナーなので信頼できる。&lt;/p>
&lt;h2 id="2つの鍋と調理">2つの鍋と調理&lt;/h2>
&lt;p>夕方からお酒班、野菜班、魚・🦀班の3チームに別れて買い出しへ。これも順調に買い出しできて、18時過ぎから鍋作りを始める。2つの鍋を作る。魚鍋と🦀鍋。この時期、城崎温泉は🦀がメインなので魚はほとんど売っていない。たまたま鱈 (たら) だけ残っていて購入することができた。&lt;/p>
&lt;p>どりらんさんが白菜を「そぎ切り」していて、そんな切り方があることを初めて知った。そぎ切りされた白菜を鍋で食べてとてもおいしかった。早く火が通り、味が染み込みやすい切り方だという。白菜なんて鍋の定番の具材で、いつでもどこでもよく食べるものなのに40年以上生きていて、私の人生で白菜をそぎ切りした人は誰もいなかった。今回の開発合宿で1-2を争う大発見だった。帰ったら私も白菜を買ってそぎ切り練習してみようと思った。その後、鍋を食べて21時20分頃から発表会へと移っていく。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.kurashiru.com/recipes/e0d7de09-9036-4e11-82e5-f2d567a73a68">そぎ切り　白菜　レシピ・作り方&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="親睦会">親睦会&lt;/h2>
&lt;p>参加者になんでもいいから発表してもらう。この開発合宿に参加するような人はそれぞれが個々に独自の働き方や専門的なことをやっている。誰の話もオリジナルで新鮮でおもしろい。はらさんは前回もこのイベントがとてもよかったと話されていたので、今回も踏襲して同じようにやってみた。8人いたから4人で前後半にするつもりが、話が長くなったり質疑応答が盛り上がったりして時間は後ろに押して、3人、3人、2人といった区切りになって、翌1時前ぐらいにようやく終わった。私は軽く眠くてふらふらしていた。&lt;/p>
&lt;p>私はお正月から筋トレや運動をして fitibt でデータを記録していることを話してみた。いまの体重のグラフを共有してみると、それを率にして対数にして傾きを算出するとよいというアドバイスをもらった。要は体重が多いときはたくさん減るけど、体重が減った後ではだんだん減りにくくなるから減った量を単純比較してグラフに出すのは適切ではないということみたい。対数グラフは大きな変化と小さな変化を同時に表現するグラフのように感じていたが、体重の減り具合にも使えるのかと発見だった。また後で調べてみて fitbit のデータをエクスポートして作ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://controlabo.com/logplot/">片対数グラフ・両対数グラフとは？読み方・書き方・使い方を解説！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>冬の城崎温泉へ</title><link>/diary/posts/2024/0301/</link><pubDate>Fri, 01 Mar 2024 18:11:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0301/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。よく寝た。
今日から開発合宿なので運動はお休み。
開発合宿へ出掛ける あとで会社のブログにも開発合宿について記事を書くので日記は簡単に覚えていることを書く。
今回からこのイベントはうちの会社主催にした。具体的にはうちの会社が会場スポンサーとして宿泊費や交通費の一部を負担している。さらに参加者は8人になる。8人もいると、みんなで行動というのはかなり難しい。チームを分割するのか、それぞれが協調して動くのか、いろいろやってみないとわからないなと不安に思いながら試行錯誤してみた。さらに7人と私は面識があるものの、半分ぐらいの人同士がお互いに初対面で面識がない。そういった初めましての人たちが仲良くやれるか。
朝から トヨタノア をレンタカーで借りた。8人乗れる車を依頼して、荷物を積み込んでいて気付いた。荷室がかなり狭い。遠出の場合は8人 + 荷物があるから8人乗りの車に8人乗れるわけではないことに気付いた。もちろん8人乗れなくもないが、荷物を抱えて窮屈になってしまう。今回はたまたま乗る人が6人だったので事なきを得た。今後はワゴン車を借りたときに荷物も考慮して6人程度におさめることを前提にしておく。
あと付属のカーナビの予想到着時間が保守的に設定されていた。実際に走って目的地に近づくと予想到着時間が短縮されていく。うちの会社の車は走っていると、渋滞や信号待ちが考慮に入ってなくて予想到着時間がどんどん先延ばしになっていくように設計されている。カーナビによって予想到着時間が保守的だったり最短だったりすることを学んだ。ある地点から2時間と出た予想到着時間が実際には1時間20分だった。うちの会社の車と設計が異なっていたので2時間以上かかるんじゃないかと思って、その表示をみたときはやや焦った。
初めてワゴン車を運転してみて、サイズの大きさはそれほど気にはならなかったが、車重が重くて加速の遅さとブレーキが効かないところには少し慣れが必要だとわかった。合流や追い抜きをうまくできなかったり、信号待ちで止まるときに減速を見誤ってやや急停止になったりした。なんやらかんやらでワゴン車を運転してこれてよい経験になった。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。よく寝た。&lt;/p>
&lt;p>今日から開発合宿なので運動はお休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発合宿へ出掛ける">開発合宿へ出掛ける&lt;/h2>
&lt;p>あとで会社のブログにも開発合宿について記事を書くので日記は簡単に覚えていることを書く。&lt;/p>
&lt;p>今回からこのイベントはうちの会社主催にした。具体的にはうちの会社が会場スポンサーとして宿泊費や交通費の一部を負担している。さらに参加者は8人になる。8人もいると、みんなで行動というのはかなり難しい。チームを分割するのか、それぞれが協調して動くのか、いろいろやってみないとわからないなと不安に思いながら試行錯誤してみた。さらに7人と私は面識があるものの、半分ぐらいの人同士がお互いに初対面で面識がない。そういった初めましての人たちが仲良くやれるか。&lt;/p>
&lt;p>朝から &lt;a href="https://toyota.jp/noah/">トヨタノア&lt;/a> をレンタカーで借りた。8人乗れる車を依頼して、荷物を積み込んでいて気付いた。荷室がかなり狭い。遠出の場合は8人 + 荷物があるから8人乗りの車に8人乗れるわけではないことに気付いた。もちろん8人乗れなくもないが、荷物を抱えて窮屈になってしまう。今回はたまたま乗る人が6人だったので事なきを得た。今後はワゴン車を借りたときに荷物も考慮して6人程度におさめることを前提にしておく。&lt;/p>
&lt;p>あと付属のカーナビの予想到着時間が保守的に設定されていた。実際に走って目的地に近づくと予想到着時間が短縮されていく。うちの会社の車は走っていると、渋滞や信号待ちが考慮に入ってなくて予想到着時間がどんどん先延ばしになっていくように設計されている。カーナビによって予想到着時間が保守的だったり最短だったりすることを学んだ。ある地点から2時間と出た予想到着時間が実際には1時間20分だった。うちの会社の車と設計が異なっていたので2時間以上かかるんじゃないかと思って、その表示をみたときはやや焦った。&lt;/p>
&lt;p>初めてワゴン車を運転してみて、サイズの大きさはそれほど気にはならなかったが、車重が重くて加速の遅さとブレーキが効かないところには少し慣れが必要だとわかった。合流や追い抜きをうまくできなかったり、信号待ちで止まるときに減速を見誤ってやや急停止になったりした。なんやらかんやらでワゴン車を運転してこれてよい経験になった。&lt;/p></content></item></channel></rss>