<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>issue tracking system on forest nook</title><link>/diary/tags/issue-tracking-system/</link><description>Recent content in issue tracking system on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Fri, 25 Nov 2022 15:31:49 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/issue-tracking-system/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>キックオフのマイルストーン</title><link>/diary/posts/2022/1125/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2022 15:31:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1125/</guid><description>2時に寝て5時に起きて7時に起きた。いろいろ余裕ない。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
フロントエンド勉強会のアウトラインの摺り合わせ ふりかえりワークショップの記事の共有 フロントエンドの開発は monorepo が主流といった話題になって本来の monorepo はビッグテックが全社レベルで展開している巨大リポジトリのことを指していたんじゃないかという話しになった。どちらが正しいという話しでもない気はするけど、プロダクトやサービスレベルの monorepo と開発者が数万人いるような会社で開発しているものを1つのリポジトリにすべて管理する monorepo では、議論していて噛み合わないと確認した。どちらも monorepo と呼ぶからどちらかの名前を変えるべきなのかもしれない。そう言えば facebook が自社のソースコード管理システムを oss で公開していたニュースを最近みかけていた。
Sapling: Source control that’s user-friendly and scalable 11月のマイルストーンをほぼ終えた 開発スケジュールの期間を表す単位を次の3つの用語で管理する。
1週間を1つのイテレーション 4イテレーションを1つのマイルストーン マイルストーンを複数集めたものを1つのロードマップ 11月のマイルストーンの締め切り日を11月29日としている。あと月曜日だけなので11月のマイルストーンをほぼ終えたと言える。このマイルストーンの目的は要件定義を確定させることに置いていた。というのは、開発体制が大きく変わり、新規参加者が私も含めて3人いる。前任者からの引き継ぎ、開発対象の再定義など、曖昧な要件の部分を私がすべて洗い出して初期の開発目標の言語化を狙いとしていた。概ね狙い通りには進捗して可もなく不可もなくという認識。プロジェクトのキックオフの初月としては十分とみなすこともできる。
開発メンバーが課題管理システム (gitlab) に慣れていて、私の指示や意図をすぐに把握して行動してくれているので課題管理はとてもやりやすい。前月に手伝っていた sier の開発者とは格段にレベルが違う。大雑把に言えば、開発メンバーが優秀だからちゃんとマネジメントすれば成果を出せる見通しが立っている。
Go Test Comments の学び直し Go Code Review Comments の勉強会 を前半・後半の2週にわけて読み終えたのでその次に Go Test Comments を読んだ。ちょうど Gopher塾のテスト会 に参加した後だったのもあり、書いてある内容のいくつかは重複していて、記憶に新しかった。開発メンバーがいま書いている単体テストに有効なアドバイスもいくつかあって参考にになったように思う。wiki に書いてあることにすべて従う必要はないものの、簡単にできて役に立ちそうなものはどんどん導入すればよいと私は考えている。</description><content>&lt;p>2時に寝て5時に起きて7時に起きた。いろいろ余裕ない。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>フロントエンド勉強会のアウトラインの摺り合わせ&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1119/#ふりかえりとワークショップの定義からコミュニティ作りのなにか">ふりかえりワークショップの記事の共有&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>フロントエンドの開発は monorepo が主流といった話題になって本来の monorepo はビッグテックが全社レベルで展開している巨大リポジトリのことを指していたんじゃないかという話しになった。どちらが正しいという話しでもない気はするけど、プロダクトやサービスレベルの monorepo と開発者が数万人いるような会社で開発しているものを1つのリポジトリにすべて管理する monorepo では、議論していて噛み合わないと確認した。どちらも monorepo と呼ぶからどちらかの名前を変えるべきなのかもしれない。そう言えば facebook が自社のソースコード管理システムを oss で公開していたニュースを最近みかけていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://engineering.fb.com/2022/11/15/open-source/sapling-source-control-scalable/">Sapling: Source control that’s user-friendly and scalable&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="11月のマイルストーンをほぼ終えた">11月のマイルストーンをほぼ終えた&lt;/h2>
&lt;p>開発スケジュールの期間を表す単位を次の3つの用語で管理する。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1週間を1つのイテレーション&lt;/li>
&lt;li>4イテレーションを1つのマイルストーン&lt;/li>
&lt;li>マイルストーンを複数集めたものを1つのロードマップ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>11月のマイルストーンの締め切り日を11月29日としている。あと月曜日だけなので11月のマイルストーンをほぼ終えたと言える。このマイルストーンの目的は要件定義を確定させることに置いていた。というのは、開発体制が大きく変わり、新規参加者が私も含めて3人いる。前任者からの引き継ぎ、開発対象の再定義など、曖昧な要件の部分を私がすべて洗い出して初期の開発目標の言語化を狙いとしていた。概ね狙い通りには進捗して可もなく不可もなくという認識。プロジェクトのキックオフの初月としては十分とみなすこともできる。&lt;/p>
&lt;p>開発メンバーが課題管理システム (gitlab) に慣れていて、私の指示や意図をすぐに把握して行動してくれているので課題管理はとてもやりやすい。前月に手伝っていた sier の開発者とは格段にレベルが違う。大雑把に言えば、開発メンバーが優秀だからちゃんとマネジメントすれば成果を出せる見通しが立っている。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-test-comments-の学び直し">Go Test Comments の学び直し&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1110/#go-code-review-comments-の学び直し">Go Code Review Comments の勉強会&lt;/a> を前半・後半の2週にわけて読み終えたのでその次に &lt;a href="https://github.com/golang/go/wiki/TestComments">Go Test Comments&lt;/a> を読んだ。ちょうど &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1123/">Gopher塾のテスト会&lt;/a> に参加した後だったのもあり、書いてある内容のいくつかは重複していて、記憶に新しかった。開発メンバーがいま書いている単体テストに有効なアドバイスもいくつかあって参考にになったように思う。wiki に書いてあることにすべて従う必要はないものの、簡単にできて役に立ちそうなものはどんどん導入すればよいと私は考えている。&lt;/p></content></item><item><title>寝ることとお仕事の選び方</title><link>/diary/posts/2022/1120/</link><pubDate>Sun, 20 Nov 2022 13:29:04 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1120/</guid><description>20時過ぎに寝て0時に起きて、何度か寝たり起きたりしながら7時に起きた。神戸マラソン のスタート地点が近所なので朝から神戸マラソンのアナウンスが聞こえてきた。
睡眠時間と仕事始め 後藤達也 note の掲示板 (たぶんメンバーしかみれない) に後藤さんがいつ寝ているのかという質問への回答を書かれていた。
よくある睡眠パターンは21:30ごろ～4:30とかだと思います。これだと7時間寝ているので十分です。
後藤さんも早寝早起き派らしい。私はだいたい0-6時が平均的なパターンだと思うけど、ちゃんと眠れないので6時間も寝ていない。体調の悪いときは横になっているものの1-2時間しか寝ていないときもある。7時半までには家を出てオフィスに向かい8時までにはお仕事を始める。開発が佳境に入ってきて集中力が上がっていれば仕事始めが6時半から7時ぐらいになる。開発のピークにそういう時期をもっていくように調整しながら働くときもある。最近は働き方改革でそういった密度の高い開発を要求されることも少なくはなりつつあるけど。
仕事を受ける判断 後藤さんはすごいなーと読んでいたら睡眠時間の投稿が思いの外盛り上がったらしく、第2段として仕事の選び方について投稿されていた。
そのなかで仕事を受ける判断として大事にしているのが、「発見があるか」「広がりがあるか」です。
これも私にとって共感のある内容でその投稿を読み入ってしまった。これまでも日記のあちこちに断片的には書いてきている。私も2021年1月31日に会社として引き受けないお仕事の基準を設けた。次の項目に該当したら基本的に引き受けない。
自分の目指すキャリアの延長上にない 自分がもっている知識や経験だけでできる すでにあるものを維持していく、手伝うだけ そこそこの開発メンバーがいて人手が足りないのを補うだけ 権限委譲がなくてイニシアティブを取れない どういうお仕事を受けて、どういう働き方をするかを課題管理し、その後も継続的にずっと考えていてまだ答えは出ていない。もう2-3年かければより明確になりそうな気はしている。やりたいことよりもやりたくないことを定義する方がずっと簡単で具体的と言える。
jira の epic 運用にもの思い jira に特化した話だけど、チケットの整理をしていて自分の中での結論を言語化できたので書いてみる。前からずっと思っていたことではある。twitter に書いた通りだけど、epic のサブタスクはあまり使わない運用がよいのではないかと思うようになった。そもそも epic という単位が story よりも大きな機能のグルーピングを表す概念なのだから epic チケットはシステム上の制約で存在しているだけでそれを通常のチケットのように扱わなくてもよいのではないかと思う。epic に限らず、チケットを束ねるだけのハブチケットまたは親チケットに通常のチケット機能を設けない方がユーザーにとってわかりやすいようにも考えている。ハブチケットや親チケットに特化した要件や振る舞いはあるはずで、多くの課題管理システムはそれを追求していないようにもみえる。
epic の子課題は新機能や改善の種別のみにしてしまう。複数チケットに分割が想定される調査タスクなどの子課題は「○○を研究する」ように新機能や改善に置き換える。epic のサブタスクは階層化を必要としない単発のタスクのみに限定して使う、もしくは一切使わない運用にする。
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) November 20, 2022</description><content>&lt;p>20時過ぎに寝て0時に起きて、何度か寝たり起きたりしながら7時に起きた。&lt;a href="https://kobe-marathon.net/2022/">神戸マラソン&lt;/a> のスタート地点が近所なので朝から神戸マラソンのアナウンスが聞こえてきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠時間と仕事始め">睡眠時間と仕事始め&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://note.com/goto_finance/membership">後藤達也 note&lt;/a> の掲示板 (たぶんメンバーしかみれない) に後藤さんがいつ寝ているのかという質問への回答を書かれていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>よくある睡眠パターンは21:30ごろ～4:30とかだと思います。これだと7時間寝ているので十分です。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>後藤さんも早寝早起き派らしい。私はだいたい0-6時が平均的なパターンだと思うけど、ちゃんと眠れないので6時間も寝ていない。体調の悪いときは横になっているものの1-2時間しか寝ていないときもある。7時半までには家を出てオフィスに向かい8時までにはお仕事を始める。開発が佳境に入ってきて集中力が上がっていれば仕事始めが6時半から7時ぐらいになる。開発のピークにそういう時期をもっていくように調整しながら働くときもある。最近は働き方改革でそういった密度の高い開発を要求されることも少なくはなりつつあるけど。&lt;/p>
&lt;h2 id="仕事を受ける判断">仕事を受ける判断&lt;/h2>
&lt;p>後藤さんはすごいなーと読んでいたら睡眠時間の投稿が思いの外盛り上がったらしく、第2段として仕事の選び方について投稿されていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>そのなかで仕事を受ける判断として大事にしているのが、「発見があるか」「広がりがあるか」です。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これも私にとって共感のある内容でその投稿を読み入ってしまった。これまでも日記のあちこちに断片的には書いてきている。私も2021年1月31日に会社として引き受けないお仕事の基準を設けた。次の項目に該当したら基本的に引き受けない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>自分の目指すキャリアの延長上にない&lt;/li>
&lt;li>自分がもっている知識や経験だけでできる&lt;/li>
&lt;li>すでにあるものを維持していく、手伝うだけ&lt;/li>
&lt;li>そこそこの開発メンバーがいて人手が足りないのを補うだけ&lt;/li>
&lt;li>権限委譲がなくてイニシアティブを取れない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>どういうお仕事を受けて、どういう働き方をするかを課題管理し、その後も継続的にずっと考えていてまだ答えは出ていない。もう2-3年かければより明確になりそうな気はしている。やりたいことよりもやりたくないことを定義する方がずっと簡単で具体的と言える。&lt;/p>
&lt;h2 id="jira-の-epic-運用にもの思い">jira の epic 運用にもの思い&lt;/h2>
&lt;p>jira に特化した話だけど、チケットの整理をしていて自分の中での結論を言語化できたので書いてみる。前からずっと思っていたことではある。twitter に書いた通りだけど、epic のサブタスクはあまり使わない運用がよいのではないかと思うようになった。そもそも epic という単位が story よりも大きな機能のグルーピングを表す概念なのだから epic チケットはシステム上の制約で存在しているだけでそれを通常のチケットのように扱わなくてもよいのではないかと思う。epic に限らず、チケットを束ねるだけのハブチケットまたは親チケットに通常のチケット機能を設けない方がユーザーにとってわかりやすいようにも考えている。ハブチケットや親チケットに特化した要件や振る舞いはあるはずで、多くの課題管理システムはそれを追求していないようにもみえる。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">epic の子課題は新機能や改善の種別のみにしてしまう。複数チケットに分割が想定される調査タスクなどの子課題は「○○を研究する」ように新機能や改善に置き換える。epic のサブタスクは階層化を必要としない単発のタスクのみに限定して使う、もしくは一切使わない運用にする。&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1594185795589795840?ref_src=twsrc%5Etfw">November 20, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script></content></item><item><title>課題の洗い出し</title><link>/diary/posts/2022/1115/</link><pubDate>Tue, 15 Nov 2022 10:25:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1115/</guid><description>20時に寝て0時に起きて、3時に起きて6時に起きた。春先のような、なぜかたくさん眠れる状態になった。
ソースコードを読むマネージャー アリエルをやめてから複数の組織で働いてきたけれど、以降ソースコードを読むマネージャーを1人もみたことがない。アリエルなんか cto が日々の開発のソースコードを読んでいたぐらいなのに。もしかしたらテックリードというマネジメントはしないが、開発のリーダー役のポジションができたせいかもしれない。そしてエンジニアリングマネージャーがソースコードを読んでいるのも見たことがない。いま私はプロダクト開発のマネージャーとしてお手伝いしているわけだけど、毎日変わるソースコードを読みながら、私が懸念に思ったコードについて issue 登録したり、技術的な課題であれば改善提案したりしている。もし開発リソースが足りそうになければ、私も開発に参戦しようと虎視眈々と狙っているのもある。
まだ初期開発フェーズなので粗いところが多々あるから読みがいがある (提案しやすい) というのもあるかもしれない。ソースコードも読めない (読まない) マネージャーが開発の進捗を正しく検査できると私は考えていない。その姿勢でプロジェクトマネジメントがどのように進捗して、どのような結果になるのか、これから私が実践して自分なりの考えをまとめたい。</description><content>&lt;p>20時に寝て0時に起きて、3時に起きて6時に起きた。春先のような、なぜかたくさん眠れる状態になった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ソースコードを読むマネージャー">ソースコードを読むマネージャー&lt;/h2>
&lt;p>アリエルをやめてから複数の組織で働いてきたけれど、以降ソースコードを読むマネージャーを1人もみたことがない。アリエルなんか cto が日々の開発のソースコードを読んでいたぐらいなのに。もしかしたらテックリードというマネジメントはしないが、開発のリーダー役のポジションができたせいかもしれない。そしてエンジニアリングマネージャーがソースコードを読んでいるのも見たことがない。いま私はプロダクト開発のマネージャーとしてお手伝いしているわけだけど、毎日変わるソースコードを読みながら、私が懸念に思ったコードについて issue 登録したり、技術的な課題であれば改善提案したりしている。もし開発リソースが足りそうになければ、私も開発に参戦しようと虎視眈々と狙っているのもある。&lt;/p>
&lt;p>まだ初期開発フェーズなので粗いところが多々あるから読みがいがある (提案しやすい) というのもあるかもしれない。ソースコードも読めない (読まない) マネージャーが開発の進捗を正しく検査できると私は考えていない。その姿勢でプロジェクトマネジメントがどのように進捗して、どのような結果になるのか、これから私が実践して自分なりの考えをまとめたい。&lt;/p></content></item><item><title>出張の最終日</title><link>/diary/posts/2022/1104/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 08:36:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1104/</guid><description>0時に寝て7時に起きた。疲れているせいか、よく眠れたと思う。わりと出張でよく眠れているので普段眠れていなかったのは体力が余っているからではないかという気もしてきた。
課題の洗い出し 一昨日の続きでわかっていることや進捗のあったものを確認しながら、追加で課題を作って整理していく。まだまだ課題が足りないのでどんどん作っていかないといけない。それと同時に go のソースコードを読みながら設計や改善の要点を私の中で把握していく。java に慣れたプログラマーが書いた go のコードなので java の考え方の影響が強いようにみえた。私がいくつかアドバイスする余地はあるようにみえた。google でコードレビュー時によくある指摘事項をまとめた有名な wiki がある。メンバーに聞いたらちゃんと読んだことがないということだったので2-3回かけてみんなで読んで学ぶ機会にする。私自身、数年前に読んで忘れていていることも多いだろうから学び直し。テストのページは2019年9月に追加されている。たぶん読んだことない。
https://github.com/golang/go/wiki/CodeReviewComments https://github.com/golang/go/wiki/TestComments 課題管理勉強会 1時間分ぐらいの資料を用意したつもりが35分で終わってしまった。勉強会の雰囲気が固かったのか、慣れない場所での説明だったのか、マスクした状態で長々と話すことも過去に一度もやったことなくて話しにくかった。初めての試みであまりうまくいかなかったが、初めてやることでうまくいかないのは私にとって当たり前のことなので次の勉強会に向けて改善していきたい。どのぐらい伝わったのかわからないけれど、もっと参加者を巻き込んだ活気のある勉強会になるように努めていきたい。
リアル飲み会 19時から3年ぶりに友だちとリアル飲み会。せっかく東京に行く機会だからと5日のうち3日飲んでいたので後半になるほどバテていった。これは加齢による体力低下もあるのだろう。娯楽はどういうものか？という定義や在り方の議論が盛り上がって、私は暇つぶしの時間であって何もしないのでぼーっとしているのも退屈だからその時間を埋めるもの、楽しければいいけど楽しくなくても、どうせ何もしない時間なのであまり気にしないといった考え方をしている。私の友だちは楽しむために娯楽に集中するとか、その時間を無駄にしないようになるべく楽しめる娯楽を選択するとか、24時間のうち、1時間足りとも無駄な時間にはしないぞという姿勢がみえて、私からみたらそんな生活はしんどくないですか？みたいな気持ちになった。おそらく時間を無駄にしたことがストレスになるからそういう姿勢になるのだろうと推測する。娯楽をしながらだらだら時間を過ごすということはないらしい。オンライン飲み会はちょくちょくしていたものの、3年ぶりにオフ会をしたので飲食代をご馳走になった。感謝。前も会社を作った後の飲み会でご馳走になっていて、なかなか私からお返しできていない。それを覚えておくためにもここに書いておく。
本棚に埋もれて眠る この日は 新宿 BOOK AND BED TOKYO に泊まった。前に浅草の同施設に泊まったことはあったけれど新宿は初めて。大雑把に言えば本屋とカプセルホテルが合体したような施設になる。この非日常の雰囲気が好きなので機会があれば泊まるようにしている。宿泊費は6,000円とカプセルホテルより高くビジネスホテルより安いという価格帯。ここに来て本を読んだり泊まったりしている人はコワーキングスペースもしくはコミュニティ的なスペースが好きで本も好きな人たちだと思う。勉強会に行く感覚と似ている。そういう自分と似た人たちが集まる空間そのものが価値観の共有だったり安心感につながっていて私はそういう空気も楽しんでいたりする。とはいえ、バテバテで疲れていたので少しだけ本を読んでわりとすぐに寝た。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きた。疲れているせいか、よく眠れたと思う。わりと出張でよく眠れているので普段眠れていなかったのは体力が余っているからではないかという気もしてきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題の洗い出し">課題の洗い出し&lt;/h2>
&lt;p>一昨日の続きでわかっていることや進捗のあったものを確認しながら、追加で課題を作って整理していく。まだまだ課題が足りないのでどんどん作っていかないといけない。それと同時に go のソースコードを読みながら設計や改善の要点を私の中で把握していく。java に慣れたプログラマーが書いた go のコードなので java の考え方の影響が強いようにみえた。私がいくつかアドバイスする余地はあるようにみえた。google でコードレビュー時によくある指摘事項をまとめた有名な wiki がある。メンバーに聞いたらちゃんと読んだことがないということだったので2-3回かけてみんなで読んで学ぶ機会にする。私自身、数年前に読んで忘れていていることも多いだろうから学び直し。テストのページは2019年9月に追加されている。たぶん読んだことない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/golang/go/wiki/CodeReviewComments">https://github.com/golang/go/wiki/CodeReviewComments&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/golang/go/wiki/TestComments">https://github.com/golang/go/wiki/TestComments&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="課題管理勉強会">課題管理勉強会&lt;/h2>
&lt;p>1時間分ぐらいの資料を用意したつもりが35分で終わってしまった。勉強会の雰囲気が固かったのか、慣れない場所での説明だったのか、マスクした状態で長々と話すことも過去に一度もやったことなくて話しにくかった。初めての試みであまりうまくいかなかったが、初めてやることでうまくいかないのは私にとって当たり前のことなので次の勉強会に向けて改善していきたい。どのぐらい伝わったのかわからないけれど、もっと参加者を巻き込んだ活気のある勉強会になるように努めていきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="リアル飲み会">リアル飲み会&lt;/h2>
&lt;p>19時から3年ぶりに友だちとリアル飲み会。せっかく東京に行く機会だからと5日のうち3日飲んでいたので後半になるほどバテていった。これは加齢による体力低下もあるのだろう。娯楽はどういうものか？という定義や在り方の議論が盛り上がって、私は暇つぶしの時間であって何もしないのでぼーっとしているのも退屈だからその時間を埋めるもの、楽しければいいけど楽しくなくても、どうせ何もしない時間なのであまり気にしないといった考え方をしている。私の友だちは楽しむために娯楽に集中するとか、その時間を無駄にしないようになるべく楽しめる娯楽を選択するとか、24時間のうち、1時間足りとも無駄な時間にはしないぞという姿勢がみえて、私からみたらそんな生活はしんどくないですか？みたいな気持ちになった。おそらく時間を無駄にしたことがストレスになるからそういう姿勢になるのだろうと推測する。娯楽をしながらだらだら時間を過ごすということはないらしい。オンライン飲み会はちょくちょくしていたものの、3年ぶりにオフ会をしたので飲食代をご馳走になった。感謝。前も会社を作った後の飲み会でご馳走になっていて、なかなか私からお返しできていない。それを覚えておくためにもここに書いておく。&lt;/p>
&lt;h2 id="本棚に埋もれて眠る">本棚に埋もれて眠る&lt;/h2>
&lt;p>この日は &lt;a href="https://bookandbedtokyo.com/ja/shinjuku/">新宿 BOOK AND BED TOKYO&lt;/a> に泊まった。前に浅草の同施設に泊まったことはあったけれど新宿は初めて。大雑把に言えば本屋とカプセルホテルが合体したような施設になる。この非日常の雰囲気が好きなので機会があれば泊まるようにしている。宿泊費は6,000円とカプセルホテルより高くビジネスホテルより安いという価格帯。ここに来て本を読んだり泊まったりしている人はコワーキングスペースもしくはコミュニティ的なスペースが好きで本も好きな人たちだと思う。勉強会に行く感覚と似ている。そういう自分と似た人たちが集まる空間そのものが価値観の共有だったり安心感につながっていて私はそういう空気も楽しんでいたりする。とはいえ、バテバテで疲れていたので少しだけ本を読んでわりとすぐに寝た。&lt;/p></content></item><item><title>課題に対する意思決定</title><link>/diary/posts/2022/1102/</link><pubDate>Wed, 02 Nov 2022 09:18:22 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1102/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。ホテルのビッフェ形式の朝ご飯は2回目のなのでうまくプレートに盛り付けて段取りよく配膳できた。昨日より改善できた。
課題の意思決定と割り当て プロジェクトの初期なのでとにかく段取りを早め早めに決めてタスクを洗い出し、メンバーが目標に向かって作業しやすい状況をマネージャーとして作り出さないといけない。昨日からプロジェクトのリポジトリ構成を変更しようというイシューを作ってメンバーと議論していた。当初は私がちゃちゃっと作業して移行しようと考えていたが、私の移行イメージを書き出していたらメンバーからいくつか背景や要望が出てきて、メンバー集めて打ち合わせして合意をとって決断することにした。私が入ってからプロジェクトでの初の意思決定かもしれない。
既存のソースを読んだらリポジトリ統合は少し工数がかかるとわかって、私がやるよりもメンバーの方がいいだろうと意思決定だけ私が判断して、実作業はメンバーに割り当てた。初めてのマネージャーっぽいお仕事をできたとちょっと自己満足。その議論の過程で monorepo vs polyrepo という比較記事を読んでみた。monorepo から polyrepo に切り出すのは容易だが、polyrepo から monorepo に統合するのは大変ということが書いてあって、まさにプロジェクトの状況と合致してメンバー間で認識合わせした。いま (過剰な) polyrepo で管理されているのを monorepo に統合しようという決断をした。これをやるのにコミット履歴を維持するのはコストがかかるのでソースファイルをコピーして新規ソースとして移行してよいという判断も下した。こういう意思決定は即断即決でやりたい。
monorepo の対義語として polyrepo という言葉があるのか。勘と経験でリポジトリは複数に分割するので私がやってきたのは polyrepo ではあるのだけど、ちゃんと考えたことはなかったのでアーキテクチャとして議論する余地があるんやろな。 https://t.co/7LQY4cMteF
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) November 1, 2022 1on1 マネージャーとして1on1を行う。プロジェクト初期は毎週やって、その後はメンバーの要望を聞きながら隔週でもよいと考えている。1on1 の目的ややり方は様々だが、私が提供できるのは次の3つに含まれることかなと思う。
モチベーションアップ 業務・組織課題の改善 能力開発／キャリア支援 初日から長時間の会議と懇親会などでチームのメンバーと話す機会が多かったので 1on1 もみんな気さくに話してくれてよかった。私はなるべく話さずに聞くことに専念しないといけない。私は圧倒的に自分の思ったことをがんがん話してしまう方なので他人の話を聞く姿勢を身につけるよい機会になると思う。今回は準備不足で雑談がメインではあったものの、1on1 の本なども読みながら勉強していこうと思う。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。ホテルのビッフェ形式の朝ご飯は2回目のなのでうまくプレートに盛り付けて段取りよく配膳できた。昨日より改善できた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題の意思決定と割り当て">課題の意思決定と割り当て&lt;/h2>
&lt;p>プロジェクトの初期なのでとにかく段取りを早め早めに決めてタスクを洗い出し、メンバーが目標に向かって作業しやすい状況をマネージャーとして作り出さないといけない。昨日からプロジェクトのリポジトリ構成を変更しようというイシューを作ってメンバーと議論していた。当初は私がちゃちゃっと作業して移行しようと考えていたが、私の移行イメージを書き出していたらメンバーからいくつか背景や要望が出てきて、メンバー集めて打ち合わせして合意をとって決断することにした。私が入ってからプロジェクトでの初の意思決定かもしれない。&lt;/p>
&lt;p>既存のソースを読んだらリポジトリ統合は少し工数がかかるとわかって、私がやるよりもメンバーの方がいいだろうと意思決定だけ私が判断して、実作業はメンバーに割り当てた。初めてのマネージャーっぽいお仕事をできたとちょっと自己満足。その議論の過程で monorepo vs polyrepo という比較記事を読んでみた。monorepo から polyrepo に切り出すのは容易だが、polyrepo から monorepo に統合するのは大変ということが書いてあって、まさにプロジェクトの状況と合致してメンバー間で認識合わせした。いま (過剰な) polyrepo で管理されているのを monorepo に統合しようという決断をした。これをやるのにコミット履歴を維持するのはコストがかかるのでソースファイルをコピーして新規ソースとして移行してよいという判断も下した。こういう意思決定は即断即決でやりたい。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">monorepo の対義語として polyrepo という言葉があるのか。勘と経験でリポジトリは複数に分割するので私がやってきたのは polyrepo ではあるのだけど、ちゃんと考えたことはなかったのでアーキテクチャとして議論する余地があるんやろな。 &lt;a href="https://t.co/7LQY4cMteF">https://t.co/7LQY4cMteF&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1587456158356635649?ref_src=twsrc%5Etfw">November 1, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="1on1">1on1&lt;/h2>
&lt;p>マネージャーとして1on1を行う。プロジェクト初期は毎週やって、その後はメンバーの要望を聞きながら隔週でもよいと考えている。1on1 の目的ややり方は様々だが、私が提供できるのは次の3つに含まれることかなと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>モチベーションアップ&lt;/li>
&lt;li>業務・組織課題の改善&lt;/li>
&lt;li>能力開発／キャリア支援&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>初日から長時間の会議と懇親会などでチームのメンバーと話す機会が多かったので 1on1 もみんな気さくに話してくれてよかった。私はなるべく話さずに聞くことに専念しないといけない。私は圧倒的に自分の思ったことをがんがん話してしまう方なので他人の話を聞く姿勢を身につけるよい機会になると思う。今回は準備不足で雑談がメインではあったものの、1on1 の本なども読みながら勉強していこうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>課題管理の取っ掛かり</title><link>/diary/posts/2022/1101/</link><pubDate>Tue, 01 Nov 2022 20:14:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1101/</guid><description>0時に寝て6時過ぎに起きた。朝からシャワー浴びてホテルのビッフェ形式の朝ご飯食べてた。初めてのオペレーションだと段取りわからなくて朝ご飯さえうまく配膳できなかった。経験のないことは全然できない。
課題の洗い出し お手伝い先のワークフローや段取りを学ぶ。毎週火曜日がプロジェクトの定例会議。火曜日の終わりに週報を書く。メールで週報を提出するという、いまどきの会社からみると古い会社の慣習にみえる。郷に入れば郷に従えということで私も同様に行う。課題管理で日々の活動をひたすら書いているので週報はいつでもすぐ書けるので私は全く苦にならない。
プロジェクトのリポジトリ構成の変更や課題の洗い出しなどをやっていた。イテレーションは週1でマイルストーンを4週間(月1)で設定して、その区切りでふりかえりなども実施していきたいと思う。コミュニケーションコストが高いことから、私は開発方法論としてスクラムを採用するつもりはない。あくまで自分がやってきた経験による課題管理 + イテレーション開発で製品開発のワークフローを構築したい。お手伝い先ではチームで課題を共有して開発に取り組むといったことはこれまでやってきていないものの、課題管理システムを使って開発者間でやり取りするのは普通にやっていたそうなのでイシューのコメントへの返信がめちゃくちゃ速い。イシュー上で議論していて私がこうしましょうとコメントを書いたら最も速いメンバーは5秒後にリアクションがつくぐらいの速さ。他のメンバーも数十分以内には返信がつくので課題管理システムを使うところのなにかを教える必要はない。課題管理が身に着くのに半年から1年間かかるというのは、他人のアクティビティを監視するという日々の運用 (行動) の変化に半年ぐらいかかると私は想定しているが、このチームはもっと早く課題管理の考え方に適応しそうな気がする。イシューの他人のコメントに5秒でリアクションできる開発者はそうそういない。
私がまだまだプロジェクトの理解が浅いので1-2週間はそのキャッチアップをして、メンバーが遊ばないように課題をどんどん作って優先度付けしてメンバーが担当できるようにしていきたい。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時過ぎに起きた。朝からシャワー浴びてホテルのビッフェ形式の朝ご飯食べてた。初めてのオペレーションだと段取りわからなくて朝ご飯さえうまく配膳できなかった。経験のないことは全然できない。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題の洗い出し">課題の洗い出し&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先のワークフローや段取りを学ぶ。毎週火曜日がプロジェクトの定例会議。火曜日の終わりに週報を書く。メールで週報を提出するという、いまどきの会社からみると古い会社の慣習にみえる。郷に入れば郷に従えということで私も同様に行う。課題管理で日々の活動をひたすら書いているので週報はいつでもすぐ書けるので私は全く苦にならない。&lt;/p>
&lt;p>プロジェクトのリポジトリ構成の変更や課題の洗い出しなどをやっていた。イテレーションは週1でマイルストーンを4週間(月1)で設定して、その区切りでふりかえりなども実施していきたいと思う。コミュニケーションコストが高いことから、私は開発方法論としてスクラムを採用するつもりはない。あくまで自分がやってきた経験による課題管理 + イテレーション開発で製品開発のワークフローを構築したい。お手伝い先ではチームで課題を共有して開発に取り組むといったことはこれまでやってきていないものの、課題管理システムを使って開発者間でやり取りするのは普通にやっていたそうなのでイシューのコメントへの返信がめちゃくちゃ速い。イシュー上で議論していて私がこうしましょうとコメントを書いたら最も速いメンバーは5秒後にリアクションがつくぐらいの速さ。他のメンバーも数十分以内には返信がつくので課題管理システムを使うところのなにかを教える必要はない。課題管理が身に着くのに半年から1年間かかるというのは、他人のアクティビティを監視するという日々の運用 (行動) の変化に半年ぐらいかかると私は想定しているが、このチームはもっと早く課題管理の考え方に適応しそうな気がする。イシューの他人のコメントに5秒でリアクションできる開発者はそうそういない。&lt;/p>
&lt;p>私がまだまだプロジェクトの理解が浅いので1-2週間はそのキャッチアップをして、メンバーが遊ばないように課題をどんどん作って優先度付けしてメンバーが担当できるようにしていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>速く巧く文章を書けるようになりたい</title><link>/diary/posts/2022/1030/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 10:40:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1030/</guid><description>2時に寝て7時に起きた。タスクが全然消化できなくてしんどい。ただ燃え尽き症候群は落ち着いて次に向けての気力が出てきた。
神戸お土産探し 3年ぶりに出張が増えそうなので神戸のお土産探しも始めようと思う。今回は リッチフィールド さんのバウムクーヘンと丹波みるく黒豆萬をもっていく。オンラインで注文すると取り寄せに1週間かかる。ちょうど発注するときのタイミングが悪くて間に合わない。店頭受け取りだとそのリードタイムが4日になる。明石駅に店舗があったので電車に乗って朝9時から受け取りに行ってきた。電車の待ち時間を含めて往復で約1時間で受け取れる。もっていくお土産は自分がおいしいと思うものをもっていきたいという考えもあって単品でも購入して食べてみた。バウムクーヘンはしっとりした食感で普通においしい。プレーンよりも黒糖の方が風味の自己主張が強いという特徴があって私は好きかな。丹波みるく黒豆萬は濃厚なミルク餡で丁寧で上品なお菓子という印象を受けた。甘いのが苦手な人はややしつこいかもしれないけど、普通においしいと思う。黒豆がちょこんとのっているのが他の乳菓子との差別化かな。(なんの認定にもならないが) 私の審査は軽く通るお土産だとわかった。
開発者として効果的に伝える方法 関心のあるタイトルをタイムラインでみかけたので読んでみた。
How to communicate effectively as a developer 期待したほど私にとって参考になることが書いてあったわけではないけれど、読んでみて参考になることはいくつかあった。著者は「効果的に伝えることを共感的に文章の解像度を高めること」と定義している。私の周りでもエンジニアリングの文脈で解像度の高低というキーワードをよく聞く。一方で共感というキーワードを私は意識していなかったのでこれは素直に参考になった。読み手を想像してその人が共感できるように書くことの重要性に言及している。empathically=「共感して、親身になって」という意味だから日本語らしく訳すと相手の気持ちに寄り添って書くとか、相手のために親身になって書くとか、それ自体はよいことのように思える。高解像度、且つ共感性の高い文章を書くことは労力を要するものの、次のことから win-win-win だと著者は表現している。
読者はより深く理解し、レベルアップする 組織は知識の共有が進み生産性が向上する 自分の考えを伝えるのが上手になり、キャリアアップにつながる いまとなっては後の祭りではあるが、私がいまの3倍速く巧く文章を書ければたしかにもっとキャリアップできていた気がする。書こうと思いながら筆が進まずに断念した文章はいくつもある。最後の結びの言葉も気に入った。
自分が相手の立場なら喜んで読んでくれるような文章を書きましょう。
課題管理の勉強会の資料作り 来週の出張で使うかもしれない課題管理の勉強会向けの資料の叩き台を作った。過去の資料を見返しながらスライドを作り直していた。過去に資料を作ったときは納得して作ったものを、いま見返すと誤解している箇所があったり、あまり重要とは思えなかったり、当たり前の話しだけど、スライドやドキュメントも時間が経って見返すと粗が目立つようになる。こういうとき私は自分を信じないと再確認できて慢心せずにすむ。常に課題管理システムに日々の学んだこと、考えたことを書き続け、チケットの構成を整理し直したり、チケットとチケットの関連を結びつけたりしているうちに過ちや無知に気付くきっかけになる。この暗黙知をいつか形式知として言語化できるようになりたい。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きた。タスクが全然消化できなくてしんどい。ただ燃え尽き症候群は落ち着いて次に向けての気力が出てきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸お土産探し">神戸お土産探し&lt;/h2>
&lt;p>3年ぶりに出張が増えそうなので神戸のお土産探しも始めようと思う。今回は &lt;a href="https://www.rich-field.biz/">リッチフィールド&lt;/a> さんのバウムクーヘンと丹波みるく黒豆萬をもっていく。オンラインで注文すると取り寄せに1週間かかる。ちょうど発注するときのタイミングが悪くて間に合わない。店頭受け取りだとそのリードタイムが4日になる。明石駅に店舗があったので電車に乗って朝9時から受け取りに行ってきた。電車の待ち時間を含めて往復で約1時間で受け取れる。もっていくお土産は自分がおいしいと思うものをもっていきたいという考えもあって単品でも購入して食べてみた。バウムクーヘンはしっとりした食感で普通においしい。プレーンよりも黒糖の方が風味の自己主張が強いという特徴があって私は好きかな。丹波みるく黒豆萬は濃厚なミルク餡で丁寧で上品なお菓子という印象を受けた。甘いのが苦手な人はややしつこいかもしれないけど、普通においしいと思う。黒豆がちょこんとのっているのが他の乳菓子との差別化かな。(なんの認定にもならないが) 私の審査は軽く通るお土産だとわかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発者として効果的に伝える方法">開発者として効果的に伝える方法&lt;/h2>
&lt;p>関心のあるタイトルをタイムラインでみかけたので読んでみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.karlsutt.com/articles/communicating-effectively-as-a-developer/">How to communicate effectively as a developer&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>期待したほど私にとって参考になることが書いてあったわけではないけれど、読んでみて参考になることはいくつかあった。著者は「効果的に伝えることを共感的に文章の解像度を高めること」と定義している。私の周りでもエンジニアリングの文脈で解像度の高低というキーワードをよく聞く。一方で共感というキーワードを私は意識していなかったのでこれは素直に参考になった。読み手を想像してその人が共感できるように書くことの重要性に言及している。empathically=「共感して、親身になって」という意味だから日本語らしく訳すと相手の気持ちに寄り添って書くとか、相手のために親身になって書くとか、それ自体はよいことのように思える。高解像度、且つ共感性の高い文章を書くことは労力を要するものの、次のことから win-win-win だと著者は表現している。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>読者はより深く理解し、レベルアップする&lt;/li>
&lt;li>組織は知識の共有が進み生産性が向上する&lt;/li>
&lt;li>自分の考えを伝えるのが上手になり、キャリアアップにつながる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いまとなっては後の祭りではあるが、私がいまの3倍速く巧く文章を書ければたしかにもっとキャリアップできていた気がする。書こうと思いながら筆が進まずに断念した文章はいくつもある。最後の結びの言葉も気に入った。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>自分が相手の立場なら喜んで読んでくれるような文章を書きましょう。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="課題管理の勉強会の資料作り">課題管理の勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>来週の出張で使うかもしれない課題管理の勉強会向けの資料の叩き台を作った。過去の資料を見返しながらスライドを作り直していた。過去に資料を作ったときは納得して作ったものを、いま見返すと誤解している箇所があったり、あまり重要とは思えなかったり、当たり前の話しだけど、スライドやドキュメントも時間が経って見返すと粗が目立つようになる。こういうとき私は自分を信じないと再確認できて慢心せずにすむ。常に課題管理システムに日々の学んだこと、考えたことを書き続け、チケットの構成を整理し直したり、チケットとチケットの関連を結びつけたりしているうちに過ちや無知に気付くきっかけになる。この暗黙知をいつか形式知として言語化できるようになりたい。&lt;/p></content></item><item><title>hannali dao に参加した</title><link>/diary/posts/2022/1026/</link><pubDate>Wed, 26 Oct 2022 11:21:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1026/</guid><description>23時に寝て1時に起きて2時間ほどだらだらしてて6時に起きた。
最後のふりかえりイベント 最終週なのでこのチームでのスプリントのふりかえりは今日が最後になる。メンバーが気を遣ってくれてこれまでの活動に感謝を伝えてくれた。いくつか出たコメントをあげる。
インフラを整備した チケット駆動開発の基礎を伝えた 課題管理のよさもわかってきた メンバーが課題管理を行う習慣化につながった 社内でもっとも backlog を使いこなしているチームになった 1年に渡って開発に参加して課題管理を見守ってきたので課題管理とは何ぞやの基礎をメンバーの大半は理解できるようになったと思う。(私からみて) ワークフローを洗練させるという視点で現状の運用は入門レベルではあるけれど、根っこの部分をちゃんと理解できているメンバーもちらほらみえてきたのであとは時間とともに上達していくのではないかと思う。このままもう2-3年取り組めばスクラムに頼らなくても高い生産性と迅速な情報共有ができるチームになるかもしれない。1年前はチームで課題管理がほとんどできていなかったのに、いまは大半のメンバーがやろうとするようになった。他のメンバーの行動を変えられたのが私としても嬉しい。いくつかの組織やチームで何度もやってきたことなので半年から1年あればできるというのは一定の信頼がおけて自信ももっている。今後の私の課題としてはこれを3ヶ月で達成する、1ヶ月で達成するための体系化やリーダーシップを作り上げていくことが考えられる。
hannali dao 始動 Hannali DAO に参加した。Metaアカウントへの移行(Workrooms向け) によると、2022年8月30日以降は meta アカウントではないと workrooms にアクセスできないらしい。ここ2-3ヶ月 workrooms を使っていなかったのでまとめてシステムのアップグレードや meta アカウントの移行なども行った。まったく難しくなくて手順通り作業を進めればアップグレード作業も含めて1時間もあれば完了するぐらいの作業量。当初は workrooms で開催する予定だったが、諸事情あって zoom 開催になった。とはいえ metamask の設定などをいろいろやっていたので結果的に zoom でよかった。
おがわさんが作った dao で利用できる PROG という名前のカスタムトークンをメンバーに配って受け取る。受け取る方も metamask で wallet と接続しないと受け取れない。polygonscan というサイトで自分のアドレスへの polygon ネットワークのトランザクションを次の uri で確認できる。PROG というカスタムトークンを 50 受領しているのがわかる。
https://polygonscan.com/token/0x14e1bd8689c150509a14db70b2d8c8cd33747cdf?a=0xe1688b4b017ae362261f14415cc0db72b8b53e10 これだけのことをやるのにまったく作業の勘どころが働かなくてみんな四苦八苦していた。たったこれだけを2時間ぐらい。その後、dao や世の中の事例について雑談。お互いの情報共有になっておもしろかった。私は web3 関連に技術体系には否定的なスタンスを取る方だけど、技術そのものを否定しているわけではなく、なにかしら価値はあると考えているのでどういった用途に使うのがよいのかを探りたいという思いがある。最後にそれぞれのメンバーがもっている PROG トークンの比率に応じて投票権をもつ。みんなの投票結果を使って次の開催日を決めてみた。本当の投票は手数料がかかるトークンを使ったアプリになるのだろうけど、このアプリは手数料なしで使えるらしい。
次のDAO イベントいつやる？</description><content>&lt;p>23時に寝て1時に起きて2時間ほどだらだらしてて6時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="最後のふりかえりイベント">最後のふりかえりイベント&lt;/h2>
&lt;p>最終週なのでこのチームでのスプリントのふりかえりは今日が最後になる。メンバーが気を遣ってくれてこれまでの活動に感謝を伝えてくれた。いくつか出たコメントをあげる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>インフラを整備した&lt;/li>
&lt;li>チケット駆動開発の基礎を伝えた
&lt;ul>
&lt;li>課題管理のよさもわかってきた&lt;/li>
&lt;li>メンバーが課題管理を行う習慣化につながった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>社内でもっとも backlog を使いこなしているチームになった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>1年に渡って開発に参加して課題管理を見守ってきたので課題管理とは何ぞやの基礎をメンバーの大半は理解できるようになったと思う。(私からみて) ワークフローを洗練させるという視点で現状の運用は入門レベルではあるけれど、根っこの部分をちゃんと理解できているメンバーもちらほらみえてきたのであとは時間とともに上達していくのではないかと思う。このままもう2-3年取り組めばスクラムに頼らなくても高い生産性と迅速な情報共有ができるチームになるかもしれない。1年前はチームで課題管理がほとんどできていなかったのに、いまは大半のメンバーがやろうとするようになった。他のメンバーの行動を変えられたのが私としても嬉しい。いくつかの組織やチームで何度もやってきたことなので半年から1年あればできるというのは一定の信頼がおけて自信ももっている。今後の私の課題としてはこれを3ヶ月で達成する、1ヶ月で達成するための体系化やリーダーシップを作り上げていくことが考えられる。&lt;/p>
&lt;h2 id="hannali-dao-始動">hannali dao 始動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://hannari-python.connpass.com/event/262428/">Hannali DAO&lt;/a> に参加した。&lt;a href="https://www.meta.com/ja-jp/help/quest/articles/horizon/getting-started-in-horizon-workrooms/migrate-to-meta-account-workrooms/">Metaアカウントへの移行(Workrooms向け)&lt;/a> によると、2022年8月30日以降は meta アカウントではないと workrooms にアクセスできないらしい。ここ2-3ヶ月 workrooms を使っていなかったのでまとめてシステムのアップグレードや meta アカウントの移行なども行った。まったく難しくなくて手順通り作業を進めればアップグレード作業も含めて1時間もあれば完了するぐらいの作業量。当初は workrooms で開催する予定だったが、諸事情あって zoom 開催になった。とはいえ metamask の設定などをいろいろやっていたので結果的に zoom でよかった。&lt;/p>
&lt;p>おがわさんが作った dao で利用できる PROG という名前のカスタムトークンをメンバーに配って受け取る。受け取る方も metamask で &lt;a href="https://wallet.polygon.technology/">wallet&lt;/a> と接続しないと受け取れない。polygonscan というサイトで自分のアドレスへの polygon ネットワークのトランザクションを次の uri で確認できる。PROG というカスタムトークンを 50 受領しているのがわかる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://polygonscan.com/token/0x14e1bd8689c150509a14db70b2d8c8cd33747cdf?a=0xe1688b4b017ae362261f14415cc0db72b8b53e10">https://polygonscan.com/token/0x14e1bd8689c150509a14db70b2d8c8cd33747cdf?a=0xe1688b4b017ae362261f14415cc0db72b8b53e10&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これだけのことをやるのにまったく作業の勘どころが働かなくてみんな四苦八苦していた。たったこれだけを2時間ぐらい。その後、dao や世の中の事例について雑談。お互いの情報共有になっておもしろかった。私は web3 関連に技術体系には否定的なスタンスを取る方だけど、技術そのものを否定しているわけではなく、なにかしら価値はあると考えているのでどういった用途に使うのがよいのかを探りたいという思いがある。最後にそれぞれのメンバーがもっている PROG トークンの比率に応じて投票権をもつ。みんなの投票結果を使って次の開催日を決めてみた。本当の投票は手数料がかかるトークンを使ったアプリになるのだろうけど、このアプリは手数料なしで使えるらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://snapshot.org/#/hannalidao.eth/proposal/0x2a0d62d602edc7b34e230e6cab4c63f0965e10b972aa78bc02ab6aa67e877dd8">次のDAO イベントいつやる？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>オフィスとワクチン</title><link>/diary/posts/2022/1014/</link><pubDate>Fri, 14 Oct 2022 12:24:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1014/</guid><description>0時に寝て悪夢で3時にうなされて7時に起きた。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。話題が多くて予定していた時間に終わりきらなくて1つの話題は次回に持ち越した。今日話した内容は次の通り。
新しいお仕事の業務内容についての共有 旅費規定と就業規則についての話題 知人の社内ツールのフィードバックに向けての情報共有 知人が社内で使っているタスク管理ツールに招待してくれたので軽く触ってみた。想定していたよりもずっと作り込みされててすごいなぁと感心しつつ、知人の役に立つかどうかはわからないけど、課題管理の専門家としていくつかフィードバックをまとめて送付した。はらさんがその社内ツールは tailwind css を使って開発しているのではないかと予想していた。実際に当たっているかどうかは知人に確認しないとわからないが、tailwind css というフレームワークはユーティリティファーストな考え方で css は何も書かずスタイルの class だけを書けばよいので開発が早く、全体の統一感のようなものも作りやすいとのこと。私が使う機会があるのかどうかはわからないけど、そういうフレームワークがあるんだなと知って学びになった。
窓付きのオフィスの連絡 先日みつけた 窓付きオフィスの内覧前に 契約が決まってしまって断念したことを書いた。神戸旧居留地オフィス にはもう1つ窓付きの部屋があるのだけど、そこに空きが出たら連絡してくださいとダメ元でお願いしていた。なんでもお願いするものだとか、世の中親切な人がいるとか、そういう類の話しで本当に11月末で部屋が空くので引っ越しますか？といった連絡がきた。感謝。
7F-14 11月末空き予定・申込あり ￥62,700 ￥11,000 2名 6.08㎡ 完全個室/棚・窓あり
前回に内覧済みなのでその返信で申し込みもした。すでにサイトの情報が更新されていて「申込あり」とは私のことだ。既存の契約移行のやり取りをしていたら、いまのオフィスは個人名義で借りていることに気付いた。ちょうど会社を作るには会社の住所が必要で会社ができる前に契約する必要があったから個人名義での契約になっている。この機に法人契約に変えようと決めた。法人契約の手続きのために登記事項証明書を取り寄せる必要がある。登記ねっと からオンラインで申請したので水曜日までには郵送で届くはず。その書類を写真に撮って電子データに変換して手続きをしないといけない。法人の身分証明の用途で使うだけなので登記事項証明書そのものが紙である必要性はまったくないが、どうやらこの書類は電子データは提供されていないようだ。会社の手続きでよく使う書類の1つなので電子データとして扱うニーズは高いと思うのだけど、悪用とかセキュリティの側面から意図的に紙の運用にしているのかな？
ワクチン4回目接種 3回目は4月14日 に接種したのでちょうど6ヶ月が経過した。11月に東京出張するのでその保険の意味もあっていま接種するしかないと慌てて予約した。4回目のワクチンはオミクロン対応らしい。3回目と同じクリニックを予約して前回は待ち人おらずだったのだけど、今回は20分早く行ったら前に2人並んでいて予定の10分前ぐらいに注射してもらうことができた。いまこの日記を書いていて、接種直後は36.0℃だったのがその後5時間経って36.9℃になった。まったくしんどくないので平気だけど、そろそろワクチンも本気を出してきた感じか。</description><content>&lt;p>0時に寝て悪夢で3時にうなされて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。話題が多くて予定していた時間に終わりきらなくて1つの話題は次回に持ち越した。今日話した内容は次の通り。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>新しいお仕事の業務内容についての共有&lt;/li>
&lt;li>旅費規定と就業規則についての話題&lt;/li>
&lt;li>知人の社内ツールのフィードバックに向けての情報共有&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>知人が社内で使っているタスク管理ツールに招待してくれたので軽く触ってみた。想定していたよりもずっと作り込みされててすごいなぁと感心しつつ、知人の役に立つかどうかはわからないけど、課題管理の専門家としていくつかフィードバックをまとめて送付した。はらさんがその社内ツールは &lt;a href="https://tailwindcss.com/">tailwind css&lt;/a> を使って開発しているのではないかと予想していた。実際に当たっているかどうかは知人に確認しないとわからないが、tailwind css というフレームワークはユーティリティファーストな考え方で css は何も書かずスタイルの class だけを書けばよいので開発が早く、全体の統一感のようなものも作りやすいとのこと。私が使う機会があるのかどうかはわからないけど、そういうフレームワークがあるんだなと知って学びになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="窓付きのオフィスの連絡">窓付きのオフィスの連絡&lt;/h2>
&lt;p>先日みつけた &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0728/#内覧前に…">窓付きオフィスの内覧前に&lt;/a> 契約が決まってしまって断念したことを書いた。&lt;a href="https://bizcomfort.jp/hyogo/kobekyuukyoryuchi.html">神戸旧居留地オフィス&lt;/a> にはもう1つ窓付きの部屋があるのだけど、そこに空きが出たら連絡してくださいとダメ元でお願いしていた。なんでもお願いするものだとか、世の中親切な人がいるとか、そういう類の話しで本当に11月末で部屋が空くので引っ越しますか？といった連絡がきた。感謝。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>7F-14 11月末空き予定・申込あり ￥62,700 ￥11,000 2名 6.08㎡ 完全個室/棚・窓あり&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>前回に内覧済みなのでその返信で申し込みもした。すでにサイトの情報が更新されていて「申込あり」とは私のことだ。既存の契約移行のやり取りをしていたら、いまのオフィスは個人名義で借りていることに気付いた。ちょうど会社を作るには会社の住所が必要で会社ができる前に契約する必要があったから個人名義での契約になっている。この機に法人契約に変えようと決めた。法人契約の手続きのために登記事項証明書を取り寄せる必要がある。&lt;a href="https://www.touki-kyoutaku-online.moj.go.jp/whats/kantan/what_kantan.html">登記ねっと&lt;/a> からオンラインで申請したので水曜日までには郵送で届くはず。その書類を写真に撮って電子データに変換して手続きをしないといけない。法人の身分証明の用途で使うだけなので登記事項証明書そのものが紙である必要性はまったくないが、どうやらこの書類は電子データは提供されていないようだ。会社の手続きでよく使う書類の1つなので電子データとして扱うニーズは高いと思うのだけど、悪用とかセキュリティの側面から意図的に紙の運用にしているのかな？&lt;/p>
&lt;h2 id="ワクチン4回目接種">ワクチン4回目接種&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0414/#ワクチン3回目接種">3回目は4月14日&lt;/a> に接種したのでちょうど6ヶ月が経過した。11月に東京出張するのでその保険の意味もあっていま接種するしかないと慌てて予約した。4回目のワクチンはオミクロン対応らしい。3回目と同じクリニックを予約して前回は待ち人おらずだったのだけど、今回は20分早く行ったら前に2人並んでいて予定の10分前ぐらいに注射してもらうことができた。いまこの日記を書いていて、接種直後は36.0℃だったのがその後5時間経って36.9℃になった。まったくしんどくないので平気だけど、そろそろワクチンも本気を出してきた感じか。&lt;/p></content></item><item><title>ストーリーポイント捨てた方がよい</title><link>/diary/posts/2022/0809/</link><pubDate>Tue, 09 Aug 2022 08:45:10 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0809/</guid><description>2時に寝て5時に起きて7時半に起きた。夜も眠れなくなってきた。
ストーリーポイント改善への再考 プランニングしていたときに調査チケットをスパイクにしようという話題がでたときにストーリーポイントを割り振るかどうかという話しになった。スクラムマスターは5ポイント割り振ればよいと以前話していた気がする。そのときは時間がなかったから反論しなかったけど、ポイントと工数は別だからそれはよくないと反論した。割り当てたストーリーポイントに対して「○○さんならどのぐらいの時間でできますか？」と質問しているのがすでにおかしい。便宜上、ストーリーポイントはベロシティを計測して時間にマッピングされるかもしれないが、ストーリーポイントを直接時間にマッピングし始めると、担当者の個人差で大きく運用が変わってきてしまう。ストーリーポイントとスケジュールのアンマッチな部分を実際のスクラム運用でどう改善するのか？をつぶやいていたら、みずおちさんが返信してくれた。
うーん、なるほど。。文脈によって色々ですが基本的に3か月以上先の見積もりについては妄想のようなもので、当てられないのではと自分は考えてますね。当てられるとしたら、何の技術的挑戦もないプロダクトなんだろうなと思ってしまいます。
&amp;mdash; Mizuochi Keita (@mizuochikeita) August 9, 2022 見積もる期間をなるべく小さくしてスケジュールを提示しないというのが戦略として正しいと思う。
あと実際には、打ち合わせの日程調整やレビュー待ちなどの待ち時間もあり、ストーリーポイントの複雑さや開発の工数だけでなく、リードタイムの概念もある。スケジュールは納期が決まっているけれど、リードタイムが伸びてしまったときに納期は伸びてくれないのでそのギャップもなにかしら反映する必要はあるが、ストーリーポイントではチケットの依存関係やリードタイムの遅れを反映することはできない。
リファレンス スクラムにおける技術的スパイクの進め方</description><content>&lt;p>2時に寝て5時に起きて7時半に起きた。夜も眠れなくなってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストーリーポイント改善への再考">ストーリーポイント改善への再考&lt;/h2>
&lt;p>プランニングしていたときに調査チケットをスパイクにしようという話題がでたときにストーリーポイントを割り振るかどうかという話しになった。スクラムマスターは5ポイント割り振ればよいと以前話していた気がする。そのときは時間がなかったから反論しなかったけど、ポイントと工数は別だからそれはよくないと反論した。割り当てたストーリーポイントに対して「○○さんならどのぐらいの時間でできますか？」と質問しているのがすでにおかしい。便宜上、ストーリーポイントはベロシティを計測して時間にマッピングされるかもしれないが、ストーリーポイントを直接時間にマッピングし始めると、担当者の個人差で大きく運用が変わってきてしまう。ストーリーポイントとスケジュールのアンマッチな部分を実際のスクラム運用でどう改善するのか？をつぶやいていたら、みずおちさんが返信してくれた。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">うーん、なるほど。。文脈によって色々ですが基本的に3か月以上先の見積もりについては妄想のようなもので、当てられないのではと自分は考えてますね。当てられるとしたら、何の技術的挑戦もないプロダクトなんだろうなと思ってしまいます。&lt;/p>&amp;mdash; Mizuochi Keita (@mizuochikeita) &lt;a href="https://twitter.com/mizuochikeita/status/1556966333723512832?ref_src=twsrc%5Etfw">August 9, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>見積もる期間をなるべく小さくしてスケジュールを提示しないというのが戦略として正しいと思う。&lt;/p>
&lt;p>あと実際には、打ち合わせの日程調整やレビュー待ちなどの待ち時間もあり、ストーリーポイントの複雑さや開発の工数だけでなく、リードタイムの概念もある。スケジュールは納期が決まっているけれど、リードタイムが伸びてしまったときに納期は伸びてくれないのでそのギャップもなにかしら反映する必要はあるが、ストーリーポイントではチケットの依存関係やリードタイムの遅れを反映することはできない。&lt;/p>
&lt;h3 id="リファレンス">リファレンス&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.ryuzee.com/contents/blog/7121">スクラムにおける技術的スパイクの進め方&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>カンバンの弊害</title><link>/diary/posts/2022/0712/</link><pubDate>Tue, 12 Jul 2022 08:52:22 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0712/</guid><description>0時に寝て8時に起きた。起きたら豪雨だった。梅雨明けが早かったから水不足の土地には恵みの雨だなとか思った。
「緊急対応」という種別 先週のリリースに際して発生した問題に「リリース時緊急対応」という種別が設けられた。当時、私はその種別を設けることそのものに否定的なコメントを発したのだけど、誰かがすでにその種別を作ってしまっていて、いくつかのチケットに設定されていたので成り行きで使うことになった。そして、もうリリースしてから1週間も経つのに未だに「緊急対応」というチケットがいくつも作られている。1週間も運用しているのに緊急もへったくれもないだろうと指摘して、明日から新しいスプリントが始めるので「緊急対応」という種別を付けるのはやめようと提案した。一般的な課題管理システムは緊急度と重要度の2つをもっているけど、backlog は優先度しかない。それでも優先度があるのだからそれを設定すればいいだけなのに優先度を使った運用をしていないのと、課題一覧をフィルターするのではなく、大半のメンバーがカンバンしか使えないといったスキル不足もあって、なくてもよい無駄な種別をまた増やしてしまった。
カンバンはシンプルな要件に使うならよいけど、一定以上の複雑さをもつ普通の会社の開発プロジェクトに使えるようなキャパシティをもっていない。それなら最初から使わない方がよいのではないかと考えるようになってきた。というのは、非開発者にとってカンバンは簡単に使い始められる分、そこからさらに高度な検索フィルターを使いこなすスキルアップを阻んでしまう。複雑な要件をカンバンで実現しようと考えてしまってバッドノウハウ的なアプローチをしていく。その典型例が「緊急対応」という種別作ればいいやんみたいな考え方。
クレジットカードの有効期限の更新 前に yj カードが paypay カードに置き換わったときに有効期限が更新されてクレジットカードの設定更新が必要になると書いてあった気がする。4月8日に paypay カードが届いたみたい。クレジットカードの引き落としタイミングのせいか、しばらくは有効期限が異なっていても paypay カード側で決済を許可していたのか、いずれにしても最近あちこちでクレジットカードの引き落としに失敗するという通知がくるようになった。気付いたら、クレジットカードによる セカンドハーベスト・ジャパン さんの寄付の引き落としも止まっていた。通常、有効期限前にクレジットカードが更新されることはないからサービス側で有効期限が近づいてきたときに更新依頼通知を送っているのだと推測する。寄付みたいなところは引き落とし失敗になると督促しないのかもしれない。もう1つ 国境なき医師団 さんにも寄付しているが、こっちは銀行口座からの引き落としだった。クレジットカードと銀行口座の違いとして有効期限の有無が違う。どちらもメリット・デメリットがあるからずっと払い続けるつもりなら銀行口座、自分が死んだ後にいずれ停止してほしいならクレジットカードを使った方がよいといった考え方もできると気付いた。</description><content>&lt;p>0時に寝て8時に起きた。起きたら豪雨だった。梅雨明けが早かったから水不足の土地には恵みの雨だなとか思った。&lt;/p>
&lt;h2 id="緊急対応という種別">「緊急対応」という種別&lt;/h2>
&lt;p>先週のリリースに際して発生した問題に「リリース時緊急対応」という種別が設けられた。当時、私はその種別を設けることそのものに否定的なコメントを発したのだけど、誰かがすでにその種別を作ってしまっていて、いくつかのチケットに設定されていたので成り行きで使うことになった。そして、もうリリースしてから1週間も経つのに未だに「緊急対応」というチケットがいくつも作られている。1週間も運用しているのに緊急もへったくれもないだろうと指摘して、明日から新しいスプリントが始めるので「緊急対応」という種別を付けるのはやめようと提案した。一般的な課題管理システムは緊急度と重要度の2つをもっているけど、backlog は優先度しかない。それでも優先度があるのだからそれを設定すればいいだけなのに優先度を使った運用をしていないのと、課題一覧をフィルターするのではなく、大半のメンバーがカンバンしか使えないといったスキル不足もあって、なくてもよい無駄な種別をまた増やしてしまった。&lt;/p>
&lt;p>カンバンはシンプルな要件に使うならよいけど、一定以上の複雑さをもつ普通の会社の開発プロジェクトに使えるようなキャパシティをもっていない。それなら最初から使わない方がよいのではないかと考えるようになってきた。というのは、非開発者にとってカンバンは簡単に使い始められる分、そこからさらに高度な検索フィルターを使いこなすスキルアップを阻んでしまう。複雑な要件をカンバンで実現しようと考えてしまってバッドノウハウ的なアプローチをしていく。その典型例が「緊急対応」という種別作ればいいやんみたいな考え方。&lt;/p>
&lt;h2 id="クレジットカードの有効期限の更新">クレジットカードの有効期限の更新&lt;/h2>
&lt;p>前に yj カードが paypay カードに置き換わったときに有効期限が更新されてクレジットカードの設定更新が必要になると書いてあった気がする。4月8日に paypay カードが届いたみたい。クレジットカードの引き落としタイミングのせいか、しばらくは有効期限が異なっていても paypay カード側で決済を許可していたのか、いずれにしても最近あちこちでクレジットカードの引き落としに失敗するという通知がくるようになった。気付いたら、クレジットカードによる &lt;a href="https://2hj.org/">セカンドハーベスト・ジャパン&lt;/a> さんの寄付の引き落としも止まっていた。通常、有効期限前にクレジットカードが更新されることはないからサービス側で有効期限が近づいてきたときに更新依頼通知を送っているのだと推測する。寄付みたいなところは引き落とし失敗になると督促しないのかもしれない。もう1つ &lt;a href="https://www.msf.or.jp/">国境なき医師団&lt;/a> さんにも寄付しているが、こっちは銀行口座からの引き落としだった。クレジットカードと銀行口座の違いとして有効期限の有無が違う。どちらもメリット・デメリットがあるからずっと払い続けるつもりなら銀行口座、自分が死んだ後にいずれ停止してほしいならクレジットカードを使った方がよいといった考え方もできると気付いた。&lt;/p></content></item><item><title>余白談義</title><link>/diary/posts/2022/0624/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2022 10:28:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0624/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。だいぶ復調してきて朝起きれるようになってきた。
歯科検診 3ヶ月ごとの定期検診。前回 は2年ぶりにレントゲンをとったので新しい歯のレントゲン写真をみせていただいた。とくに変わりなく、親知らずにゴミが溜まるスポットがあるから、親知らずを抜いた方がいいのはいいけど、下側の親知らずを抜くのは大変だから痛くなってからでもよいかも？みたいな話しをした。いま3ヶ月ごとに定期検診して親知らずのゴミスポットの掃除をしてもらっているからそれでもしかしたら大丈夫なのかもしれない。あと1箇所だけ銀の詰めものと歯が精密に一致していないところがあって、その隙間にゴミが溜まりやすいとのこと。急がなくてもよいけど、いずれ付け直した方がよいらしい。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題は次の3つ。
お手伝い先の契約更新についての話題 カフーツさんとワーケーションの話題 jjug ccc 2022 spring ふりかえり 先日の記事 でも「余白」という概念が個人的にはまったのであちこちで余白談義をしている。デザインで言うところの余白とは何かをはらさんに聞いてみたところ、次のようなものだという。
空白というコンテンツである 他に使ってはいけない領域である 開発における余裕とかゆとりのことを余白と言ってしまうと、デザインの文脈とは一致しないという話しになった。ワーケーションの文脈では予定調和じゃない時間を指すといとうさんは仰っていた。何かをやるための計画を立てた時間ではない。何もしなくてもよいし、思いつきで何かをしてもよい。先日の記事で、課題管理の文脈でメタ課題の抽出や他人のチケットにコメントしたりするのも余白の1つではないかと私が書いたのはその行動が必須というわけではない。誰かから指示されてやっているわけでもないという行動が、ワーケーションにおける予定調和じゃない行動と共通点があるのではないかと考えたから。
私が開発における余白を余裕やゆとりのように解釈して発言したので余っているものというニュアンスになってしまったけど、その時間は余っているものではなく、明示的に明けておくべき時間のように捉えたらデザインの文脈で言う余白にも近い概念になるかもしれない。開発だと想定外の追加作業や要件漏れなどのために確保しておく時間をバッファと呼んだりもする。例えば、開発の作業時間を1日8時間、1週間(5日間)で40時間と見積もるから余白がなくなってしまうであって、仮に1週間の余白を3時間と先に確保してしまって、37時間を開発の作業時間としてしまえば余白がなくなるということない。その余白時間に業務に関係ない勉強会をやってもいいし、自分の調べたいことに費やしてもいいかもしれない。私が金曜日を非稼働日として業務委託の作業をやらずに雑談していることにも通じる。
その後、余白談義からスクラムの課題や展望の話しなどにも発散して盛り上がった。スクラムには余白がないから。まだまだ私自身、余白の言語化に曖昧なところがあるので今後も意識しながら概念や価値を言語化していくように努めたい。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。だいぶ復調してきて朝起きれるようになってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="歯科検診">歯科検診&lt;/h2>
&lt;p>3ヶ月ごとの定期検診。&lt;a href="posts/2022/0325.md#%E6%AD%AF%E7%A7%91%E6%A4%9C%E8%A8%BA">前回&lt;/a> は2年ぶりにレントゲンをとったので新しい歯のレントゲン写真をみせていただいた。とくに変わりなく、親知らずにゴミが溜まるスポットがあるから、親知らずを抜いた方がいいのはいいけど、下側の親知らずを抜くのは大変だから痛くなってからでもよいかも？みたいな話しをした。いま3ヶ月ごとに定期検診して親知らずのゴミスポットの掃除をしてもらっているからそれでもしかしたら大丈夫なのかもしれない。あと1箇所だけ銀の詰めものと歯が精密に一致していないところがあって、その隙間にゴミが溜まりやすいとのこと。急がなくてもよいけど、いずれ付け直した方がよいらしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題は次の3つ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>お手伝い先の契約更新についての話題&lt;/li>
&lt;li>カフーツさんとワーケーションの話題&lt;/li>
&lt;li>jjug ccc 2022 spring ふりかえり&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0618/#カフーツさん訪問">先日の記事&lt;/a> でも「余白」という概念が個人的にはまったのであちこちで余白談義をしている。デザインで言うところの余白とは何かをはらさんに聞いてみたところ、次のようなものだという。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>空白というコンテンツである&lt;/li>
&lt;li>他に使ってはいけない領域である&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>開発における余裕とかゆとりのことを余白と言ってしまうと、デザインの文脈とは一致しないという話しになった。ワーケーションの文脈では予定調和じゃない時間を指すといとうさんは仰っていた。何かをやるための計画を立てた時間ではない。何もしなくてもよいし、思いつきで何かをしてもよい。先日の記事で、課題管理の文脈でメタ課題の抽出や他人のチケットにコメントしたりするのも余白の1つではないかと私が書いたのはその行動が必須というわけではない。誰かから指示されてやっているわけでもないという行動が、ワーケーションにおける予定調和じゃない行動と共通点があるのではないかと考えたから。&lt;/p>
&lt;p>私が開発における余白を余裕やゆとりのように解釈して発言したので余っているものというニュアンスになってしまったけど、その時間は余っているものではなく、明示的に明けておくべき時間のように捉えたらデザインの文脈で言う余白にも近い概念になるかもしれない。開発だと想定外の追加作業や要件漏れなどのために確保しておく時間をバッファと呼んだりもする。例えば、開発の作業時間を1日8時間、1週間(5日間)で40時間と見積もるから余白がなくなってしまうであって、仮に1週間の余白を3時間と先に確保してしまって、37時間を開発の作業時間としてしまえば余白がなくなるということない。その余白時間に業務に関係ない勉強会をやってもいいし、自分の調べたいことに費やしてもいいかもしれない。私が金曜日を非稼働日として業務委託の作業をやらずに雑談していることにも通じる。&lt;/p>
&lt;p>その後、余白談義からスクラムの課題や展望の話しなどにも発散して盛り上がった。スクラムには余白がないから。まだまだ私自身、余白の言語化に曖昧なところがあるので今後も意識しながら概念や価値を言語化していくように努めたい。&lt;/p></content></item><item><title>ワーケーションの定義を教えてもらった</title><link>/diary/posts/2022/0618/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 09:33:27 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0618/</guid><description>0時に寝て7時に起きた。前日は移動による運動量が多かったせいか、なぜかよく眠れた。
ストレッチ 今日は朝から調子よいなと思っていた通り、開脚幅は開始前161cmで、ストレッチ後163cmだった。ここ数週間は162cmが上限になっていたので久しぶりに163cmにになった。先週末に休息の時間を多めに取ったせいか、腰の張りもいつもよりは小さかったように思う。
カフーツさん訪問 ストレッチを終えてから神戸駅の近くのカフーツさんに行ってきた。コワーキングスペースのあるイベント でみかけた縁で ブログJelly Vol.120 に参加した。イベントの趣旨としてはブログを書いて、参加者に共有して、ブログの内容について参加者同士でコメントしあうといったもの。参加者は3人だったので必然的に濃いコミュニケーションになった。
私は、明日の jjug ccc 2022 の参加報告ブログの下書きを書いたものの、まだ公開はできないのでリポジトリにコミットした markdown を共有しつつ、既に公開済みのワーケーションの記事をイベントの参加者に共有してみた。いとうさんはワーケーションにも詳しい方なのでワーケーションの定義を間違えているよと教えてくれた。その間違いは私だけでなく、一般的 (日本？) にもよく誤解されているという。まず2泊3日のような短期の滞在をワーケーションとは呼ばない。
日本の「ワーケーション」という言葉の使い方は間違ってて、冒頭、お書きのように、海外で言うところのワーケーションは1ヶ月〜3ヶ月、そこに滞在して地元に溶け込んで観光ではなくて「余白」を作って楽しむ、というものなんですよね。バケーションなので。会社員はムリですが（はっきり言いますけど）、デジタルノマドなリモートワーカーは自分の時間と仕事をコントロールできるので全然OKなわけで、なのでみんな会社員やめたらいいのにと思ってます。
ぼくらの解釈は「余白」はあらかじめなにも予定しない時間、ということです。行った先の成り行きでやることを決める、そのための余剰の時間ですね。だから普段やらないことをやってもいいし、本読んで内省してもいいし、ボ〜っと一日過ごしてもいいし。でも、行った先の地元の人たちとつながる、そこに余白を使うことが望ましいと思います。でもそれも出会い頭が面白いですね。
ワーケーションについてなんやらかんやら雑談しているうちに、いとうさんもテンション上がってきて有料記事をプレゼントするからこれ読めってノリで記事を紹介していただいた。
106ヶ国からの入国許可と『絶対行くべき世界のコワーキング＆コリビングBEST20』が指し示すこれからのローカルコワーキング〜国内企業社員より海外のデジタルノマドにフォーカスしたコリビングのすすめ〜小さなコワーキングの作り方＃2 いとうさんと 「余白」 という概念について議論していて、ずっと自分の中にあった言語化できていなかった概念とも紐付いた。本当によいキーワードを知ることができた。ワーケーション中にはらさんと話していたときに 時間をかければできるものじゃないことをやった方がいい と感じことに言葉を割り当ててくれた。昔の開発と比べて、いまの開発は余裕やゆとりが全然ないと私は思っていて、開発者が自由に調査したり開発したりできなくなっているように感じている。それは「リーン」という概念が幅をきかせていて無駄を減らし、効率を上げることばかりを邁進した結果として「余白」もなくしてしまっているように思う。開発に限らず課題管理の文脈でも、メタ課題の抽出や分類・整理も、他人のチケットにコメントをすることも「余白」の1つと言えるかもしれない。
13時に訪問して、ブログを書き終わったのが15時過ぎで、それから17時過ぎまで適当に作業をやって、その後ビールを飲みながら3人で雑談していて、気付いたら23時20分になっていた。基本的に私は人見知りなので初対面の人たちとそんな長く話すこととかないんだけど、なぜか意気投合していろんな雑談をしていた。コワーキングやワーケーションという分野と課題管理の分野は交錯する点や共通点がいくつかあって、私が課題管理の文脈からこうじゃないか？と言うと、異なる視点からいとうさんが答えるみたいなやり取りになって盛り上がっていた。別分野の経験豊富な方と話すことで多くの気付きを得られるのも「余白」がもたらす価値と言えるのかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きた。前日は移動による運動量が多かったせいか、なぜかよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日は朝から調子よいなと思っていた通り、開脚幅は開始前161cmで、ストレッチ後163cmだった。ここ数週間は162cmが上限になっていたので久しぶりに163cmにになった。先週末に休息の時間を多めに取ったせいか、腰の張りもいつもよりは小さかったように思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさん訪問">カフーツさん訪問&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてから神戸駅の近くのカフーツさんに行ってきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1106/#神戸のコワーキングスペースの半歩先の未来を考える">コワーキングスペースのあるイベント&lt;/a> でみかけた縁で &lt;a href="https://www.facebook.com/events/5230405317039250">ブログJelly Vol.120&lt;/a> に参加した。イベントの趣旨としてはブログを書いて、参加者に共有して、ブログの内容について参加者同士でコメントしあうといったもの。参加者は3人だったので必然的に濃いコミュニケーションになった。&lt;/p>
&lt;p>私は、明日の jjug ccc 2022 の参加報告ブログの下書きを書いたものの、まだ公開はできないのでリポジトリにコミットした markdown を共有しつつ、既に公開済みのワーケーションの記事をイベントの参加者に共有してみた。いとうさんはワーケーションにも詳しい方なのでワーケーションの定義を間違えているよと教えてくれた。その間違いは私だけでなく、一般的 (日本？) にもよく誤解されているという。まず2泊3日のような短期の滞在をワーケーションとは呼ばない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>日本の「ワーケーション」という言葉の使い方は間違ってて、冒頭、お書きのように、海外で言うところのワーケーションは1ヶ月〜3ヶ月、そこに滞在して地元に溶け込んで観光ではなくて「余白」を作って楽しむ、というものなんですよね。バケーションなので。会社員はムリですが（はっきり言いますけど）、デジタルノマドなリモートワーカーは自分の時間と仕事をコントロールできるので全然OKなわけで、なのでみんな会社員やめたらいいのにと思ってます。&lt;/p>
&lt;p>ぼくらの解釈は「余白」はあらかじめなにも予定しない時間、ということです。行った先の成り行きでやることを決める、そのための余剰の時間ですね。だから普段やらないことをやってもいいし、本読んで内省してもいいし、ボ〜っと一日過ごしてもいいし。でも、行った先の地元の人たちとつながる、そこに余白を使うことが望ましいと思います。でもそれも出会い頭が面白いですね。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ワーケーションについてなんやらかんやら雑談しているうちに、いとうさんもテンション上がってきて有料記事をプレゼントするからこれ読めってノリで記事を紹介していただいた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/kanzan10to9/n/nddd349a1a82c">106ヶ国からの入国許可と『絶対行くべき世界のコワーキング＆コリビングBEST20』が指し示すこれからのローカルコワーキング〜国内企業社員より海外のデジタルノマドにフォーカスしたコリビングのすすめ〜小さなコワーキングの作り方＃2&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いとうさんと &lt;strong>「余白」&lt;/strong> という概念について議論していて、ずっと自分の中にあった言語化できていなかった概念とも紐付いた。本当によいキーワードを知ることができた。ワーケーション中にはらさんと話していたときに &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0604/#わたなべさん合流">時間をかければできるものじゃないことをやった方がいい&lt;/a> と感じことに言葉を割り当ててくれた。昔の開発と比べて、いまの開発は余裕やゆとりが全然ないと私は思っていて、開発者が自由に調査したり開発したりできなくなっているように感じている。それは「リーン」という概念が幅をきかせていて無駄を減らし、効率を上げることばかりを邁進した結果として「余白」もなくしてしまっているように思う。開発に限らず課題管理の文脈でも、メタ課題の抽出や分類・整理も、他人のチケットにコメントをすることも「余白」の1つと言えるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>13時に訪問して、ブログを書き終わったのが15時過ぎで、それから17時過ぎまで適当に作業をやって、その後ビールを飲みながら3人で雑談していて、気付いたら23時20分になっていた。基本的に私は人見知りなので初対面の人たちとそんな長く話すこととかないんだけど、なぜか意気投合していろんな雑談をしていた。コワーキングやワーケーションという分野と課題管理の分野は交錯する点や共通点がいくつかあって、私が課題管理の文脈からこうじゃないか？と言うと、異なる視点からいとうさんが答えるみたいなやり取りになって盛り上がっていた。別分野の経験豊富な方と話すことで多くの気付きを得られるのも「余白」がもたらす価値と言えるのかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>手抜き</title><link>/diary/posts/2022/0601/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 07:20:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0601/</guid><description>2時に寝て6時に起きた。疲れていたからよく眠れた。
mvp（minimum viable product）で対応した スクラムに限った話しではないと思うが、プロダクト開発をしていると mvp（minimum viable product）という言葉を聞くことがままある。昔ながらのイテレーション開発よりも、アジャイル開発の文脈でよく使われるように思う。というのは、短い開発期間でプロトタイプを作ったり、最低限の動く機能を作ったりすることをよしとする考え方があるから。昔ながらのやり方だと、イテレーション期間の中でそういった段階的な開発はするものの、外部からみたとき (もしくはマイルストーン) においてはそこそこの機能が提供されているので mvp といった言い方をすることはなかった。もしかしたらアルファとかベータとか呼んでいたかもしれない。最近ある lambda 関数の移行作業を行った。serverless framework でデプロイしていたリソースを cdk で一元管理する。その過程で既存のコードを読むと、ある id をハードコーディングで指定して FIXME がこんな感じに書いてあった。この id が指すリソースはその後なくなっており、本番環境で不要な処理が定期実行でずっと動き続けていたのと、本来は複数の id リソースに対して行うべき処理を実行していなかった。
# FIXME 対象 id 一覧を取得する。(Phase2までに対応します) id = &amp;#39;ABC001&amp;#39; チームの開発リーダーはその存在を全く忘れていたし、このスクリプトを実装したさらに上位の開発リーダーからはこの処理の要否はよくわからないからチームで確認してという曖昧な返事が返ってきた。チームで確認したところ、この処理は必要だとわかり、この機に複数の id リソースに対して対応するようにした。何も知らない私が修正しても5分で対応を完了した。
mvp で対応したんで
このように実装者は話していたが、本当なのだろうか？と思えた。さらにこのスクリプトのエラーログのログストリームを監視して slack 通知する lambda 関数も移行対象で、コードの検証をしていたところ、slack 通知をするための lambda 関数が別途あり、その動作検証をしていたところ、その lambda 関数を呼び出す権限 lambda:InvokeFunction が足りないことに気付いた。これも実装者に問い合わせたところ、動作検証はやっていないし、過去に1度も slack 通知は発生していないという。状況証拠から考えると、権限が足りないために正常に動作していなかったと推測される。結果的に mvp で対応したという2つの lambda 関数は実運用で半年間、無駄にリソースを浪費して何の役にも立っていなかった。当然、引き継ぎも、課題管理システムのチケットも、ドキュメントも何ら残されていなかった。mvp で対応したという表現に開発で大事なものを誤魔化してはいないだろうか。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時に起きた。疲れていたからよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="mvpminimum-viable-productで対応した">mvp（minimum viable product）で対応した&lt;/h2>
&lt;p>スクラムに限った話しではないと思うが、プロダクト開発をしていると mvp（minimum viable product）という言葉を聞くことがままある。昔ながらのイテレーション開発よりも、アジャイル開発の文脈でよく使われるように思う。というのは、短い開発期間でプロトタイプを作ったり、最低限の動く機能を作ったりすることをよしとする考え方があるから。昔ながらのやり方だと、イテレーション期間の中でそういった段階的な開発はするものの、外部からみたとき (もしくはマイルストーン) においてはそこそこの機能が提供されているので mvp といった言い方をすることはなかった。もしかしたらアルファとかベータとか呼んでいたかもしれない。最近ある lambda 関数の移行作業を行った。serverless framework でデプロイしていたリソースを cdk で一元管理する。その過程で既存のコードを読むと、ある id をハードコーディングで指定して &lt;em>FIXME&lt;/em> がこんな感じに書いてあった。この id が指すリソースはその後なくなっており、本番環境で不要な処理が定期実行でずっと動き続けていたのと、本来は複数の id リソースに対して行うべき処理を実行していなかった。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-python" data-lang="python">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># FIXME 対象 id 一覧を取得する。(Phase2までに対応します)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>id &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39;ABC001&amp;#39;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>チームの開発リーダーはその存在を全く忘れていたし、このスクリプトを実装したさらに上位の開発リーダーからはこの処理の要否はよくわからないからチームで確認してという曖昧な返事が返ってきた。チームで確認したところ、この処理は必要だとわかり、この機に複数の id リソースに対して対応するようにした。何も知らない私が修正しても5分で対応を完了した。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>mvp で対応したんで&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>このように実装者は話していたが、本当なのだろうか？と思えた。さらにこのスクリプトのエラーログのログストリームを監視して slack 通知する lambda 関数も移行対象で、コードの検証をしていたところ、slack 通知をするための lambda 関数が別途あり、その動作検証をしていたところ、その lambda 関数を呼び出す権限 &lt;em>lambda:InvokeFunction&lt;/em> が足りないことに気付いた。これも実装者に問い合わせたところ、動作検証はやっていないし、過去に1度も slack 通知は発生していないという。状況証拠から考えると、権限が足りないために正常に動作していなかったと推測される。結果的に mvp で対応したという2つの lambda 関数は実運用で半年間、無駄にリソースを浪費して何の役にも立っていなかった。当然、引き継ぎも、課題管理システムのチケットも、ドキュメントも何ら残されていなかった。mvp で対応したという表現に開発で大事なものを誤魔化してはいないだろうか。&lt;/p></content></item><item><title>リーン思考？</title><link>/diary/posts/2022/0309/</link><pubDate>Wed, 09 Mar 2022 07:43:01 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0309/</guid><description>0時に寝て5時半頃に起きて6時半に起きた。
リーン思考 スクラムのふりかえりをしていて、スクラムマスターがふとスクラムっぽいものとスクラムとの違いの1つとしてリーン思考の有無をあげた。私がリーン思考というのを知らなかったので軽く調べてみた。
リーン思考とモジュラー化を実現するための3ステップ リーン思考とは？
リーンという考え方は、ムダを最小限に抑えつつ、顧客価値を最大化することです。そのためには、ムダを削除・削減させるような構造化された「働き方」と、それを継続的に改善し続けることが必要です。つまり、リーンな組織というのは顧客が何に価値を感じているのかを理解しており、継続的な価値向上に繋がるプロセスに注力するものです。繰り返しとなりますが、究極の目標は、ムダゼロな完璧なプロセスを通して、顧客に最大限の価値を提供することです。
引用しておいてなんだが、「リーン思考とは」と節を書いているのに直接な定義を最初に書かない文章は読みにくい。要約すると、リーンという概念を組織として理解していて実践していく考え方や心の動きをリーン思考と呼ぶのだろうか？スクラムマスターがリーン思考が足りないとか言っていたけど、あまりピンとこない。というのは、スクラムマスターは基本的に言うだけで実践はすべて現場に丸投げ。リーン思考が足りないというだけなら誰でも言えるが、日々の具体的な活動や実践にどう落とし込むのかを示さないので現場のメンバーにはあまり響かない。リーダーシップにもいろんなタイプがあると思うが、実践は実践力をみせつけてフォロワーがついてくる。とくに抽象的なよくわからない概念をビジョナリーが提唱するだけではなにも変わらない。
私自身がリーン思考を意識したことはないが、課題管理に関して開発のワークフローを最適化するというのはある種のリーン思考とも言える。チケットのワークフローが洗練すれば洗練するほど効率がよくなってイテレーションのサイクルが多くまわり、結果として価値が速くユーザーに届いたり、試行錯誤の改善が早くなる。キーワードとして一応は覚えておく。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時半頃に起きて6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="リーン思考">リーン思考&lt;/h2>
&lt;p>スクラムのふりかえりをしていて、スクラムマスターがふとスクラムっぽいものとスクラムとの違いの1つとしてリーン思考の有無をあげた。私がリーン思考というのを知らなかったので軽く調べてみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.modularmanagement.com/ja/blog/%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E6%80%9D%E8%80%83%E3%81%A8%E3%83%A2%E3%82%B8%E3%83%A5%E3%83%A9%E3%83%BC%E5%8C%96%E3%82%92%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AE3%E3%82%B9%E3%83%86%E3%83%83%E3%83%97">リーン思考とモジュラー化を実現するための3ステップ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>リーン思考とは？&lt;/p>
&lt;p>リーンという考え方は、ムダを最小限に抑えつつ、顧客価値を最大化することです。そのためには、ムダを削除・削減させるような構造化された「働き方」と、それを継続的に改善し続けることが必要です。つまり、リーンな組織というのは顧客が何に価値を感じているのかを理解しており、継続的な価値向上に繋がるプロセスに注力するものです。繰り返しとなりますが、究極の目標は、ムダゼロな完璧なプロセスを通して、顧客に最大限の価値を提供することです。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>引用しておいてなんだが、「リーン思考とは」と節を書いているのに直接な定義を最初に書かない文章は読みにくい。要約すると、リーンという概念を組織として理解していて実践していく考え方や心の動きをリーン思考と呼ぶのだろうか？スクラムマスターがリーン思考が足りないとか言っていたけど、あまりピンとこない。というのは、スクラムマスターは基本的に言うだけで実践はすべて現場に丸投げ。リーン思考が足りないというだけなら誰でも言えるが、日々の具体的な活動や実践にどう落とし込むのかを示さないので現場のメンバーにはあまり響かない。リーダーシップにもいろんなタイプがあると思うが、実践は実践力をみせつけてフォロワーがついてくる。とくに抽象的なよくわからない概念をビジョナリーが提唱するだけではなにも変わらない。&lt;/p>
&lt;p>私自身がリーン思考を意識したことはないが、課題管理に関して開発のワークフローを最適化するというのはある種のリーン思考とも言える。チケットのワークフローが洗練すれば洗練するほど効率がよくなってイテレーションのサイクルが多くまわり、結果として価値が速くユーザーに届いたり、試行錯誤の改善が早くなる。キーワードとして一応は覚えておく。&lt;/p></content></item><item><title>主作用による副作用</title><link>/diary/posts/2022/0225/</link><pubDate>Fri, 25 Feb 2022 10:52:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0225/</guid><description>0時に寝て4時半に起きた。6時から金朝ツメトギを聞きながら途中で寝てしまって7時過ぎに起きた。
コミュニケーションについての記事を書く 以前 コミュニケーションコストに考えたこと をベースに、3ヶ月フィードバック の一節としてお手伝い先の社内 wiki に書いた。コミュニケーション一般の話なので私の考えを伝えられるよう、社外秘の部分を削除してブログにまとめておくことにした。ちょっと書き始めたところ、また週末にでも時間があるときに少しずつ推敲したり、洗練させて自身の考えを整理していく。現状でも悪い内容ではないけれど、まだしっくり来ていないところもあって、そのもやもやも見直していきたい。
課題管理の特性 課題管理システムにチケットを作成すると fix しない限り、そのチケットは永遠に残り続ける。未着手の状態でずっと放置することもできるが、それは対応を先送りしているだけで完了するわけでもない。チケットの対応方法として wontfix という選択肢が非常に重要になる。問題があることはわかっていたとしても様々な理由で対応しないという判断はありえる。誰がどういう理由でその判断を下したかという背景や意図さえわかれば、仮に将来的にその問題が看過できない状態になったとしても、過去の判断から新たな対応方法を検討したり、その判断の是非をふりかえることができる。これはチケットを作らずに見てみぬふりをして将来同じことが起きるのとは全く異なる知見が積み重なるので非常に重要な意思決定であると私は考えている。
閑話休題。話しがズレた。ここで fix せずにずっと放置するメンバーもいたりする。様々な理由で課題管理に非協力的な姿勢をとるメンバーがいる。少なからずいる。そういう人を放置すると、真面目に課題管理をやっている人たちが腐ってしまうので、課題管理の専門家を自称する私としては看過できない状況と言える。最初のうちは非協力的なメンバーにお願いしてやってもらうわけだけど、やってくれない人はずっとやってくれない。それを言い続けるのも嫌になるので別の対応方法が求められる。私の経験則では若い人に非協力的なメンバーはほぼいない。いまの若い人は優秀なので上司や先輩のやり方をみて勝手にやる人もいるし、ちゃんと教えれば教えた通りにやってくれる。非協力的なメンバーは往々にしてそれなりの経験をもっている中堅以上の社会人に多い。実はお仕事をさぼっていてあまり作業していないとか、課題管理に馴染みがなければ、それまでの自分の仕事のやり方をアンラーニングできないという人もいるかもしれない。理由はともかく、お願いしてもやってくれない人のチケットが課題管理プロセスの中で浮いてみえてくる。他のメンバーが腐る前に対応しないといけない。私の経験則ではこれはすごく難しい問題であるし、非協力的なメンバーそれぞれの理由にあわせて対応する必要があるので工数もかかる。
課題管理をしたくないというメンバーの中には何らかの理由で自律的に働きたくないという人もいる。課題管理というプロセスにおいては、そういった人たちをあぶり出してしまうため、状況によってはとても難しい人間関係の問題へと発展してしまう。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時半に起きた。6時から金朝ツメトギを聞きながら途中で寝てしまって7時過ぎに起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="コミュニケーションについての記事を書く">コミュニケーションについての記事を書く&lt;/h2>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0107/#情報共有とコミュニケーションコスト">コミュニケーションコストに考えたこと&lt;/a> をベースに、&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0130/#3ヶ月フィードバック完了">3ヶ月フィードバック&lt;/a> の一節としてお手伝い先の社内 wiki に書いた。コミュニケーション一般の話なので私の考えを伝えられるよう、社外秘の部分を削除してブログにまとめておくことにした。ちょっと書き始めたところ、また週末にでも時間があるときに少しずつ推敲したり、洗練させて自身の考えを整理していく。現状でも悪い内容ではないけれど、まだしっくり来ていないところもあって、そのもやもやも見直していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理の特性">課題管理の特性&lt;/h2>
&lt;p>課題管理システムにチケットを作成すると fix しない限り、そのチケットは永遠に残り続ける。未着手の状態でずっと放置することもできるが、それは対応を先送りしているだけで完了するわけでもない。チケットの対応方法として &lt;strong>wontfix&lt;/strong> という選択肢が非常に重要になる。問題があることはわかっていたとしても様々な理由で対応しないという判断はありえる。誰がどういう理由でその判断を下したかという背景や意図さえわかれば、仮に将来的にその問題が看過できない状態になったとしても、過去の判断から新たな対応方法を検討したり、その判断の是非をふりかえることができる。これはチケットを作らずに見てみぬふりをして将来同じことが起きるのとは全く異なる知見が積み重なるので非常に重要な意思決定であると私は考えている。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。話しがズレた。ここで fix せずにずっと放置するメンバーもいたりする。様々な理由で課題管理に非協力的な姿勢をとるメンバーがいる。少なからずいる。そういう人を放置すると、真面目に課題管理をやっている人たちが腐ってしまうので、課題管理の専門家を自称する私としては看過できない状況と言える。最初のうちは非協力的なメンバーにお願いしてやってもらうわけだけど、やってくれない人はずっとやってくれない。それを言い続けるのも嫌になるので別の対応方法が求められる。私の経験則では若い人に非協力的なメンバーはほぼいない。いまの若い人は優秀なので上司や先輩のやり方をみて勝手にやる人もいるし、ちゃんと教えれば教えた通りにやってくれる。非協力的なメンバーは往々にしてそれなりの経験をもっている中堅以上の社会人に多い。実はお仕事をさぼっていてあまり作業していないとか、課題管理に馴染みがなければ、それまでの自分の仕事のやり方をアンラーニングできないという人もいるかもしれない。理由はともかく、お願いしてもやってくれない人のチケットが課題管理プロセスの中で浮いてみえてくる。他のメンバーが腐る前に対応しないといけない。私の経験則ではこれはすごく難しい問題であるし、非協力的なメンバーそれぞれの理由にあわせて対応する必要があるので工数もかかる。&lt;/p>
&lt;p>課題管理をしたくないというメンバーの中には何らかの理由で自律的に働きたくないという人もいる。課題管理というプロセスにおいては、そういった人たちをあぶり出してしまうため、状況によってはとても難しい人間関係の問題へと発展してしまう。&lt;/p></content></item><item><title>ふりかえりとプランニング</title><link>/diary/posts/2022/0216/</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 08:27:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0216/</guid><description>1時に寝て3時過ぎに起きて6時半に起きた。
ふりかえり 今日はスクラムのふりかえりとプランニングの日。1週間が終わり始まる。ふりかえりをしていて、2週連続でスプリントゴールが未達になって、原因を追求する空気になって、最終的にはリーダーを糾弾するみたいな雰囲気になった。昔の私だったら論理的に問題を掘り起こそうとがんばったかもしれないけど、いまはもう歳をとってスラムダンクの安西先生みたいになったのか、もしくは外部パートナーとしてのお手伝いだから真剣ではないのか、その両方かもしれないが、一歩引いたところからできなかったもんしゃーないんちゃう？みたいな心境で見守っていた。うまくできない人や状況に「なぜできなかった？」みたいに迫ると「努力が足りなかった」とか「もっとがんばります」みたいなやり取りしかならないので不毛にみえる。経営者のくせにこんなことを言うと怒られるかもしれないが、仕事なんてやりたい人やできる人が楽しめるように好き勝手やって、そうじゃない人は最低限やるとか、邪魔しないように配慮するとか、もうそれでいいんじゃないとか思ったりもしている。もう人類は会社の半分ぐらいの社員が遊んでても暮らしていけるぐらいの生産性を手に入れたと思うよ。半分は言い過ぎか。いずれにしても私はもう無理なく自分のペースで働きたいと思うようになった感じ。
backlog の管理者権限 お手伝い先で backlog を課題管理システムに使っている。私は課題管理システムのスペシャリストとして、ああしたい、こうしたいといくつも注文を付けて、チームの開発やワークフローを改善している。これまでは管理者権限がなかったのでもっている人に依頼するしかなかったけど、そろそろ私の相手をするのが面倒くさくなってきたのか、私にも backlog の設定を変更する管理者権限をもらえた。さっそくカスタム属性をいくつか作って実験的な検証をしていた。カスタム属性は backlog のフリープランでは使えない機能なので、お手伝い先の実地で用途や振る舞いを検証するしかない。同じプロジェクトでも種別ごとにカスタム属性の設定有無を切り分けられる機能があって、この機能は他の課題管理システムでみたことがない実用的で珍しい機能だと思った。チケットに PR とコミットのカスタム属性を追加して、github actions でコミットや PR のタイミングでそれらの属性に URL を追加すれば github 連携もできそうな気がしてきたところ。週末に時間があったら作ってみる。</description><content>&lt;p>1時に寝て3時過ぎに起きて6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ふりかえり">ふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>今日はスクラムのふりかえりとプランニングの日。1週間が終わり始まる。ふりかえりをしていて、2週連続でスプリントゴールが未達になって、原因を追求する空気になって、最終的にはリーダーを糾弾するみたいな雰囲気になった。昔の私だったら論理的に問題を掘り起こそうとがんばったかもしれないけど、いまはもう歳をとってスラムダンクの安西先生みたいになったのか、もしくは外部パートナーとしてのお手伝いだから真剣ではないのか、その両方かもしれないが、一歩引いたところからできなかったもんしゃーないんちゃう？みたいな心境で見守っていた。うまくできない人や状況に「なぜできなかった？」みたいに迫ると「努力が足りなかった」とか「もっとがんばります」みたいなやり取りしかならないので不毛にみえる。経営者のくせにこんなことを言うと怒られるかもしれないが、仕事なんてやりたい人やできる人が楽しめるように好き勝手やって、そうじゃない人は最低限やるとか、邪魔しないように配慮するとか、もうそれでいいんじゃないとか思ったりもしている。もう人類は会社の半分ぐらいの社員が遊んでても暮らしていけるぐらいの生産性を手に入れたと思うよ。半分は言い過ぎか。いずれにしても私はもう無理なく自分のペースで働きたいと思うようになった感じ。&lt;/p>
&lt;h2 id="backlog-の管理者権限">backlog の管理者権限&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先で &lt;a href="https://backlog.com/ja/">backlog&lt;/a> を課題管理システムに使っている。私は課題管理システムのスペシャリストとして、ああしたい、こうしたいといくつも注文を付けて、チームの開発やワークフローを改善している。これまでは管理者権限がなかったのでもっている人に依頼するしかなかったけど、そろそろ私の相手をするのが面倒くさくなってきたのか、私にも backlog の設定を変更する管理者権限をもらえた。さっそくカスタム属性をいくつか作って実験的な検証をしていた。カスタム属性は backlog のフリープランでは使えない機能なので、お手伝い先の実地で用途や振る舞いを検証するしかない。同じプロジェクトでも種別ごとにカスタム属性の設定有無を切り分けられる機能があって、この機能は他の課題管理システムでみたことがない実用的で珍しい機能だと思った。チケットに PR とコミットのカスタム属性を追加して、github actions でコミットや PR のタイミングでそれらの属性に URL を追加すれば github 連携もできそうな気がしてきたところ。週末に時間があったら作ってみる。&lt;/p></content></item><item><title>java のコードレビューサービス</title><link>/diary/posts/2022/0213/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 09:27:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0213/</guid><description>22時に寝て0時に起きて5時に起きて7時に起きた。なんか体調が微妙。
リファクタリングのチケット作成 これまでは業務に関係しないところの機能拡張をしていたので新規にコードを書くことが多かった。いま業務の開発にも着手し始め、その過程で既存のコードを読むことも多くなった。私からみたらコードの品質が著しく低くて、ただ動いているだけで堅牢でもないし、設計の意図も伝わらないコードが多い。そういうのを自分が変更するときに少しずつ出来る範囲でリファクタリングしたりしている。今日もコードを読んでいて enum の扱いについてチケットを作成した。
前に手伝っていた会社の契約を終了するときに java のコードレビューだけなんらかの契約で依頼できないかという話しはあった。そのときは別件のお仕事が火の車だったので断ってしまった。いまお手伝いしている java のコードをみても、java に慣れていない開発者の書く java のコードはたいていひどい。なぜひどくなるかというと、java は言語仕様が複雑で難しいからだと思う。java の経験が少ないと Effective Java を読んでも理解できないぐらいには java の設計は難しい。その結果として java で開発しているのに設計を練っておらず「動けばいい」コードが散見される。java で開発するなら「これ以外に動かない」コードを書いた方がよいと私は考えている。その意図が伝わるからドキュメントなんか読まなくても「動かすにはこう書けばいい」とわかる。さらにインターフェースが明確であれば、責務や拡張方法も明示的になる。
前から考えてはいたけど、sier や内製始めたばかりの事業会社向けに java のコードレビューのサービスを提供することも考えている。私1人だとたくさん受けられないし、コードレビューサービスのようなものは会社の信頼関係の方が重要なのでビジネスにするのはちょっと難しいかもなぁ。
見積もりのまとめ 先日 見積もりについて考察した 。もともとは社内向けに書こうと書き始めたが、内容の大半は社内に閉じたものではなかったので一般論の記事として書き直した。最終的には1万文字ぐらい書いた。
見積もりをがんばらない</description><content>&lt;p>22時に寝て0時に起きて5時に起きて7時に起きた。なんか体調が微妙。&lt;/p>
&lt;h2 id="リファクタリングのチケット作成">リファクタリングのチケット作成&lt;/h2>
&lt;p>これまでは業務に関係しないところの機能拡張をしていたので新規にコードを書くことが多かった。いま業務の開発にも着手し始め、その過程で既存のコードを読むことも多くなった。私からみたらコードの品質が著しく低くて、ただ動いているだけで堅牢でもないし、設計の意図も伝わらないコードが多い。そういうのを自分が変更するときに少しずつ出来る範囲でリファクタリングしたりしている。今日もコードを読んでいて enum の扱いについてチケットを作成した。&lt;/p>
&lt;p>前に手伝っていた会社の契約を終了するときに java のコードレビューだけなんらかの契約で依頼できないかという話しはあった。そのときは別件のお仕事が火の車だったので断ってしまった。いまお手伝いしている java のコードをみても、java に慣れていない開発者の書く java のコードはたいていひどい。なぜひどくなるかというと、java は言語仕様が複雑で難しいからだと思う。java の経験が少ないと Effective Java を読んでも理解できないぐらいには java の設計は難しい。その結果として java で開発しているのに設計を練っておらず「動けばいい」コードが散見される。java で開発するなら「これ以外に動かない」コードを書いた方がよいと私は考えている。その意図が伝わるからドキュメントなんか読まなくても「動かすにはこう書けばいい」とわかる。さらにインターフェースが明確であれば、責務や拡張方法も明示的になる。&lt;/p>
&lt;p>前から考えてはいたけど、sier や内製始めたばかりの事業会社向けに java のコードレビューのサービスを提供することも考えている。私1人だとたくさん受けられないし、コードレビューサービスのようなものは会社の信頼関係の方が重要なのでビジネスにするのはちょっと難しいかもなぁ。&lt;/p>
&lt;h2 id="見積もりのまとめ">見積もりのまとめ&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0205/##見積もりとは">見積もりについて考察した&lt;/a> 。もともとは社内向けに書こうと書き始めたが、内容の大半は社内に閉じたものではなかったので一般論の記事として書き直した。最終的には1万文字ぐらい書いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.hatenablog.jp/entry/2022/02/13/191235">見積もりをがんばらない&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>見積もりの考察</title><link>/diary/posts/2022/0205/</link><pubDate>Sat, 05 Feb 2022 13:03:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0205/</guid><description>23時に寝て8時半に起きた。夜中に胃酸が逆流してむせてしんどかった。
ストレッチ 先週の日曜日に自転車でこけて胸を強打してまだ治りきっていない。トレーナーさんに伝えたら主に足のストレッチを重点にしてくれた。今週は2日間ストレッチをやったんだけど、今日の開脚幅は開始前166cmで、ストレッチ後169cmだった。先週と同じなので現状維持といったところ。悪くない数字ではある。今日は左のお尻の後ろの筋肉の張りと右太ももの後ろの筋肉の張りが強かった。
見積もりとは 昨日の バーンダウンしないチャート に関連して「見積もりとはなにか」というタイトルでつらつらと書き始めたら6000文字ほど書いてた。当初はお手伝い先の wiki に書こうと思って書き始めたものの、アウトラインと言いたいことをまとめたら、とくに機密情報はほとんどないことに気付いて、自分のブログのどこかにまとめ直そうと思った。社内向けに書こうとすると、実務の具体例をベースにして自分の論理や考察を展開し、最終的には提案の説得力を高めようと構成する。一方で社外向けに書こうとすると、社内の関係者に対してハラスメントにならないように配慮して書くのをやめた内容を一般論という立て付けで構成できる。文章を書くときに誰向けに書くかは、内容が同じでも話の展開や構成に影響を与えるということにふと気付いた。また数日以内にはどこかのブログに書き直す。</description><content>&lt;p>23時に寝て8時半に起きた。夜中に胃酸が逆流してむせてしんどかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週の日曜日に自転車でこけて胸を強打してまだ治りきっていない。トレーナーさんに伝えたら主に足のストレッチを重点にしてくれた。今週は2日間ストレッチをやったんだけど、今日の開脚幅は開始前166cmで、ストレッチ後169cmだった。先週と同じなので現状維持といったところ。悪くない数字ではある。今日は左のお尻の後ろの筋肉の張りと右太ももの後ろの筋肉の張りが強かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="見積もりとは">見積もりとは&lt;/h2>
&lt;p>昨日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0204/">バーンダウンしないチャート&lt;/a> に関連して「見積もりとはなにか」というタイトルでつらつらと書き始めたら6000文字ほど書いてた。当初はお手伝い先の wiki に書こうと思って書き始めたものの、アウトラインと言いたいことをまとめたら、とくに機密情報はほとんどないことに気付いて、自分のブログのどこかにまとめ直そうと思った。社内向けに書こうとすると、実務の具体例をベースにして自分の論理や考察を展開し、最終的には提案の説得力を高めようと構成する。一方で社外向けに書こうとすると、社内の関係者に対してハラスメントにならないように配慮して書くのをやめた内容を一般論という立て付けで構成できる。文章を書くときに誰向けに書くかは、内容が同じでも話の展開や構成に影響を与えるということにふと気付いた。また数日以内にはどこかのブログに書き直す。&lt;/p></content></item><item><title>情熱の考察</title><link>/diary/posts/2022/0202/</link><pubDate>Wed, 02 Feb 2022 08:14:55 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0202/</guid><description>0時に寝て4時半に起きてドラクエタクトを1時間ほどやって寝て7時半に起きた。
課題管理の情熱 先日、行った 3ヶ月フィードバック はスクラムマスターには好評だったらしく、他にも3人ほど読んでくれた人たちがいたようだ。いま課題管理のボードの整理をしたり、wiki のドキュメント階層を整理したり、情報共有や書く文化の重要性を説いたり、チームに私のやり方を見本のように示している。チームにも、私のチケットはコメントの量が大幅に違うということは認識され、それを見様見真似でやり始める開発者も現れ始めている。誰もが最初はお手本を模倣しながら学ぶ。いままで課題管理と情報共有というコンテキストで見本を示せる開発者がいなかっただけという話だ。
ふと、なぜ私はここまで課題管理やドキュメントなどを整理したがるのか、自分で考えてもよくわからない。強いて言うと、自分が働く環境やツールに関心をもっていて、それをいまよりもより良く改善したいという気持ちが他人よりも強いのかもしれない。働くからにはよいものを作りたい、ひいてはよい環境があればよいものを作れる、よい環境を作るための投資は惜しまないという姿勢から、課題管理のワークフローと情報共有の最適化を常に考えながら実践している気がする。もっと端的には言えば、仕事がどうこうというのは全く関係なく、日々の活動に関心をもっていると言えるのかもしれないなと思ったりした。採用における特性をみるときの1つの指標として生きていることに関心をもっているか、どういう行動を取っているかとかをヒアリングしてもおもしろいのかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時半に起きてドラクエタクトを1時間ほどやって寝て7時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理の情熱">課題管理の情熱&lt;/h2>
&lt;p>先日、行った &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0130/#3ヶ月フィードバック完了">3ヶ月フィードバック&lt;/a> はスクラムマスターには好評だったらしく、他にも3人ほど読んでくれた人たちがいたようだ。いま課題管理のボードの整理をしたり、wiki のドキュメント階層を整理したり、情報共有や書く文化の重要性を説いたり、チームに私のやり方を見本のように示している。チームにも、私のチケットはコメントの量が大幅に違うということは認識され、それを見様見真似でやり始める開発者も現れ始めている。誰もが最初はお手本を模倣しながら学ぶ。いままで課題管理と情報共有というコンテキストで見本を示せる開発者がいなかっただけという話だ。&lt;/p>
&lt;p>ふと、なぜ私はここまで課題管理やドキュメントなどを整理したがるのか、自分で考えてもよくわからない。強いて言うと、自分が働く環境やツールに関心をもっていて、それをいまよりもより良く改善したいという気持ちが他人よりも強いのかもしれない。働くからにはよいものを作りたい、ひいてはよい環境があればよいものを作れる、よい環境を作るための投資は惜しまないという姿勢から、課題管理のワークフローと情報共有の最適化を常に考えながら実践している気がする。もっと端的には言えば、仕事がどうこうというのは全く関係なく、日々の活動に関心をもっていると言えるのかもしれないなと思ったりした。採用における特性をみるときの1つの指標として生きていることに関心をもっているか、どういう行動を取っているかとかをヒアリングしてもおもしろいのかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>師範代としての振る舞い</title><link>/diary/posts/2022/0113/</link><pubDate>Thu, 13 Jan 2022 13:29:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0113/</guid><description>0時半に寝て6時半に起きた。
課題管理システムの使い方指南 いまお手伝いしているお仕事はスクラム開発をしている。課題管理システムに backlog を使っている。アリエルを退職後、この10年、私より課題管理システムを使いこなす開発者をみたことがない。0-9段階で言うと、師範代として私のレベルが8だとすると、他のメンバーは0から2ぐらいのレベルしかない。このぐらいの差がある。0というのはほとんど使っていないという意味。情報共有とは、メンバー全員がいつでもどこでも同じ情報を取得できる仕組みを確立した上で、情報の提供側ではなく、その情報を必要とする受け手が常に最新の情報を取得し続ける運用ができて初めて成り立つ。情報共有を成功させるには受け手の意識の問題が大きい。まずメンバー全員がやっていない時点で情報共有の価値が大きく毀損する上に、受け手が自律的に検索して最新の情報を取得するようにならなけば実務において生産性を向上させることにもつながらない。
役に立つ情報がないから検索しない、検索しないから役に立つ情報を書かないは表裏一体だ。まず役に立つ情報を溜め、受け手が検索して情報収集するようになり、検索の精度をあげるためにカテゴリやタグでラベリングし、業務に活かすために最新情報を更新するようになる。これをチーム全員でやるようになるのは一朝一夕ではできない。
そのため、私は課題管理システムの運用に関して特異な開発者である (言うてもアリエルなら普通) という前置きをした上で、チームの開発者も非開発者も課題管理システムをうまく使えていない。私が課題管理システムをどう使っているのかをみて、開発者が真似して同じように使い始める。そして、非開発者向けにはどう使えばよいかというプラクティスを機をみて提案したり啓蒙したりしている。これは半年から1年かかる作業だと見積もっている。というのは、私が半年ぐらい働いて実践的な課題管理システムの使い方をみせないと多くの人は学べない。半年ぐらい経って、普段私がやっている価値はどういうものかを実際の実務で理解した後、模倣者がやり始めて慣れてくるのに半年ぐらいはかかる。お手本をみせるのに半年、模倣するのに半年で1年かかる。いろんなチームを指導してきたのでチームがどのような学習曲線を辿るかは概ね推測がつく。これをコンテンツにしてビジネスしようといまは考えているので、こういう実践的な機会にコンテンツとしてのノウハウも溜めていこうと考えている。
みかん 実家からみかんが送られてきた。実家で作っているみかんなのかな？なんか微妙に腐り始めようとしている雰囲気もある。お正月に帰ったときから実家に置いてあったやつだろうと思う。段ボール箱の空きスペースを埋めるために入ってた 「りんちょこ」 というお菓子を初めてみた。冬季限定らしい。軽く食べてみると思いの外おいしい。えびせんべいをチョコレートでコーティングしていてチョコフレークの食感に近い。チョコフレークが好きな人にはうけると思う。お土産にもよさそう。
会員制バー オフィスの郵便受けに KOBE SALON S という会員制バーのチラシが入っていた。新規会員を募集しているらしい。個人だったら全く興味はないけど、経営していると接待する機会がたまにある。前に顧問さんに経営コンサルティングを受けたときに交際費が少な過ぎるという指摘を受けた。交際費は5年後10年後のお仕事をとるための先行投資もしくは調査費用のようなものだという。そこで今期は交際費の予算に30万円を見積もっているが、現時点で46,971円しか使っていない。4月までにあと2-3件は飲みに行くあてはあるけど、このままいくと30万円は消化できない。コロナ禍というのもあるけど、何もしないと私は交際費を使わないので積極的に使っていく仕組みを作らないといけない。その一環として会員制バーは接待にいいかもしれない。すぐ退会するかもしれないけど、チラシをみた縁で入会してみる。</description><content>&lt;p>0時半に寝て6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理システムの使い方指南">課題管理システムの使い方指南&lt;/h2>
&lt;p>いまお手伝いしているお仕事はスクラム開発をしている。課題管理システムに &lt;a href="https://backlog.com/ja/">backlog&lt;/a> を使っている。アリエルを退職後、この10年、私より課題管理システムを使いこなす開発者をみたことがない。0-9段階で言うと、師範代として私のレベルが8だとすると、他のメンバーは0から2ぐらいのレベルしかない。このぐらいの差がある。0というのはほとんど使っていないという意味。情報共有とは、メンバー全員がいつでもどこでも同じ情報を取得できる仕組みを確立した上で、情報の提供側ではなく、その情報を必要とする受け手が常に最新の情報を取得し続ける運用ができて初めて成り立つ。情報共有を成功させるには受け手の意識の問題が大きい。まずメンバー全員がやっていない時点で情報共有の価値が大きく毀損する上に、受け手が自律的に検索して最新の情報を取得するようにならなけば実務において生産性を向上させることにもつながらない。&lt;/p>
&lt;p>役に立つ情報がないから検索しない、検索しないから役に立つ情報を書かないは表裏一体だ。まず役に立つ情報を溜め、受け手が検索して情報収集するようになり、検索の精度をあげるためにカテゴリやタグでラベリングし、業務に活かすために最新情報を更新するようになる。これをチーム全員でやるようになるのは一朝一夕ではできない。&lt;/p>
&lt;p>そのため、私は課題管理システムの運用に関して特異な開発者である (言うてもアリエルなら普通) という前置きをした上で、チームの開発者も非開発者も課題管理システムをうまく使えていない。私が課題管理システムをどう使っているのかをみて、開発者が真似して同じように使い始める。そして、非開発者向けにはどう使えばよいかというプラクティスを機をみて提案したり啓蒙したりしている。これは半年から1年かかる作業だと見積もっている。というのは、私が半年ぐらい働いて実践的な課題管理システムの使い方をみせないと多くの人は学べない。半年ぐらい経って、普段私がやっている価値はどういうものかを実際の実務で理解した後、模倣者がやり始めて慣れてくるのに半年ぐらいはかかる。お手本をみせるのに半年、模倣するのに半年で1年かかる。いろんなチームを指導してきたのでチームがどのような学習曲線を辿るかは概ね推測がつく。これをコンテンツにしてビジネスしようといまは考えているので、こういう実践的な機会にコンテンツとしてのノウハウも溜めていこうと考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="みかん">みかん&lt;/h2>
&lt;p>実家からみかんが送られてきた。実家で作っているみかんなのかな？なんか微妙に腐り始めようとしている雰囲気もある。お正月に帰ったときから実家に置いてあったやつだろうと思う。段ボール箱の空きスペースを埋めるために入ってた &lt;a href="http://www.takosato.shop/shopdetail/000000000067/">「りんちょこ」&lt;/a> というお菓子を初めてみた。冬季限定らしい。軽く食べてみると思いの外おいしい。えびせんべいをチョコレートでコーティングしていてチョコフレークの食感に近い。チョコフレークが好きな人にはうけると思う。お土産にもよさそう。&lt;/p>
&lt;h2 id="会員制バー">会員制バー&lt;/h2>
&lt;p>オフィスの郵便受けに &lt;a href="https://kobe-salon-s.localinfo.jp/">KOBE SALON S&lt;/a> という会員制バーのチラシが入っていた。新規会員を募集しているらしい。個人だったら全く興味はないけど、経営していると接待する機会がたまにある。前に顧問さんに経営コンサルティングを受けたときに交際費が少な過ぎるという指摘を受けた。交際費は5年後10年後のお仕事をとるための先行投資もしくは調査費用のようなものだという。そこで今期は交際費の予算に30万円を見積もっているが、現時点で46,971円しか使っていない。4月までにあと2-3件は飲みに行くあてはあるけど、このままいくと30万円は消化できない。コロナ禍というのもあるけど、何もしないと私は交際費を使わないので積極的に使っていく仕組みを作らないといけない。その一環として会員制バーは接待にいいかもしれない。すぐ退会するかもしれないけど、チラシをみた縁で入会してみる。&lt;/p></content></item></channel></rss>