<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>accounting on forest nook</title><link>/diary/tags/accounting/</link><description>Recent content in accounting on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 Apr 2023 15:35:51 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/accounting/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>輸入した機器の会計処理</title><link>/diary/posts/2023/0430/</link><pubDate>Sun, 30 Apr 2023 15:35:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0430/</guid><description>昨日は夕方から天気が崩れるという話しを聞いて夕方から家に戻ってゆっくり過ごしていた。ドラクエタクトやったりアニメの Dr.ストーンを見返したりしていた。
海外から輸入したときの会計処理と税金 昨日に引き続き、yubikey bio の設定や検証を一通りやって issue や記事にまとめていた。それが終わった後に会計処理についても調べていた。yubico 社の日本代理店はあるものの、指紋認証ができる yubikey bio の在庫を取り扱っていなかった。そのため、直接 yubico のオンラインストアで購入して日本へ発送した。インターネットで買いものをしているとあまり実感がないけれど、この場合は輸入手続きをして税関で関税を支払わないといけない。一方で用途が個人使用か商用利用かで関税がかかる基準額が変わってくる。これまでも個人使用で輸入して関税を支払ったことがなかったのは1.6万円以下のものは関税がかからないからだったんだと理解した。技術書ぐらいしか買ったことないけど。
少額輸入貨物の簡易税率 1006 課税価格の合計額が１万円以下の物品の免税適用について（カスタムスアンサー） 1万円以下の輸入については関税がかからない、且つ個人使用のものは商品代金の0.6掛けで金額を算出するという2つの法律の合わせ技で1.6万円みたいな中途半端な金額が基準になるらしい。当初は商用利用というのは自社ビジネスや転売のようなものを指すのかと考えいた。yubikey bio はうちの会社内で主に調査目的で使う。会社の経費で購入しているが、これは個人使用の範疇かと勘違いしていた。調べているとそれは誤りで 【輸入】個人使用と商用の線引き 法人輸入との違いは？ によると、業務やオフィスで使うことを前提にしているものは商用利用となるらしい。商用利用の場合は0.6掛けで金額を算定できない。yubikey bio は1万円ちょっと超えているので関税を支払わないといけない。
オンラインストアでの決済時に yubico 社は関税や輸送費を徴収しないと書いてあって本体価格しか支払っていない。調べていると、郵便局または輸送業者が関税を立替ているので商品を受け取るときに支払うという記事が出てくる。しかし、うちの郵便受けに商品がレターボックスで届いていたので私は関税と輸送費をまだ支払っていない。あれー？と思ってなにか手続きを誤ったのかどうかを調べ直したりしていた。おそらく輸送業者からまた後日、関税と消費税と輸送費の支払いに関する請求書が送られてくるはず。まだ届いていないだけなんだと推測する。もう少し待ってみる。
個人輸入通関手続 輸入したときの会計処理も通常の取引登録とはまったく異なっていてまた1つ税金の勉強になるなと分かって楽しみにしている。また後日、輸送業者から請求書が届いたときに輸入したときの税金を精査してみる。</description><content>&lt;p>昨日は夕方から天気が崩れるという話しを聞いて夕方から家に戻ってゆっくり過ごしていた。ドラクエタクトやったりアニメの Dr.ストーンを見返したりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="海外から輸入したときの会計処理と税金">海外から輸入したときの会計処理と税金&lt;/h2>
&lt;p>昨日に引き続き、yubikey bio の設定や検証を一通りやって issue や記事にまとめていた。それが終わった後に会計処理についても調べていた。yubico 社の日本代理店はあるものの、指紋認証ができる yubikey bio の在庫を取り扱っていなかった。そのため、直接 yubico のオンラインストアで購入して日本へ発送した。インターネットで買いものをしているとあまり実感がないけれど、この場合は輸入手続きをして税関で関税を支払わないといけない。一方で用途が個人使用か商用利用かで関税がかかる基準額が変わってくる。これまでも個人使用で輸入して関税を支払ったことがなかったのは1.6万円以下のものは関税がかからないからだったんだと理解した。技術書ぐらいしか買ったことないけど。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.customs.go.jp/tsukan/kanizeiritsu.htm">少額輸入貨物の簡易税率&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.customs.go.jp/tetsuzuki/c-answer/imtsukan/1006_jr.htm">1006 課税価格の合計額が１万円以下の物品の免税適用について（カスタムスアンサー）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>1万円以下の輸入については関税がかからない、且つ個人使用のものは商品代金の0.6掛けで金額を算出するという2つの法律の合わせ技で1.6万円みたいな中途半端な金額が基準になるらしい。当初は商用利用というのは自社ビジネスや転売のようなものを指すのかと考えいた。yubikey bio はうちの会社内で主に調査目的で使う。会社の経費で購入しているが、これは個人使用の範疇かと勘違いしていた。調べているとそれは誤りで &lt;a href="https://hunade.com/yunyu-kojin-senbiki">【輸入】個人使用と商用の線引き 法人輸入との違いは？&lt;/a> によると、業務やオフィスで使うことを前提にしているものは商用利用となるらしい。商用利用の場合は0.6掛けで金額を算定できない。yubikey bio は1万円ちょっと超えているので関税を支払わないといけない。&lt;/p>
&lt;p>オンラインストアでの決済時に yubico 社は関税や輸送費を徴収しないと書いてあって本体価格しか支払っていない。調べていると、郵便局または輸送業者が関税を立替ているので商品を受け取るときに支払うという記事が出てくる。しかし、うちの郵便受けに商品がレターボックスで届いていたので私は関税と輸送費をまだ支払っていない。あれー？と思ってなにか手続きを誤ったのかどうかを調べ直したりしていた。おそらく輸送業者からまた後日、関税と消費税と輸送費の支払いに関する請求書が送られてくるはず。まだ届いていないだけなんだと推測する。もう少し待ってみる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.customs.go.jp/tsukan/kojinyunyu.htm">個人輸入通関手続&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>輸入したときの会計処理も通常の取引登録とはまったく異なっていてまた1つ税金の勉強になるなと分かって楽しみにしている。また後日、輸送業者から請求書が届いたときに輸入したときの税金を精査してみる。&lt;/p></content></item><item><title>予算作り</title><link>/diary/posts/2023/0319/</link><pubDate>Sun, 19 Mar 2023 12:33:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0319/</guid><description>1時に寝て夜中に気分が悪くて何度も起きて吐き気と戦いながら7時に起きた。なぜか体調がよくなかった。
来季の予算策定 いつもは3月の上旬には出来ていて、外部の有識者にレビューしてもらって雑談したり意見をもらったりしているところが、今期は納期に追われていてまだ何もできていない。ひとまず来季の予算策定から着手した。ざっくり算出すると来季は数百万の赤字になる。数字をみるのが嫌になる。半年ほどで受託開発を辞めてプロダクト開発へ移行する年にしていこうという展望はある。とはいえ、お客さんがいることなので私がいなくなっても開発が問題ない状況に調整してからの話しにはなる。なるべくそれを半年以内に完了させて自社のプロダクト開発へ移行していければよいと考えている。が、そんなうまく予定が進むかどうかはわからない。事業の移行が遅れて受託開発期間が伸びればその分の赤字は減るので会社の財務的にはその方がよいという見方もできる。
本当は来期から役員報酬を半減させて社会保険料も下げて3年間ほどプロダクト開発に投資しようと考えていた。会社も個人も3年ぐらい遊んでいても支障のない程度の蓄えができた。おそらく私の人生において挑戦するのはこれが最後の機会になるだろう。この挑戦が終わったら私の人生は十分かなと思う。父の介護を完了 して、いずれ母の介護が必要な時期も来るだろう。来季は実家に出張所のオフィスも作る予定。社用車 を購入して神戸と淡路島の行き来もしやすくなった。淡路島で業務できるようになれば実家で田んぼしながら開発に注力する時期なんかもあるかもしれない。</description><content>&lt;p>1時に寝て夜中に気分が悪くて何度も起きて吐き気と戦いながら7時に起きた。なぜか体調がよくなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="来季の予算策定">来季の予算策定&lt;/h2>
&lt;p>いつもは3月の上旬には出来ていて、外部の有識者にレビューしてもらって雑談したり意見をもらったりしているところが、今期は納期に追われていてまだ何もできていない。ひとまず来季の予算策定から着手した。ざっくり算出すると来季は数百万の赤字になる。数字をみるのが嫌になる。半年ほどで受託開発を辞めてプロダクト開発へ移行する年にしていこうという展望はある。とはいえ、お客さんがいることなので私がいなくなっても開発が問題ない状況に調整してからの話しにはなる。なるべくそれを半年以内に完了させて自社のプロダクト開発へ移行していければよいと考えている。が、そんなうまく予定が進むかどうかはわからない。事業の移行が遅れて受託開発期間が伸びればその分の赤字は減るので会社の財務的にはその方がよいという見方もできる。&lt;/p>
&lt;p>本当は来期から役員報酬を半減させて社会保険料も下げて3年間ほどプロダクト開発に投資しようと考えていた。会社も個人も3年ぐらい遊んでいても支障のない程度の蓄えができた。おそらく私の人生において挑戦するのはこれが最後の機会になるだろう。この挑戦が終わったら私の人生は十分かなと思う。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1226/">父の介護を完了&lt;/a> して、いずれ母の介護が必要な時期も来るだろう。来季は実家に出張所のオフィスも作る予定。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0104/#社用車の購入相談">社用車&lt;/a> を購入して神戸と淡路島の行き来もしやすくなった。淡路島で業務できるようになれば実家で田んぼしながら開発に注力する時期なんかもあるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>業界研究を再開した</title><link>/diary/posts/2022/0718/</link><pubDate>Mon, 18 Jul 2022 12:18:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0718/</guid><description>23時に寝て9時に起きた。昨日の疲労でよく眠れなくてバテてた。午後から会社の雑務をしていた。
もてなしだけではもう食えない 少しずつ読んでいく と書いてから3ヶ月読んでなかった。ホテルに限らず、ビジネス一般論としても通じるところが多かったように思う。経営の一般論とでも言うべきか。
第3章 お客さまは神様とは限らない ビジネスの世界は大学のケーススタディみたいに物事がきれいに整理されているわけじゃない 顧客満足度とは本来、企業収益と正の相関関係があるはず 正の相関関係とはAが1増えたらBが1増える 相関係数は-1から1まで 1だと正の相関係数が最大で、0だと無関係、-1だとBが1減る 顧客のロイヤリティとは、再訪するか、他者に推薦するか、商品やサービスに対する信頼や共感を指す ロイヤリティには2つの意味があって、これはマーケティングの分野で使われる意味 従業員満足度の向上が対外サービスレベルを上げ、それが顧客満足度を上げ、結果としてオーナー満足度を上げる 放置できる不満は放置される、経営学的にみて正しい行い 主人公は学生時代の成績が悪かったことから分からないと言えることが強みという説明文が出てきて、教授の説明が理解できないときにどんどん質問して丁寧に説明してもらうというやり取りになっている。この言葉を引き出すために主人公は仕事ができない人設定にしているのかとも考えられる。異世界モノにしてしまえば、こんな説明はいらないなとか読んでて思った。
第4章 「立ち入り禁止」の向こう側 会計は用途によって会計基準が異なる。
財務会計: 損益計算書や賃借対照表といった財務諸表に集約される 管理会計: 経営者が経営状況を把握するための会計書類作成の基準となる 部門別損益やセグメント別の分析などをする 会社ごとにばらばらでもよい 経営者が知りたい情報が指標になっていればよい ユニフォームシステムという部門別損益を計算するホテル業界の標準的な会計基準について紹介されていた。米国発祥なので日本での普及率は低いらしい。この話題の中でマネージャーの業績考課やボーナス査定の話しが出てくる。そして、マネージャーのコントロール外の非配賦費用を部門別会計に含めないのはマネージャーの実績を測れないからだと説明されている。つまり、ユニフォームシステムという管理会計の仕組みと人事システムはセットでないと業績改善効果が薄いという話しにつながる。人事というのは本当に難しいことが伺える説明だと思えた。
管理会計によって部門別の損益の悪いところが明らかとなり、そこに対する改善案が進みそうなストーリー展開になってきた。小説風なのでストーリーが進むと、その先の展開も楽しみになってくる。
第5章 数字を分解せよ 投資計画に対して懐疑的になる背景としてフィージビリティスタディの話題が出てくる。私は言葉を知らなかったので勉強になった。ここではセグメント別に分割して大雑把な小さい数字を推定していくことから始め、その数字の裏付けをより精度の高い手法で行うことで現実的な企画ができるみたいな組み立てになっていた。
投資がどのぐらいの経済効果をもたらすのかを予測することをフィージビリティスタディ (feasibility study) と呼ぶ 日本語では事業化可能性調査、または採算性調査と呼ばれたりもする 収益と投資額の2つの情報から利回りが何%かがわかる できるだけ数字を分割して考えるのが基本 フェルミ推定を使って大雑把な数字から算出するやり方もある 投資によって「追加的な売上」ではなく「追加的な粗利益」を測るべき RFP (Request For Proposal): 提案提出依頼書を作る 専門家へ依頼するときにコンセプトデザインを明確にする コンセプトを専門家に正しく伝えないと適切な提案を受けられない 自分の会社のリソースを確認し、その比較優位に従って企画を立てるのがマーケティングの王道の考え方 主人公からなぜ横文字を多く使うのか？という質問に対して、コンサルタントの教授が答える。まだ定着していない概念を的確に表すには英語のまま使っておいた方がよいという説明が出てくる。私もこのことは全く同意で、もっと言うとカタカナにせずにアルファベットのまま英語で使うとよいと考えている。本題ではないけど、大型連休はプロジェクトの進捗に影響を及ぼすので考慮にしとけよというやり取りが急に出てきてリアリティがある。私がいま手伝っているプロジェクトは GW の休暇を考慮せずにロードマップを策定していて、私が2回ぐらい指摘してあるとき修正されたことがあった。</description><content>&lt;p>23時に寝て9時に起きた。昨日の疲労でよく眠れなくてバテてた。午後から会社の雑務をしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="もてなしだけではもう食えない">もてなしだけではもう食えない&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0308/#もてなしだけではもう食えない">少しずつ読んでいく&lt;/a> と書いてから3ヶ月読んでなかった。ホテルに限らず、ビジネス一般論としても通じるところが多かったように思う。経営の一般論とでも言うべきか。&lt;/p>
&lt;h4 id="第3章-お客さまは神様とは限らない">第3章 お客さまは神様とは限らない&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>ビジネスの世界は大学のケーススタディみたいに物事がきれいに整理されているわけじゃない&lt;/li>
&lt;li>顧客満足度とは本来、企業収益と正の相関関係があるはず
&lt;ul>
&lt;li>正の相関関係とはAが1増えたらBが1増える&lt;/li>
&lt;li>相関係数は-1から1まで&lt;/li>
&lt;li>1だと正の相関係数が最大で、0だと無関係、-1だとBが1減る&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>顧客のロイヤリティとは、再訪するか、他者に推薦するか、商品やサービスに対する信頼や共感を指す
&lt;ul>
&lt;li>ロイヤリティには2つの意味があって、これはマーケティングの分野で使われる意味&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>従業員満足度の向上が対外サービスレベルを上げ、それが顧客満足度を上げ、結果としてオーナー満足度を上げる&lt;/li>
&lt;li>放置できる不満は放置される、経営学的にみて正しい行い&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>主人公は学生時代の成績が悪かったことから分からないと言えることが強みという説明文が出てきて、教授の説明が理解できないときにどんどん質問して丁寧に説明してもらうというやり取りになっている。この言葉を引き出すために主人公は仕事ができない人設定にしているのかとも考えられる。異世界モノにしてしまえば、こんな説明はいらないなとか読んでて思った。&lt;/p>
&lt;h4 id="第4章-立ち入り禁止の向こう側">第4章 「立ち入り禁止」の向こう側&lt;/h4>
&lt;p>会計は用途によって会計基準が異なる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>財務会計: 損益計算書や賃借対照表といった財務諸表に集約される&lt;/li>
&lt;li>管理会計: 経営者が経営状況を把握するための会計書類作成の基準となる
&lt;ul>
&lt;li>部門別損益やセグメント別の分析などをする&lt;/li>
&lt;li>会社ごとにばらばらでもよい&lt;/li>
&lt;li>経営者が知りたい情報が指標になっていればよい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ユニフォームシステムという部門別損益を計算するホテル業界の標準的な会計基準について紹介されていた。米国発祥なので日本での普及率は低いらしい。この話題の中でマネージャーの業績考課やボーナス査定の話しが出てくる。そして、マネージャーのコントロール外の非配賦費用を部門別会計に含めないのはマネージャーの実績を測れないからだと説明されている。つまり、ユニフォームシステムという管理会計の仕組みと人事システムはセットでないと業績改善効果が薄いという話しにつながる。人事というのは本当に難しいことが伺える説明だと思えた。&lt;/p>
&lt;p>管理会計によって部門別の損益の悪いところが明らかとなり、そこに対する改善案が進みそうなストーリー展開になってきた。小説風なのでストーリーが進むと、その先の展開も楽しみになってくる。&lt;/p>
&lt;h4 id="第5章-数字を分解せよ">第5章 数字を分解せよ&lt;/h4>
&lt;p>投資計画に対して懐疑的になる背景としてフィージビリティスタディの話題が出てくる。私は言葉を知らなかったので勉強になった。ここではセグメント別に分割して大雑把な小さい数字を推定していくことから始め、その数字の裏付けをより精度の高い手法で行うことで現実的な企画ができるみたいな組み立てになっていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>投資がどのぐらいの経済効果をもたらすのかを予測することをフィージビリティスタディ (feasibility study) と呼ぶ
&lt;ul>
&lt;li>日本語では事業化可能性調査、または採算性調査と呼ばれたりもする&lt;/li>
&lt;li>収益と投資額の2つの情報から利回りが何%かがわかる&lt;/li>
&lt;li>できるだけ数字を分割して考えるのが基本
&lt;ul>
&lt;li>フェルミ推定を使って大雑把な数字から算出するやり方もある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>投資によって「追加的な売上」ではなく「追加的な粗利益」を測るべき&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>RFP (Request For Proposal): 提案提出依頼書を作る
&lt;ul>
&lt;li>専門家へ依頼するときにコンセプトデザインを明確にする&lt;/li>
&lt;li>コンセプトを専門家に正しく伝えないと適切な提案を受けられない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>自分の会社のリソースを確認し、その比較優位に従って企画を立てるのがマーケティングの王道の考え方&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>主人公からなぜ横文字を多く使うのか？という質問に対して、コンサルタントの教授が答える。まだ定着していない概念を的確に表すには英語のまま使っておいた方がよいという説明が出てくる。私もこのことは全く同意で、もっと言うとカタカナにせずにアルファベットのまま英語で使うとよいと考えている。本題ではないけど、大型連休はプロジェクトの進捗に影響を及ぼすので考慮にしとけよというやり取りが急に出てきてリアリティがある。私がいま手伝っているプロジェクトは GW の休暇を考慮せずにロードマップを策定していて、私が2回ぐらい指摘してあるとき修正されたことがあった。&lt;/p></content></item><item><title>不正の調査報告書を読んだ</title><link>/diary/posts/2022/0129/</link><pubDate>Sat, 29 Jan 2022 13:56:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0129/</guid><description>不正の調査報告書 少し前にタイムラインでグレイステクノロジーという会社の粉飾決算が話題になっていたので関心をもっていて、調査報告書が公開されていたので読んでみた。100ページ超あるので目を通すだけでも数時間ほどかかった。
特別調査委員会の調査報告書受領に関するお知らせ うちはマイクロ法人なんでなんのプレッシャーも目標もない、お気楽な会社ではあるけど、失敗事例から経営や会計を学ぶ機会にしている。多くのケースで成功する方法はわからないけど、失敗しない方法はいくつもある。凡人は成功しようとせずに失敗しないように注意するのがよいと私は考えている。これは麻雀で振り込まなかったら勝てるというのに近い考え方だ。
閑話休題。報告書を読んでいて最初は1社員による小さな不正だった。もちろんそれもよくないことだが、経営陣がまともであれば、いくらでも訂正することも立て直すこともできた。しかし、経営陣もおかしかった。すぐに個人の不正が組織ぐるみになり、創業者の虚栄心も拍車をかけて、2-3年後には数億円規模の不正となり、不正を働いた関係者が一蓮托生となった。これは構造的な問題もしくは失敗を学ぶ教材となる。関係者個人の道徳心や正義感などを批判することもできるだろうが、それよりも構造的にそんな状態に陥らないように会社の仕組みを作ることが重要で、一般論ではそれをコーポレートガバナンス (企業統治) と呼ぶのだろう。しかし、経営者がみずから不正をすることに対するガバナンスとはどう在るべきなのか、この問題に対する構造的な対策はなかなか難しいのだと、この調査報告書は語っている。
なんら擁護するものではないが、読み進めていて、関係者みんな辛かっただろうなと不正をしなければいけない状況や心境を察してしまった。目標数値が高過ぎる、過度なパワハラ、コーポレートガバナンスの不備などがその状況を5年も維持し続けてしまった。もっと早く明るみに出ていたら、いまより関係者は苦しまなかっただろうが、歴史に if はないので推測でしかない。不正の中心人物である創業者は急性大動脈解離で急逝しており、それは認知的不協和のストレスによって引き起こされた可能性が高いのではないかと私は考えてしまった。不正に限った話ではないが、なんらかの間違いというのは早期に検出できて、早期に改善のための取り組みをする方が短期的に大きな損害を被ったとしても、中長期的には最大の利益を得るというのを、多くの人は人生の経験の中で学んでいくと思う。たまたまその経験をもっていない人たちがこの会社には集まってしまって、不幸な事件が起きてしまったように私は受け取ってしまった。</description><content>&lt;h2 id="不正の調査報告書">不正の調査報告書&lt;/h2>
&lt;p>少し前にタイムラインでグレイステクノロジーという会社の粉飾決算が話題になっていたので関心をもっていて、調査報告書が公開されていたので読んでみた。100ページ超あるので目を通すだけでも数時間ほどかかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ssl4.eir-parts.net/doc/6541/tdnet/2072811/00.pdf">特別調査委員会の調査報告書受領に関するお知らせ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちはマイクロ法人なんでなんのプレッシャーも目標もない、お気楽な会社ではあるけど、失敗事例から経営や会計を学ぶ機会にしている。多くのケースで成功する方法はわからないけど、失敗しない方法はいくつもある。凡人は成功しようとせずに失敗しないように注意するのがよいと私は考えている。これは麻雀で振り込まなかったら勝てるというのに近い考え方だ。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。報告書を読んでいて最初は1社員による小さな不正だった。もちろんそれもよくないことだが、経営陣がまともであれば、いくらでも訂正することも立て直すこともできた。しかし、経営陣もおかしかった。すぐに個人の不正が組織ぐるみになり、創業者の虚栄心も拍車をかけて、2-3年後には数億円規模の不正となり、不正を働いた関係者が一蓮托生となった。これは構造的な問題もしくは失敗を学ぶ教材となる。関係者個人の道徳心や正義感などを批判することもできるだろうが、それよりも構造的にそんな状態に陥らないように会社の仕組みを作ることが重要で、一般論ではそれをコーポレートガバナンス (企業統治) と呼ぶのだろう。しかし、経営者がみずから不正をすることに対するガバナンスとはどう在るべきなのか、この問題に対する構造的な対策はなかなか難しいのだと、この調査報告書は語っている。&lt;/p>
&lt;p>なんら擁護するものではないが、読み進めていて、関係者みんな辛かっただろうなと不正をしなければいけない状況や心境を察してしまった。目標数値が高過ぎる、過度なパワハラ、コーポレートガバナンスの不備などがその状況を5年も維持し続けてしまった。もっと早く明るみに出ていたら、いまより関係者は苦しまなかっただろうが、歴史に if はないので推測でしかない。不正の中心人物である創業者は急性大動脈解離で急逝しており、それは認知的不協和のストレスによって引き起こされた可能性が高いのではないかと私は考えてしまった。不正に限った話ではないが、なんらかの間違いというのは早期に検出できて、早期に改善のための取り組みをする方が短期的に大きな損害を被ったとしても、中長期的には最大の利益を得るというのを、多くの人は人生の経験の中で学んでいくと思う。たまたまその経験をもっていない人たちがこの会社には集まってしまって、不幸な事件が起きてしまったように私は受け取ってしまった。&lt;/p></content></item></channel></rss>