<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Movie on forest nook</title><link>/diary/tags/movie/</link><description>Recent content in Movie on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Fri, 09 Feb 2024 07:04:14 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/movie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>テストと個人の気付き = issue</title><link>/diary/posts/2024/0209/</link><pubDate>Fri, 09 Feb 2024 07:04:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0209/</guid><description>0時半に寝て4時に起きて5時過ぎに起きた。起きてからなにをしていたかあまり覚えてないが、気付いたら7時になってた。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
QA テスト これまでは QA 期間中はメンバーに QA テストをお願いして、私は他のことをやっていることが多かった。今回は私も QA テストをやってみて、テストケースの内容の確認やテストをやってみての自分の感覚や所感などをみてみようと、泥臭くテストをコツコツやっている。テストをしていると、いろいろ気付くことがあって、メンバーにヒアリングしたり、issue 登録したり、なかなか思うようにはテストケースを消化できない。QA テストは担当者が重複してもよい。それは人によって視点が異なるから同じテストやっても異なる気付きがあったりする。今回の私はまさにそれで、私なりの気付きを issue 登録している。
同じことをやってもどれだけ issue 登録できるか、これが課題管理において大きな違いになる。アリエル時代でもテスターは issue 登録してなんぼなので本当に細かいことでも気付いたら issue 登録してくる。いくつかは invalid や duplicate で閉じるのだけど、そういう多くの issue の中から開発者も気付きを得ることもある。
街の歩き方 昨日と同じように、今日もホテルに戻ってきて筋トレしてから散歩に出掛ける。大きな公園や神社とかだと散歩しがいがあって楽しいけれど、大崎のような街中にはなさそう。それであちこち歩いていて気付いたのだけど、不動産会社の大きなビルの周りには公園ではないけれど、遊歩道のようなコースがいくつか設けられている。その道をぐるっとひと回りするのが楽しい。今日は 住友不動産大崎ガーデンタワー の周りの遊歩道をぐるっとまわってきた。
かがみの孤城 たまたまテレビをつけたら金曜ロードショーで かがみの孤城 をやっていた。みてたらおもしろかったらそのまま最後までみてしまった。鏡の世界に招かれた7人がリアルで会えないところは、なんとなくそうじゃないかと私が予想していたことがそのまま当たってた。誤った推理で並行世界じゃないかという問いかけが出てくる。その並行世界の概念図が私の解釈とは違っていて、その説明はこの物語の真相かどうかに関係なく、並行世界の概念とも違うんじゃないかと一人ツッコミしていた。d アニメストアならみていなかったかもしれないけど、テレビならストレッチしながらついついみてしまった。そういう視点ではテレビの価値は大きいのかもとも思えた。</description><content>&lt;p>0時半に寝て4時に起きて5時過ぎに起きた。起きてからなにをしていたかあまり覚えてないが、気付いたら7時になってた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="qa-テスト">QA テスト&lt;/h2>
&lt;p>これまでは QA 期間中はメンバーに QA テストをお願いして、私は他のことをやっていることが多かった。今回は私も QA テストをやってみて、テストケースの内容の確認やテストをやってみての自分の感覚や所感などをみてみようと、泥臭くテストをコツコツやっている。テストをしていると、いろいろ気付くことがあって、メンバーにヒアリングしたり、issue 登録したり、なかなか思うようにはテストケースを消化できない。QA テストは担当者が重複してもよい。それは人によって視点が異なるから同じテストやっても異なる気付きがあったりする。今回の私はまさにそれで、私なりの気付きを issue 登録している。&lt;/p>
&lt;p>同じことをやってもどれだけ issue 登録できるか、これが課題管理において大きな違いになる。アリエル時代でもテスターは issue 登録してなんぼなので本当に細かいことでも気付いたら issue 登録してくる。いくつかは invalid や duplicate で閉じるのだけど、そういう多くの issue の中から開発者も気付きを得ることもある。&lt;/p>
&lt;h2 id="街の歩き方">街の歩き方&lt;/h2>
&lt;p>昨日と同じように、今日もホテルに戻ってきて筋トレしてから散歩に出掛ける。大きな公園や神社とかだと散歩しがいがあって楽しいけれど、大崎のような街中にはなさそう。それであちこち歩いていて気付いたのだけど、不動産会社の大きなビルの周りには公園ではないけれど、遊歩道のようなコースがいくつか設けられている。その道をぐるっとひと回りするのが楽しい。今日は &lt;a href="https://office-b.sumitomo-rd.co.jp/osaki/floor.html">住友不動産大崎ガーデンタワー&lt;/a> の周りの遊歩道をぐるっとまわってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="かがみの孤城">かがみの孤城&lt;/h2>
&lt;p>たまたまテレビをつけたら金曜ロードショーで &lt;a href="https://movies.shochiku.co.jp/kagaminokojo/">かがみの孤城&lt;/a> をやっていた。みてたらおもしろかったらそのまま最後までみてしまった。鏡の世界に招かれた7人がリアルで会えないところは、なんとなくそうじゃないかと私が予想していたことがそのまま当たってた。誤った推理で並行世界じゃないかという問いかけが出てくる。その並行世界の概念図が私の解釈とは違っていて、その説明はこの物語の真相かどうかに関係なく、並行世界の概念とも違うんじゃないかと一人ツッコミしていた。d アニメストアならみていなかったかもしれないけど、テレビならストレッチしながらついついみてしまった。そういう視点ではテレビの価値は大きいのかもとも思えた。&lt;/p></content></item><item><title>夕方から実家帰り</title><link>/diary/posts/2022/1021/</link><pubDate>Fri, 21 Oct 2022 08:20:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1021/</guid><description>21時に寝て何度か起きながらも睡眠をとって6時に起きた。眠れなくなってなんか疲れが溜まっている気がする。いつも通り淡々と開発してた。
早退け 翌日に朝から田んぼ作業をするため、17時にはオフィスを出て帰り支度をして高速バスで実家に帰る。平日の18時40分発という帰宅時間だったせいか、わりとバスは混雑していてほぼ満席だった。こんな時間に淡路島行きのバスに乗ったことがなかったので通勤で使っている人もいるんやろなと思う。20時ぐらいに最寄りのバス停に着いて20時半には実家に帰れた。
るろうに剣心 最終章 The Beginning たまたま金曜ロードショーで るろうに剣心 最終章 The Beginning をやっていた。実写版の他のるろうに剣心をみたことないけど、漫画から実写になっているものは大抵つまらないだろうという先入観があった。しかし、この作品はおもしろかった。言うても、るろうに剣心の原作ファンがみないとぼそぼそ喋るお侍が殺し合いする訳の分からない映画にしかみえないとは思う。おそらく原作ファン向けの映画なんだとは思うけれど、その世界観を知っている人向けに、超人的な技とかなくて達人の域での殺し合いにおける緊張感と原作のストーリーがマッチしてて映画としてよかったと思う。あと斉藤一の牙突もかっこよかった。</description><content>&lt;p>21時に寝て何度か起きながらも睡眠をとって6時に起きた。眠れなくなってなんか疲れが溜まっている気がする。いつも通り淡々と開発してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="早退け">早退け&lt;/h2>
&lt;p>翌日に朝から田んぼ作業をするため、17時にはオフィスを出て帰り支度をして高速バスで実家に帰る。平日の18時40分発という帰宅時間だったせいか、わりとバスは混雑していてほぼ満席だった。こんな時間に淡路島行きのバスに乗ったことがなかったので通勤で使っている人もいるんやろなと思う。20時ぐらいに最寄りのバス停に着いて20時半には実家に帰れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="るろうに剣心-最終章-the-beginning">るろうに剣心 最終章 The Beginning&lt;/h2>
&lt;p>たまたま金曜ロードショーで &lt;a href="https://wwws.warnerbros.co.jp/rurouni-kenshin2020/home_entertainment/beginning.php">るろうに剣心 最終章 The Beginning&lt;/a> をやっていた。実写版の他のるろうに剣心をみたことないけど、漫画から実写になっているものは大抵つまらないだろうという先入観があった。しかし、この作品はおもしろかった。言うても、るろうに剣心の原作ファンがみないとぼそぼそ喋るお侍が殺し合いする訳の分からない映画にしかみえないとは思う。おそらく原作ファン向けの映画なんだとは思うけれど、その世界観を知っている人向けに、超人的な技とかなくて達人の域での殺し合いにおける緊張感と原作のストーリーがマッチしてて映画としてよかったと思う。あと斉藤一の牙突もかっこよかった。&lt;/p></content></item></channel></rss>