<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>movie on forest nook</title><link>/diary/tags/movie/</link><description>Recent content in movie on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Fri, 21 Oct 2022 08:20:25 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/movie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>夕方から実家帰り</title><link>/diary/posts/2022/1021/</link><pubDate>Fri, 21 Oct 2022 08:20:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1021/</guid><description>21時に寝て何度か起きながらも睡眠をとって6時に起きた。眠れなくなってなんか疲れが溜まっている気がする。いつも通り淡々と開発してた。
早退け 翌日に朝から田んぼ作業をするため、17時にはオフィスを出て帰り支度をして高速バスで実家に帰る。平日の18時40分発という帰宅時間だったせいか、わりとバスは混雑していてほぼ満席だった。こんな時間に淡路島行きのバスに乗ったことがなかったので通勤で使っている人もいるんやろなと思う。20時ぐらいに最寄りのバス停に着いて20時半には実家に帰れた。
るろうに剣心 最終章 The Beginning たまたま金曜ロードショーで るろうに剣心 最終章 The Beginning をやっていた。実写版の他のるろうに剣心をみたことないけど、漫画から実写になっているものは大抵つまらないだろうという先入観があった。しかし、この作品はおもしろかった。言うても、るろうに剣心の原作ファンがみないとぼそぼそ喋るお侍が殺し合いする訳の分からない映画にしかみえないとは思う。おそらく原作ファン向けの映画なんだとは思うけれど、その世界観を知っている人向けに、超人的な技とかなくて達人の域での殺し合いにおける緊張感と原作のストーリーがマッチしてて映画としてよかったと思う。あと斉藤一の牙突もかっこよかった。</description><content>&lt;p>21時に寝て何度か起きながらも睡眠をとって6時に起きた。眠れなくなってなんか疲れが溜まっている気がする。いつも通り淡々と開発してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="早退け">早退け&lt;/h2>
&lt;p>翌日に朝から田んぼ作業をするため、17時にはオフィスを出て帰り支度をして高速バスで実家に帰る。平日の18時40分発という帰宅時間だったせいか、わりとバスは混雑していてほぼ満席だった。こんな時間に淡路島行きのバスに乗ったことがなかったので通勤で使っている人もいるんやろなと思う。20時ぐらいに最寄りのバス停に着いて20時半には実家に帰れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="るろうに剣心-最終章-the-beginning">るろうに剣心 最終章 The Beginning&lt;/h2>
&lt;p>たまたま金曜ロードショーで &lt;a href="https://wwws.warnerbros.co.jp/rurouni-kenshin2020/home_entertainment/beginning.php">るろうに剣心 最終章 The Beginning&lt;/a> をやっていた。実写版の他のるろうに剣心をみたことないけど、漫画から実写になっているものは大抵つまらないだろうという先入観があった。しかし、この作品はおもしろかった。言うても、るろうに剣心の原作ファンがみないとぼそぼそ喋るお侍が殺し合いする訳の分からない映画にしかみえないとは思う。おそらく原作ファン向けの映画なんだとは思うけれど、その世界観を知っている人向けに、超人的な技とかなくて達人の域での殺し合いにおける緊張感と原作のストーリーがマッチしてて映画としてよかったと思う。あと斉藤一の牙突もかっこよかった。&lt;/p></content></item></channel></rss>