<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Food on</title><link>/diary/tags/food/</link><description>Recent content in Food on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 04 Jul 2024 08:16:09 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/food/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>戻・神戸</title><link>/diary/posts/2024/0704/</link><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 08:16:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0704/</guid><description>夕方、沖縄から神戸へ戻ってきた。今日の運動は旅行後のキャッチアップ作業でおやすみ。
城跡巡り 今日は最終日で空港へ行く前に史跡を巡ってきた。
今帰仁城跡 今帰仁城跡 へ行ってきた。沖縄の地名は漢字を使っているものの、本州の読み方とはまったく異なるため、読み方がわからなくて困惑する。今帰仁は (なきじん) と読む。他にも付近を通ったところをあげると、南風原 (はえばる)、喜瀬武原 (きせんばる)、金武 (きん) などがある。原は (ばる) と読むことを知った。今帰仁城跡の、展望からの景観は地理的に 勝連城跡 の方が見晴らしがよかった。しかし、こちらの方が連城跡よりも広いスペースに石垣に囲まれた曲輪が配置されていて、城跡のスケールは大きかったように思える。探検的な側面ではこちらの方が楽しめるかもしれない。ここも世界遺産らしい。沖縄の城跡は世界遺産がごろごろあってすごいなと思った。勝連城跡を観た後だったので全体の造りはほとんど同じだったのもあり、勝連城跡で感じた所感と同じような印象をうけた。どちらか1つしか行けないなら勝連城跡をお勧めするかな。
バーガーショップ HAMBURGER DINER FLIP-FLOP という、市街地にある小さなレストランで地元の人が行くようなお店じゃないかと思う。しっかりしたハンバーガーを食べられておいしかった。アボカドチーズバーガーとシークワーサーソーダのセットを頼んだ。バーガーの種類が10数種類ほど、飲みものも6種類ほどあったにも関わらず、一緒に行った人と注文がかぶって「まったく同じ組み合わせでもう1セットください。」とオーダーしてちょっとおもしろかった。
再建中の首里城 首里城 の本殿は令和元年10月に事故で焼失してしまって、いま再建中だった。素屋根 (すやね) と呼ばれる建屋の中で再建作業が進められていた。宮大工さんが作業をしていて、骨組みや屋根などの作業をしている様子、工法や材料などの展示などを見学できた。令和6年に完成予定だという。あまり時間がなかったので40分ほどでささっとみて降りてきた。周りは公園にもなっているので1-2時間ぐらいは散策できる規模にはみえた。ある意味、こんな作業をみることはできないのでラッキーとはいえる。
首里城からの展望は主に市街地がみえて、一部の方向だけ海を臨めるといった展望だった。
社員旅行という舞台装置の検討2 初日の検討の続き 。3泊4日の社員旅行をお手伝い先の社員さんたちと実際に過ごしてみての所感をまとめる。
(豪華過ぎる) リゾートホテルやアクティビティ主体の社員旅行への考察 社員への慰労も含まれると思うが、社員全員参加しているわけではないため、不公平感の是正が難しい 最近のスタートアップ企業では開発合宿と称して、ハッカソン的な企画を行ったり、経営陣と社員で事業やビジネスについての議論・意見交換をしたりすることが多い アクティビティ (遊び) を主体にすることで、そういったイベントに関心のない社員が不参加になってしまう懸念がある 私自身、昔はそっち系の人間だったが、マネジメント側になるとまた異なる価値観に変わる 個人的に豪華なリゾートホテルに泊まれるほどの実績や成果を出せていない状態で参加することに気負けしてしまう 優れた実績がないのにそういったサービスを受けることでよくない勘違いをしてしまう 一方で個人では行かないような、付加価値の高いサービスを受ける経験できることで得るものもあるかもしれない ダイビング体験 というセレンディピティに近いことがあった こういう機会がないと、私のような人間がダイビングをやることはなかったと思う 3泊4日という日程は会社イベントとしては最大長かもしれない 普段休まない私のような人間は4日間も遊んでいると罪悪感が出てくる お正月レベルの休暇になってしまう 3泊4日の非日常感は普段の生活を怠惰にしてしまう懸念がある 遠出の2泊3日は短過ぎる気もしていたが、現実的にはちょうどよいのもしれない 移動時間が2-3時間で済む場所へ2泊3日で計画するのがベストかも？ 前泊を使って個々 (または仲のよい人たち) で目的地の近くへ移動して前夜祭をするのもよいかもしれない 昔ながらの家族的な小さな会社の良さ 十数人という人数だとアクティビティ、宿泊、食事などの機会で全員と話せて仲良くなれる 普段の業務で話さない社員間でのコミュニケーションが活性化する 仲良くなり過ぎて最低限の礼儀や職務上の上下関係が薄れてしまう懸念がある 経営者またはマネジメントの視点から社員間のコミュニケーションを増やしたいという意図には即している 社員間で業務以上のコミュニケーションを取れる方が業務の品質はあがる コミュニケーションを取りたい特定社員とゆっくり話す時間を取れる 上司や同僚と飲むイベントがほぼなくなった昨今では1-2時間といった時間を設けて雑談する機会がない 一緒の部屋に宿泊した、もと同僚の先輩とは毎晩 (3日間) 2時間ほど寝る前にビールを片手にいろいろな話しができた 同じチームの上長である CTO とも車の移動時間で2-3時間ほどいろいろな話しができた</description><content>&lt;p>夕方、沖縄から神戸へ戻ってきた。今日の運動は旅行後のキャッチアップ作業でおやすみ。&lt;/p>
&lt;h2 id="城跡巡り">城跡巡り&lt;/h2>
&lt;p>今日は最終日で空港へ行く前に史跡を巡ってきた。&lt;/p>
&lt;h3 id="今帰仁城跡">今帰仁城跡&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://www.nakijinjoseki-osi.jp/">今帰仁城跡&lt;/a> へ行ってきた。沖縄の地名は漢字を使っているものの、本州の読み方とはまったく異なるため、読み方がわからなくて困惑する。今帰仁は (なきじん) と読む。他にも付近を通ったところをあげると、南風原 (はえばる)、喜瀬武原 (きせんばる)、金武 (きん) などがある。原は (ばる) と読むことを知った。今帰仁城跡の、展望からの景観は地理的に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0702/">勝連城跡&lt;/a> の方が見晴らしがよかった。しかし、こちらの方が連城跡よりも広いスペースに石垣に囲まれた曲輪が配置されていて、城跡のスケールは大きかったように思える。探検的な側面ではこちらの方が楽しめるかもしれない。ここも世界遺産らしい。沖縄の城跡は世界遺産がごろごろあってすごいなと思った。勝連城跡を観た後だったので全体の造りはほとんど同じだったのもあり、勝連城跡で感じた所感と同じような印象をうけた。どちらか1つしか行けないなら勝連城跡をお勧めするかな。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0704_nakijin1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0704_nakijin2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h3 id="バーガーショップ">バーガーショップ&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://tabelog.com/okinawa/A4701/A470101/47024032/">HAMBURGER DINER FLIP-FLOP&lt;/a> という、市街地にある小さなレストランで地元の人が行くようなお店じゃないかと思う。しっかりしたハンバーガーを食べられておいしかった。アボカドチーズバーガーとシークワーサーソーダのセットを頼んだ。バーガーの種類が10数種類ほど、飲みものも6種類ほどあったにも関わらず、一緒に行った人と注文がかぶって「まったく同じ組み合わせでもう1セットください。」とオーダーしてちょっとおもしろかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0704_burger.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="再建中の首里城">再建中の首里城&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://oki-park.jp/shurijo/">首里城&lt;/a> の本殿は令和元年10月に事故で焼失してしまって、いま再建中だった。素屋根 (すやね) と呼ばれる建屋の中で再建作業が進められていた。宮大工さんが作業をしていて、骨組みや屋根などの作業をしている様子、工法や材料などの展示などを見学できた。令和6年に完成予定だという。あまり時間がなかったので40分ほどでささっとみて降りてきた。周りは公園にもなっているので1-2時間ぐらいは散策できる規模にはみえた。ある意味、こんな作業をみることはできないのでラッキーとはいえる。&lt;/p>
&lt;p>首里城からの展望は主に市街地がみえて、一部の方向だけ海を臨めるといった展望だった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0704_syuri1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0704_syuri2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="社員旅行という舞台装置の検討2">社員旅行という舞台装置の検討2&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0701/#社員旅行という舞台装置の検討">初日の検討の続き&lt;/a> 。3泊4日の社員旅行をお手伝い先の社員さんたちと実際に過ごしてみての所感をまとめる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>(豪華過ぎる) リゾートホテルやアクティビティ主体の社員旅行への考察
&lt;ul>
&lt;li>社員への慰労も含まれると思うが、社員全員参加しているわけではないため、不公平感の是正が難しい&lt;/li>
&lt;li>最近のスタートアップ企業では開発合宿と称して、ハッカソン的な企画を行ったり、経営陣と社員で事業やビジネスについての議論・意見交換をしたりすることが多い&lt;/li>
&lt;li>アクティビティ (遊び) を主体にすることで、そういったイベントに関心のない社員が不参加になってしまう懸念がある
&lt;ul>
&lt;li>私自身、昔はそっち系の人間だったが、マネジメント側になるとまた異なる価値観に変わる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>個人的に豪華なリゾートホテルに泊まれるほどの実績や成果を出せていない状態で参加することに気負けしてしまう
&lt;ul>
&lt;li>優れた実績がないのにそういったサービスを受けることでよくない勘違いをしてしまう&lt;/li>
&lt;li>一方で個人では行かないような、付加価値の高いサービスを受ける経験できることで得るものもあるかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0703/">ダイビング体験&lt;/a> というセレンディピティに近いことがあった
&lt;ul>
&lt;li>こういう機会がないと、私のような人間がダイビングをやることはなかったと思う&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>3泊4日という日程は会社イベントとしては最大長かもしれない
&lt;ul>
&lt;li>普段休まない私のような人間は4日間も遊んでいると罪悪感が出てくる
&lt;ul>
&lt;li>お正月レベルの休暇になってしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>3泊4日の非日常感は普段の生活を怠惰にしてしまう懸念がある
&lt;ul>
&lt;li>遠出の2泊3日は短過ぎる気もしていたが、現実的にはちょうどよいのもしれない
&lt;ul>
&lt;li>移動時間が2-3時間で済む場所へ2泊3日で計画するのがベストかも？&lt;/li>
&lt;li>前泊を使って個々 (または仲のよい人たち) で目的地の近くへ移動して前夜祭をするのもよいかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>昔ながらの家族的な小さな会社の良さ
&lt;ul>
&lt;li>十数人という人数だとアクティビティ、宿泊、食事などの機会で全員と話せて仲良くなれる
&lt;ul>
&lt;li>普段の業務で話さない社員間でのコミュニケーションが活性化する&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>仲良くなり過ぎて最低限の礼儀や職務上の上下関係が薄れてしまう懸念がある&lt;/li>
&lt;li>経営者またはマネジメントの視点から社員間のコミュニケーションを増やしたいという意図には即している
&lt;ul>
&lt;li>社員間で業務以上のコミュニケーションを取れる方が業務の品質はあがる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>コミュニケーションを取りたい特定社員とゆっくり話す時間を取れる
&lt;ul>
&lt;li>上司や同僚と飲むイベントがほぼなくなった昨今では1-2時間といった時間を設けて雑談する機会がない&lt;/li>
&lt;li>一緒の部屋に宿泊した、もと同僚の先輩とは毎晩 (3日間) 2時間ほど寝る前にビールを片手にいろいろな話しができた&lt;/li>
&lt;li>同じチームの上長である CTO とも車の移動時間で2-3時間ほどいろいろな話しができた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>ダイビング体験</title><link>/diary/posts/2024/0703/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2024 08:16:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0703/</guid><description>今日の運動は旅行でおやすみ。
体験ダイビング 沖縄でなにをしていいか、まったく分かっていなかったものの、周りで初めてダイビングに挑戦する方が多く「体験」とあったので「あーっ」と思って参加してみた。ダイビングチーム クール さんでガイドをしてもらって体験ダイビングへ行ってきた。これまで周りに何人もダイビングはよいとお勧めする声を聞いていたものの、私は出不精だからわざわざ付いていったりすることもなく、そうなんだ程度で済ませていた。自分から進んで体験ダイビングへ行こうという気持ちもなかった。
今回は沖縄へ行ったついでに時間があるからやってみようという程度の考えだった。実際にダイビングを体験してみてすごくよかった。非日常感が半端なくて地上では得られない体験ができた。海中の魚や亀、植物などを眺めるのもきれいだけど、私は海中に沈んで無重力感を味わっているかのような体験そのものがすごくよかった。空気のボンベがなければ絶対にできないこと、現代に生まれてよかった。
初めて潜るときは緊張して怖くて、ガイドさんがどんな状況になっても、パニックにならないことと事前の諸注意を聞いていて、その背景も理解できた。海中のような体を固定できず、なにも掴まるものがない状態は本質的に不安になる。さらに海中だと空気のボンベのレギュレーターを口に咥えているから話すこともできない。こちらの状況を伝えるのはハンドサインしかない。不安になったら目を閉じるとよいと教えてもらっていたので、耳抜きがうまくできなくて焦ったとき、やってみたら確かに少し落ち着いた。
海猿でプールでは優秀だった候補生が耳抜きできなくて実地で苦しむといったエピソードがあったと思う。耳抜きの辛さを初めて理解できた。私も右耳だけうまく耳抜きできなくて、キーンと痛くて辛かった。
第1回　耳ぬき（耳抜き）ってなに？？ 耳抜きは地上から潜るときの最初の数メートルが一番きついらしい。私もそうだった。2回ダイビングをして、1回目は初めてだったからうまくできなくても仕方ないか？と思ったものの、2回目も要領を掴んだはずなのに、右耳がうまく耳抜きできなくて、これは耳ぬき不良のなにかなんだろうと、後で調べてわかった。時間をかけて耳抜きをしていれば、楽になる瞬間がくるので完全にできていないわけではない。しかし、痛くなってからすぐできる状態でもなかった。
ダイビングの回数は空気ボンベをいくつ使ったかで数えるらしい。今回は2つの空気ボンベを、2回に分けて潜ったので2本潜ったという体験になる。体験だと1回あたり20-30分といった潜水時間だった。これは典型的な セレンディピティ の体験だったかもしれない。
シーフードスタイル 今日の晩ごはんは シーフードマーケット「ランブルフィッシュ」 でとった。カフェスタイルのレストラン。高級な鉄板焼き (ステーキハウス？) やフレンチレストランよりも、こういった雰囲気のレストランの方が、私は慣れていて落ち着く。サラダやイカリングもおいしかった。
「生牡蠣を食べる人？」って声が聞こえたから反射的に手を挙げてしまった。もう1-2年は食べていない。そうしたら、過去に食べた記憶にないぐらいの大きな生牡蠣が出てきた。生牡蠣の食感やおいしさをどう表現していいのか、私には語彙がなくてわからない。シンプルにコクがあってとてもおいしかった。
メインにバーベキュースタイルのようなジューシーなステーキが出てきた。私はこういう雰囲気のお肉料理が好みだ。一方で初日の鉄板焼きのステーキや2日目のフレンチの子羊のソテーと比較すると、素材の質や料理の手間暇は大きく違っているようにみえる。そういう比較をしていたのかどうかわからないが、私の席の周りの人たちはあまり手をつけることはなかった。ステーキが出てきて時間が経ってからも半分以上余っていて、メイン料理を残すと、この料理を作ったシェフがかわいそうじゃないかとか考えるようになってきて (私は好きなスタイルなのに) 、私自身も少し多めに食べたし、周りにも斡旋して完食することを促した。
素材の品質や料理の完成度は置いておいて、レストランの雰囲気や食べ方のスタイルに関して、私にとっては緊張せず落ち着いて過ごせるところで今回の晩ごはんで一番よかった。</description><content>&lt;p>今日の運動は旅行でおやすみ。&lt;/p>
&lt;h2 id="体験ダイビング">体験ダイビング&lt;/h2>
&lt;p>沖縄でなにをしていいか、まったく分かっていなかったものの、周りで初めてダイビングに挑戦する方が多く「体験」とあったので「あーっ」と思って参加してみた。&lt;a href="https://www.d-cool.com/">ダイビングチーム クール&lt;/a> さんでガイドをしてもらって体験ダイビングへ行ってきた。これまで周りに何人もダイビングはよいとお勧めする声を聞いていたものの、私は出不精だからわざわざ付いていったりすることもなく、そうなんだ程度で済ませていた。自分から進んで体験ダイビングへ行こうという気持ちもなかった。&lt;/p>
&lt;p>今回は沖縄へ行ったついでに時間があるからやってみようという程度の考えだった。実際にダイビングを体験してみてすごくよかった。非日常感が半端なくて地上では得られない体験ができた。海中の魚や亀、植物などを眺めるのもきれいだけど、私は海中に沈んで無重力感を味わっているかのような体験そのものがすごくよかった。空気のボンベがなければ絶対にできないこと、現代に生まれてよかった。&lt;/p>
&lt;p>初めて潜るときは緊張して怖くて、ガイドさんがどんな状況になっても、パニックにならないことと事前の諸注意を聞いていて、その背景も理解できた。海中のような体を固定できず、なにも掴まるものがない状態は本質的に不安になる。さらに海中だと空気のボンベのレギュレーターを口に咥えているから話すこともできない。こちらの状況を伝えるのはハンドサインしかない。不安になったら目を閉じるとよいと教えてもらっていたので、耳抜きがうまくできなくて焦ったとき、やってみたら確かに少し落ち着いた。&lt;/p>
&lt;p>海猿でプールでは優秀だった候補生が耳抜きできなくて実地で苦しむといったエピソードがあったと思う。耳抜きの辛さを初めて理解できた。私も右耳だけうまく耳抜きできなくて、キーンと痛くて辛かった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://marinediving.com/skill/clear_ears/miho_1/">第1回　耳ぬき（耳抜き）ってなに？？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>耳抜きは地上から潜るときの最初の数メートルが一番きついらしい。私もそうだった。2回ダイビングをして、1回目は初めてだったからうまくできなくても仕方ないか？と思ったものの、2回目も要領を掴んだはずなのに、右耳がうまく耳抜きできなくて、これは耳ぬき不良のなにかなんだろうと、後で調べてわかった。時間をかけて耳抜きをしていれば、楽になる瞬間がくるので完全にできていないわけではない。しかし、痛くなってからすぐできる状態でもなかった。&lt;/p>
&lt;p>ダイビングの回数は空気ボンベをいくつ使ったかで数えるらしい。今回は2つの空気ボンベを、2回に分けて潜ったので2本潜ったという体験になる。体験だと1回あたり20-30分といった潜水時間だった。これは典型的な &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%BB%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%94%E3%83%86%E3%82%A3">セレンディピティ&lt;/a> の体験だったかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="シーフードスタイル">シーフードスタイル&lt;/h2>
&lt;p>今日の晩ごはんは &lt;a href="https://www.terrace.co.jp/busena/restaurants_bars/rumble_fish.php">シーフードマーケット「ランブルフィッシュ」&lt;/a> でとった。カフェスタイルのレストラン。高級な鉄板焼き (ステーキハウス？) やフレンチレストランよりも、こういった雰囲気のレストランの方が、私は慣れていて落ち着く。サラダやイカリングもおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0703_food1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>「生牡蠣を食べる人？」って声が聞こえたから反射的に手を挙げてしまった。もう1-2年は食べていない。そうしたら、過去に食べた記憶にないぐらいの大きな生牡蠣が出てきた。生牡蠣の食感やおいしさをどう表現していいのか、私には語彙がなくてわからない。シンプルにコクがあってとてもおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0703_food2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>メインにバーベキュースタイルのようなジューシーなステーキが出てきた。私はこういう雰囲気のお肉料理が好みだ。一方で初日の鉄板焼きのステーキや2日目のフレンチの子羊のソテーと比較すると、素材の質や料理の手間暇は大きく違っているようにみえる。そういう比較をしていたのかどうかわからないが、私の席の周りの人たちはあまり手をつけることはなかった。ステーキが出てきて時間が経ってからも半分以上余っていて、メイン料理を残すと、この料理を作ったシェフがかわいそうじゃないかとか考えるようになってきて (私は好きなスタイルなのに) 、私自身も少し多めに食べたし、周りにも斡旋して完食することを促した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0703_food3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>素材の品質や料理の完成度は置いておいて、レストランの雰囲気や食べ方のスタイルに関して、私にとっては緊張せず落ち着いて過ごせるところで今回の晩ごはんで一番よかった。&lt;/p></content></item><item><title>淡路島で行ったことがない場所</title><link>/diary/posts/2024/0702/</link><pubDate>Tue, 02 Jul 2024 08:45:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0702/</guid><description>今日の運動は旅行でおやすみ。
勝連城跡と海中道路 午前中は モーターパラグライダー のアクティビティに一緒に付いていった。私は歳をとってから高所恐怖症に近い状態なので他の人たちが飛ぶのを眺めたり写真を撮ったりしていた。そして、お昼前から世界遺産の 勝連城跡 へ行ってきた。城跡へ行く前に軽く資料館で沖縄の歴史についての紹介アニメを観た。沖縄にも戦国時代があって、上山・中山・下山という3つの勢力が争う 三山時代 があって、その後に琉球王国が沖縄を統一したらしい。沖縄の歴史を学んだ記憶がなくてまったく知らなかった。勝連城はその勢力争いの有力な豪族の1つの、堅牢な要害の地だったようだ。
小高い丘の周囲に曲輪と呼ばれるスペースが４段階で構成され、一番上の曲輪は島々や海を眺められる展望になっていた。感覚的にそんなに高く登ったつもりはなかったのに、一番上の展望から眺める島々や海の景色はとてもきれいで、風も爽快でとてもよかった。また沖縄へ来たときは観に来たいと思えるぐらいに景色がよかった。
その後、勝連城跡からもみえた島と島を結ぶ 海中道路 (海上の浅瀬の上に立てた長い橋のようなもの) を通って、海の駅あやはし館 にある 海中茶屋 でお昼をとった。たこ混ぜそばとパイナップルと生搾りシークワーサーのスムージーを食べてお腹いっぱいになった。時間があれば、橋がつながっている他の島々をぐるっとドライブしてもよかったが、時間の都合でその近辺を軽くドライブして戻ってきた。次にくる機会があれば、午前中から勝連城跡を見学して、お昼に海中道路にある道の駅でご飯を食べて、午後にその先の史跡や目的地を訪ねるコースにしてもよさそうに思えた。
今日は私がレンタカーを運転していた。沖縄と淡路島の雰囲気は似ているところがあると親近感をもってドライブしていた。島、観光主体、車社会、南に位置する温暖な気候。その中で城跡から瀬戸内海や大阪湾を展望したことは、私は過去になかった。三熊山に洲本城があることを昔から知っていたが、過去に友だちと1度も行ってみようという話しになったこともなかった。大してみるものはないといった話題にあがる程度だった。なぜか？というと、地元の人にとって海の景観は日常なので、高台から海の展望をみてもなにも感慨がなかった。いま地元を離れた自分が淡路島の近郊の海を眺めてみたら、また違った感慨があるのかな？と、勝連城跡からの景観と重ねて考えたりした。今度、実家へ帰ったときに洲本城へ行ってみようと思う。
大阪湾を一望する絶景ポイント！洲本城へ行ってきました！ フレンチコース リゾートホテル内にある メインダイニング「ファヌアン」 でコース料理を食べた。フレンチレストランだと思う。私は個人でフレンチのコース料理を食べることはほぼないと言っていいから、非日常のスタイルで豪華な食事をいただいた。私自身、食事のマナーはなにもできないが、周りに会社の人たちがいるから見様見真似で安心して食べられる。すべてのメニューはおいしかった。食事が贅沢過ぎて誰とはなく申し訳なくなってくる。写真はメインの子羊のなんとか。</description><content>&lt;p>今日の運動は旅行でおやすみ。&lt;/p>
&lt;h2 id="勝連城跡と海中道路">勝連城跡と海中道路&lt;/h2>
&lt;p>午前中は &lt;a href="https://sotoasobi.net/activity/motor-paraglider/blog/motorparaglider-license">モーターパラグライダー&lt;/a> のアクティビティに一緒に付いていった。私は歳をとってから高所恐怖症に近い状態なので他の人たちが飛ぶのを眺めたり写真を撮ったりしていた。そして、お昼前から世界遺産の &lt;a href="https://www.katsuren-jo.jp/">勝連城跡&lt;/a> へ行ってきた。城跡へ行く前に軽く資料館で沖縄の歴史についての紹介アニメを観た。沖縄にも戦国時代があって、上山・中山・下山という3つの勢力が争う &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%89%E5%B1%B1%E6%99%82%E4%BB%A3">三山時代&lt;/a> があって、その後に琉球王国が沖縄を統一したらしい。沖縄の歴史を学んだ記憶がなくてまったく知らなかった。勝連城はその勢力争いの有力な豪族の1つの、堅牢な要害の地だったようだ。&lt;/p>
&lt;p>小高い丘の周囲に曲輪と呼ばれるスペースが４段階で構成され、一番上の曲輪は島々や海を眺められる展望になっていた。感覚的にそんなに高く登ったつもりはなかったのに、一番上の展望から眺める島々や海の景色はとてもきれいで、風も爽快でとてもよかった。また沖縄へ来たときは観に来たいと思えるぐらいに景色がよかった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0702_katsuren1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0702_katsuren2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>その後、勝連城跡からもみえた島と島を結ぶ &lt;a href="https://uruma-ru.jp/see/sea-road/">海中道路&lt;/a> (海上の浅瀬の上に立てた長い橋のようなもの) を通って、&lt;a href="https://uruma-ru.jp/member/uminoekiayahashikan/">海の駅あやはし館&lt;/a> にある &lt;a href="https://tabelog.com/okinawa/A4703/A470302/47022855/">海中茶屋&lt;/a> でお昼をとった。たこ混ぜそばとパイナップルと生搾りシークワーサーのスムージーを食べてお腹いっぱいになった。時間があれば、橋がつながっている他の島々をぐるっとドライブしてもよかったが、時間の都合でその近辺を軽くドライブして戻ってきた。次にくる機会があれば、午前中から勝連城跡を見学して、お昼に海中道路にある道の駅でご飯を食べて、午後にその先の史跡や目的地を訪ねるコースにしてもよさそうに思えた。&lt;/p>
&lt;p>今日は私がレンタカーを運転していた。沖縄と淡路島の雰囲気は似ているところがあると親近感をもってドライブしていた。島、観光主体、車社会、南に位置する温暖な気候。その中で城跡から瀬戸内海や大阪湾を展望したことは、私は過去になかった。三熊山に洲本城があることを昔から知っていたが、過去に友だちと1度も行ってみようという話しになったこともなかった。大してみるものはないといった話題にあがる程度だった。なぜか？というと、地元の人にとって海の景観は日常なので、高台から海の展望をみてもなにも感慨がなかった。いま地元を離れた自分が淡路島の近郊の海を眺めてみたら、また違った感慨があるのかな？と、勝連城跡からの景観と重ねて考えたりした。今度、実家へ帰ったときに洲本城へ行ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.kaigetsu.jp/blog/?p=5423">大阪湾を一望する絶景ポイント！洲本城へ行ってきました！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="フレンチコース">フレンチコース&lt;/h2>
&lt;p>リゾートホテル内にある &lt;a href="https://www.terrace.co.jp/busena/restaurants_bars/fanuan.php">メインダイニング「ファヌアン」&lt;/a> でコース料理を食べた。フレンチレストランだと思う。私は個人でフレンチのコース料理を食べることはほぼないと言っていいから、非日常のスタイルで豪華な食事をいただいた。私自身、食事のマナーはなにもできないが、周りに会社の人たちがいるから見様見真似で安心して食べられる。すべてのメニューはおいしかった。食事が贅沢過ぎて誰とはなく申し訳なくなってくる。写真はメインの子羊のなんとか。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0702_fanuan.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>初沖縄</title><link>/diary/posts/2024/0701/</link><pubDate>Mon, 01 Jul 2024 12:03:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0701/</guid><description>今日の運動は旅行でおやすみ。
神戸空港への導線 初めての神戸空港から飛行機に乗る。前に車ではらさんを空港まで送って行ったことはあったが、自分が行くのは初めてで要領がわからない。6:20 三宮発のポートライナーに乗って 6:38 に神戸空港駅へ着く。18分なので近い。普段、飛行機に乗らない + 初めていく空港だから早めに行こうと1時間前には着いた。改札を出たらすぐ空港と直結していて導線がよい。カウンター横の発券機で確認番号と予約番号を入力したら搭乗券が発券された。対面でのカウンター手続きは不要だった。行きはソラシドエア、帰りはスカイマークに乗る。
搭乗券を発行したら保安検査場へ向かう。ジャケット、手荷物、携帯、ラップトップなどをカゴにのせ、スーツケースも検査機を通す。本当は先にスーツケースを手荷物として預けるのが正しい手順だけど、久しぶりで手順がわかっていなくてそのまま検査場に持ち込みした。とくに何も言われなかったからぎりぎり機内に積み込みできるスーツケースのサイズだったと言える。機内の収納にスーツケースを入れた方が受け取りの待ち時間がなくてよいから、そういうことをする人もいるというのを後で知人におしえてもらった。私は単純に手順がわからなくてそうしただけだが、飛行機も空いていたし、平日ならそれでいいのかもしれない。
保安検査場を通過したら搭乗口へ歩いていくだけ。国内線だから？簡単にチェックインの手続きができた。施設の導線や手続きに慣れれば30分前に空港へ着けばよい。保安検査場を20分前に通ればよいとチケットにも書いてあった。不慣れでも1時間前に行けば右往左往しながら搭乗口前でゆっくり過ごせる。8時発の便で 7:43 から搭乗開始、最初は乳幼児のいる家族や体の不自由な方を優先して搭乗していく。その後はグループ番号で座席位置の奥の方から登場する。神戸空港から沖縄まで2時間5分の予定だった。少し出発が遅れたため、10:10 頃に那覇空港へ着いた。
昔の知識で飛行機のチェックインは1時間前にやらないといけないと思っていたが、今回はチケットにも20分前と書いてあったし、システム化して効率がよくなってチェックイン手続きの時間が簡略化されたからだと思う。これなら新幹線じゃなくてたまに飛行機に乗ってもいいかなと思うぐらいには快適だった。機内はネットワークがつながらないから集中して本を読むこともできた。また今度、東京への出張にも神戸空港から羽田行きの経路も試してみたいと思うほどには神戸空港へのアクセスや手続きの導線がよかった。なにごとも試してみないとわからないものだ。
2年目の社員旅行 お手伝い先の会社の社員旅行に付いていく。昨年の社員旅行の所感 。いずれうちの会社も社員を雇って慰労や親睦が必要になるかもしれない。そのときのために社員旅行の作り方を他社から学ぶ、私にとっては研修のような位置付けでもある。昨年はよくわからず付いていっていたが、今回は周りの社員さんの振る舞いや雰囲気を観察してみようと思う。
ガンガラーの谷 那覇空港から車で1時間ちょっとぐらいかな。ガンガラーの谷 という洞窟と森と谷を体験できる観光地のガイドツアーに参加した。ガイドさんからそれぞれの場所の背景を説明してもらう。コンテキストがわかると観察していても解像度があがり、楽しめる幅が広がる。能楽と同じ。教養のある方が観光地もたくさん楽しめる。熟練したガイドの説明や立ち居振る舞いも見事だなと観察していた。これまであまりガイドツアーに参加したことはなかったが、けっこうよいものだと感心した。
ホテル &amp;amp; 晩ご飯 ブセナテラス というリゾートホテルに宿泊する。後にも先にも、私がこんなところに泊まることはないんやろなと思えるようなホテルだった。沖縄でも指折りのリゾートホテルの1つらしい。部屋の雰囲気やプライベートビーチやプールや施設の広さとか、こういうところに来ると自分がいるのは場違いに思えて落ち着かない想いになったりする。着いてから夕日を眺めてすぐ晩ご飯へ行った。
鉄板焼きのレストランで目の前で焼いてくれる。オマール海老とお肉を堪能した。とてもおいしかった。会計後にぽろっと話しているのを聞いたら (飲みものを含め) 11人で34万円だったとのこと。食べものだけなら1人2-3万円といったところなのかな。個人で入るようなお店ではないかな？とか3万円だったら自分は他のことにお金を使いたいとか、会社の経費をこういった使い方をすることで個人では行かないようなお店で付加価値の高いサービスを経験するという意味もあるのかな？といか、いろいろ考えたりもした。
鉄板焼レストラン「龍潭」 付け合わせ沖縄のソウルフードでうむくじ天ぷらというドーナツのようなおやつを教えてもらった。普通においしかった。
沖縄郷土料理・モチモチした食感の”うむくじ天ぷら” 社員旅行という舞台装置の検討 晩ご飯を食べ終えて部屋に戻ってお手伝い先の社員さん兼、もと同僚の先輩と話す。今回の社員旅行はお手伝い先の社員の半分しか参加していない。その背景をいろいろと話していた。
家族がいる社員にとって3泊4日の社員旅行は長過ぎる？ 家族の都合で参加できない方が大半 昔は家族がいる社員が少なかった 社員旅行はもはや時代遅れ？ 経営者からの社員への慰労を体現しているが、他のやり方もあるのではないか？ 昔は30-40代の社員しかいなくて趣味趣向の調整をしやすかった いまは20-50代の社員がいて、幅広い世代が楽しめる社員旅行を企画するのは難しい 遊びだけの社員旅行に関心がない社員もいるのではないか？ 社員旅行に来ている社員さんたちは、みんな和気藹々として仲良くやっているし、こういう場で親睦することで普段の業務のコミュニケーションが円滑になるという側面はある。一方で参加できない社員も増えてきて、社員のライフステージの変化、世代の違い、時代による価値観の変化などをどうアップデートしていくのかなど、これはこれで難しい課題だなと思えた。</description><content>&lt;p>今日の運動は旅行でおやすみ。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸空港への導線">神戸空港への導線&lt;/h2>
&lt;p>初めての神戸空港から飛行機に乗る。前に車ではらさんを空港まで送って行ったことはあったが、自分が行くのは初めてで要領がわからない。6:20 三宮発のポートライナーに乗って 6:38 に神戸空港駅へ着く。18分なので近い。普段、飛行機に乗らない + 初めていく空港だから早めに行こうと1時間前には着いた。改札を出たらすぐ空港と直結していて導線がよい。カウンター横の発券機で確認番号と予約番号を入力したら搭乗券が発券された。対面でのカウンター手続きは不要だった。行きはソラシドエア、帰りはスカイマークに乗る。&lt;/p>
&lt;p>搭乗券を発行したら保安検査場へ向かう。ジャケット、手荷物、携帯、ラップトップなどをカゴにのせ、スーツケースも検査機を通す。本当は先にスーツケースを手荷物として預けるのが正しい手順だけど、久しぶりで手順がわかっていなくてそのまま検査場に持ち込みした。とくに何も言われなかったからぎりぎり機内に積み込みできるスーツケースのサイズだったと言える。機内の収納にスーツケースを入れた方が受け取りの待ち時間がなくてよいから、そういうことをする人もいるというのを後で知人におしえてもらった。私は単純に手順がわからなくてそうしただけだが、飛行機も空いていたし、平日ならそれでいいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>保安検査場を通過したら搭乗口へ歩いていくだけ。国内線だから？簡単にチェックインの手続きができた。施設の導線や手続きに慣れれば30分前に空港へ着けばよい。保安検査場を20分前に通ればよいとチケットにも書いてあった。不慣れでも1時間前に行けば右往左往しながら搭乗口前でゆっくり過ごせる。8時発の便で 7:43 から搭乗開始、最初は乳幼児のいる家族や体の不自由な方を優先して搭乗していく。その後はグループ番号で座席位置の奥の方から登場する。神戸空港から沖縄まで2時間5分の予定だった。少し出発が遅れたため、10:10 頃に那覇空港へ着いた。&lt;/p>
&lt;p>昔の知識で飛行機のチェックインは1時間前にやらないといけないと思っていたが、今回はチケットにも20分前と書いてあったし、システム化して効率がよくなってチェックイン手続きの時間が簡略化されたからだと思う。これなら新幹線じゃなくてたまに飛行機に乗ってもいいかなと思うぐらいには快適だった。機内はネットワークがつながらないから集中して本を読むこともできた。また今度、東京への出張にも神戸空港から羽田行きの経路も試してみたいと思うほどには神戸空港へのアクセスや手続きの導線がよかった。なにごとも試してみないとわからないものだ。&lt;/p>
&lt;h2 id="2年目の社員旅行">2年目の社員旅行&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先の会社の社員旅行に付いていく。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0707/#隔週の雑談">昨年の社員旅行の所感&lt;/a> 。いずれうちの会社も社員を雇って慰労や親睦が必要になるかもしれない。そのときのために社員旅行の作り方を他社から学ぶ、私にとっては研修のような位置付けでもある。昨年はよくわからず付いていっていたが、今回は周りの社員さんの振る舞いや雰囲気を観察してみようと思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="ガンガラーの谷">ガンガラーの谷&lt;/h3>
&lt;p>那覇空港から車で1時間ちょっとぐらいかな。&lt;a href="https://gangala.com/">ガンガラーの谷&lt;/a> という洞窟と森と谷を体験できる観光地のガイドツアーに参加した。ガイドさんからそれぞれの場所の背景を説明してもらう。コンテキストがわかると観察していても解像度があがり、楽しめる幅が広がる。能楽と同じ。教養のある方が観光地もたくさん楽しめる。熟練したガイドの説明や立ち居振る舞いも見事だなと観察していた。これまであまりガイドツアーに参加したことはなかったが、けっこうよいものだと感心した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0701_gazumaru.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="ホテル--晩ご飯">ホテル &amp;amp; 晩ご飯&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://www.terrace.co.jp/busena/">ブセナテラス&lt;/a> というリゾートホテルに宿泊する。後にも先にも、私がこんなところに泊まることはないんやろなと思えるようなホテルだった。沖縄でも指折りのリゾートホテルの1つらしい。部屋の雰囲気やプライベートビーチやプールや施設の広さとか、こういうところに来ると自分がいるのは場違いに思えて落ち着かない想いになったりする。着いてから夕日を眺めてすぐ晩ご飯へ行った。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0701_sunset.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>鉄板焼きのレストランで目の前で焼いてくれる。オマール海老とお肉を堪能した。とてもおいしかった。会計後にぽろっと話しているのを聞いたら (飲みものを含め) 11人で34万円だったとのこと。食べものだけなら1人2-3万円といったところなのかな。個人で入るようなお店ではないかな？とか3万円だったら自分は他のことにお金を使いたいとか、会社の経費をこういった使い方をすることで個人では行かないようなお店で付加価値の高いサービスを経験するという意味もあるのかな？といか、いろいろ考えたりもした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0701_cook.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.terrace.co.jp/busena/restaurants_bars/ryutan.php">鉄板焼レストラン「龍潭」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>付け合わせ沖縄のソウルフードでうむくじ天ぷらというドーナツのようなおやつを教えてもらった。普通においしかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.okinawaclip.com/post/1699333267/">沖縄郷土料理・モチモチした食感の”うむくじ天ぷら”&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="社員旅行という舞台装置の検討">社員旅行という舞台装置の検討&lt;/h2>
&lt;p>晩ご飯を食べ終えて部屋に戻ってお手伝い先の社員さん兼、もと同僚の先輩と話す。今回の社員旅行はお手伝い先の社員の半分しか参加していない。その背景をいろいろと話していた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>家族がいる社員にとって3泊4日の社員旅行は長過ぎる？
&lt;ul>
&lt;li>家族の都合で参加できない方が大半&lt;/li>
&lt;li>昔は家族がいる社員が少なかった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>社員旅行はもはや時代遅れ？
&lt;ul>
&lt;li>経営者からの社員への慰労を体現しているが、他のやり方もあるのではないか？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>昔は30-40代の社員しかいなくて趣味趣向の調整をしやすかった
&lt;ul>
&lt;li>いまは20-50代の社員がいて、幅広い世代が楽しめる社員旅行を企画するのは難しい&lt;/li>
&lt;li>遊びだけの社員旅行に関心がない社員もいるのではないか？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>社員旅行に来ている社員さんたちは、みんな和気藹々として仲良くやっているし、こういう場で親睦することで普段の業務のコミュニケーションが円滑になるという側面はある。一方で参加できない社員も増えてきて、社員のライフステージの変化、世代の違い、時代による価値観の変化などをどうアップデートしていくのかなど、これはこれで難しい課題だなと思えた。&lt;/p></content></item><item><title>年に一回のアレ</title><link>/diary/posts/2024/0605/</link><pubDate>Wed, 05 Jun 2024 08:19:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0605/</guid><description>podcast 収録にお出掛けしていたので今日の運動はお休み。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の17回目。前回の進捗報告はこちら 。
開発の終盤なのでいつも通りの進捗を報告してから、うちの会社のロードマップや展望についてお手伝い先の経営陣と共有した。いまのフルタイムの契約はいつか終了するわけだけれども、その過渡期や移行時期における契約について検討してみませんか？といった内容を話してみた。先方からも前向きに検討したいといったコメントをもらえて私も安心した。うちの会社としてもある月で完全に契約終了ですといきなり契約がなくなってしまうと、実際のところ、売上がゼロになってしまってきついところがある。さらにフルタイムでお手伝いできなくなったとしても、契約を継続してくれる ≒ 私の知見がなにかしらお客さんの役に立つ見込みがあると思ってもらえる実感をもつこともできて嬉しかったのもある。
podcast 収録 年一ゲストの terapyon channel への参加。前回の収録の所感 。今回はお手伝い先の CTO のたけださんにも一緒にきてもらって課題管理の話をめっちゃしてきた。うちのチームには課題管理のノウハウを使ってプロダクト開発をした知見がたくさん蓄積している。私ばかりがその話をしてもバイアスがあって説得力がないかなと思って、今回はお客さんも連れていって、実際に課題管理を採用しているお客さんの声も届けるという企画にしてみた。このコンテンツはうちの会社のサービスの事例紹介としても使う。
一緒に行ってもらったたけださんとは、どういう話をしてほしいといった事前準備などは一切していなかった。よいことも悪いことも両方話せるといいなと漠然と私は考えていたものの、蓋をあけたらこれまでの経緯も含めた課題管理をめちゃくちゃ評価してくれて嬉しかった。私の話しはぐだぐだで、てらださんやたけださんがたくさん補足をしてくれた。今後も課題管理を体系立てて話せるよう、コンテンツを整備していって、話し方の練習もして、少しずつマーケティングを展開して、開発方法論の1つとして認知されるような取り組みをしていきたい。
富士見堂のあんこ天米 てらださんのオフィスへ伺うときに富士見堂のあんこ天米をお土産にもっていった。昨日、東京駅へ着いたときに朝の7時半から購入のために並んでいる人たちをみかけて、私も時間があったからなにかすごいものなのかなと関心をもって行列に並んで買ってみた。煎餅にあんこという、甘塩っぱい風味と、外はパリパリ、中はしっとりという食感も味わえる。ありそうでなかった食べものでシンプルにおいしい。お土産にはよいと思う。なぜか人気が過熱していて、そんな無理して買うほどのすごいものではない。期待値をあげずにもっと普通に買えるようになるといいんじゃないかと思えた。
あんこ天米の販売につきまして</description><content>&lt;p>podcast 収録にお出掛けしていたので今日の運動はお休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の17回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0508/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>開発の終盤なのでいつも通りの進捗を報告してから、うちの会社のロードマップや展望についてお手伝い先の経営陣と共有した。いまのフルタイムの契約はいつか終了するわけだけれども、その過渡期や移行時期における契約について検討してみませんか？といった内容を話してみた。先方からも前向きに検討したいといったコメントをもらえて私も安心した。うちの会社としてもある月で完全に契約終了ですといきなり契約がなくなってしまうと、実際のところ、売上がゼロになってしまってきついところがある。さらにフルタイムでお手伝いできなくなったとしても、契約を継続してくれる ≒ 私の知見がなにかしらお客さんの役に立つ見込みがあると思ってもらえる実感をもつこともできて嬉しかったのもある。&lt;/p>
&lt;h2 id="podcast-収録">podcast 収録&lt;/h2>
&lt;p>年一ゲストの &lt;a href="https://podcast.terapyon.net/">terapyon channel&lt;/a> への参加。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0809/#podcast-収録">前回の収録の所感&lt;/a> 。今回はお手伝い先の CTO のたけださんにも一緒にきてもらって課題管理の話をめっちゃしてきた。うちのチームには課題管理のノウハウを使ってプロダクト開発をした知見がたくさん蓄積している。私ばかりがその話をしてもバイアスがあって説得力がないかなと思って、今回はお客さんも連れていって、実際に課題管理を採用しているお客さんの声も届けるという企画にしてみた。このコンテンツはうちの会社のサービスの事例紹介としても使う。&lt;/p>
&lt;p>一緒に行ってもらったたけださんとは、どういう話をしてほしいといった事前準備などは一切していなかった。よいことも悪いことも両方話せるといいなと漠然と私は考えていたものの、蓋をあけたらこれまでの経緯も含めた課題管理をめちゃくちゃ評価してくれて嬉しかった。私の話しはぐだぐだで、てらださんやたけださんがたくさん補足をしてくれた。今後も課題管理を体系立てて話せるよう、コンテンツを整備していって、話し方の練習もして、少しずつマーケティングを展開して、開発方法論の1つとして認知されるような取り組みをしていきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="富士見堂のあんこ天米">富士見堂のあんこ天米&lt;/h2>
&lt;p>てらださんのオフィスへ伺うときに富士見堂のあんこ天米をお土産にもっていった。昨日、東京駅へ着いたときに朝の7時半から購入のために並んでいる人たちをみかけて、私も時間があったからなにかすごいものなのかなと関心をもって行列に並んで買ってみた。煎餅にあんこという、甘塩っぱい風味と、外はパリパリ、中はしっとりという食感も味わえる。ありそうでなかった食べものでシンプルにおいしい。お土産にはよいと思う。なぜか人気が過熱していて、そんな無理して買うほどのすごいものではない。期待値をあげずにもっと普通に買えるようになるといいんじゃないかと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://fujimidou.com/collections/%E3%81%82%E3%82%93%E3%81%93%E5%A4%A9%E7%B1%B3">あんこ天米の販売につきまして&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>洋食ランチ</title><link>/diary/posts/2024/0424/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2024 20:14:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0424/</guid><description>昨日はキングダム第5シリーズの後半を一気見してそのまま疲れて寝てた。
今日の運動は腹筋ローラー,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
パワーランチ お手伝い先の会社の別チームの社員さんがたまたま神戸のお客さんの現地作業に来られるということでランチを一緒に行ってみた。私が1人だけというのも寂しいのでハニカムのやまとさんにも声をかけて一緒に行ってきた。いくつか候補を提示して先方が洋食屋へ行きたいという希望だったので マックス さんへ行ってきた。体脂肪コントロールする前は1週間に1回ぐらい行っていたお店だったのだけど、もう何ヶ月も行っていなかった。今日は開放食で久しぶりにミンチカツを山盛り食べた。これはちょっと体重増えるやろな。ランチを食べながら3人で雑談して、それからうちのオフィスを軽く案内して解散した。お客さんが来られたときに紹介できるお店のストックがたまってきてよい感じではある。
社員旅行の目的地決定 お手伝い先で社員旅行に今年も付いていく予定。今回は沖縄 (本島) へ行くことになったみたい。ずっと行きたいと思いつつ (いや本当の意味では思っていない) 行ったことのない場所なので楽しみではある。沖縄へ行ってもやりたいこととか全く思いつかない。おそらく他の社員さんに付いていってあちこち観光してくるような感じになるのではないだろうか。他の人たちは関心ないだろうから行かないとは思うけれど、沖縄のコワーキングスペース巡りとか、余裕があればやってみたいかもしれない。あとは本場の沖縄料理とかも食べるぐらいかなぁ。沖縄本島でなにかお勧めのアクティビティがあったら教えてほしい。</description><content>&lt;p>昨日はキングダム第5シリーズの後半を一気見してそのまま疲れて寝てた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="パワーランチ">パワーランチ&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先の会社の別チームの社員さんがたまたま神戸のお客さんの現地作業に来られるということでランチを一緒に行ってみた。私が1人だけというのも寂しいのでハニカムのやまとさんにも声をかけて一緒に行ってきた。いくつか候補を提示して先方が洋食屋へ行きたいという希望だったので &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280102/28007317/">マックス&lt;/a> さんへ行ってきた。体脂肪コントロールする前は1週間に1回ぐらい行っていたお店だったのだけど、もう何ヶ月も行っていなかった。今日は開放食で久しぶりにミンチカツを山盛り食べた。これはちょっと体重増えるやろな。ランチを食べながら3人で雑談して、それからうちのオフィスを軽く案内して解散した。お客さんが来られたときに紹介できるお店のストックがたまってきてよい感じではある。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0424_tonkatsu.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="社員旅行の目的地決定">社員旅行の目的地決定&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先で社員旅行に今年も付いていく予定。今回は沖縄 (本島) へ行くことになったみたい。ずっと行きたいと思いつつ (いや本当の意味では思っていない) 行ったことのない場所なので楽しみではある。沖縄へ行ってもやりたいこととか全く思いつかない。おそらく他の社員さんに付いていってあちこち観光してくるような感じになるのではないだろうか。他の人たちは関心ないだろうから行かないとは思うけれど、沖縄のコワーキングスペース巡りとか、余裕があればやってみたいかもしれない。あとは本場の沖縄料理とかも食べるぐらいかなぁ。沖縄本島でなにかお勧めのアクティビティがあったら教えてほしい。&lt;/p></content></item><item><title>今期の予算づくり</title><link>/diary/posts/2024/0412/</link><pubDate>Fri, 12 Apr 2024 08:37:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0412/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,散歩,バスケットボールをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
税理士さんの変更に伴ういろいろな共有 第6期の予算共有 課題管理の働き方についての認定証を個人に与えるなにか (時間があれば) 社宅の契約のいろいろ まだ本格的にスタートするのは半年ほど先になる予定だが、先月から顧問を1人増やしている。はらさんは ui/ux の専門家であり、1人で20年以上会社を経営してきた個人経営の専門家としても私は評価していて、うちのようなマイクロ法人の経営についてアドバイスしてもらうのは最適だと考えている。先月に追加した顧問はさらに技術寄りの、一般的に言えば技術顧問に相当する。その方はある sier の cto を何年も務めているので実績も十分にある。本格的に始動するのがもう少し先なのはよいとして、技術顧問から課題管理ビジネスについて、いまから準備してやっていけることもあるのではないか？という意見が出た。
それは正しくはあるのだけど、私の時間がないというのが現状になる。
課題管理に関する情報収集も、現実の開発における poc も、この3-4年ずっとやってきたことの累積があるから十分にインプットを蓄積できている。これからやらないといけないのは、そういった溜め込んだ1次情報を見直し、整理し、体系化し、会社の戦略として練り直せないといけない。資料を読み、考え、フィードバックを得て洗練させる。地道で時間のかかる作業が必要になる。この時間が私にはいまない。体重を減らすために運動に時間を費やしているのもある。もう一つ、いまのお手伝い先の受託開発で私が開発の実務もやってしまっているというのがある。開発の実務をやると途端に時間がなくなる。なぜならば、プログラミングというのは製造業における設計に相当する業務なので、開発に終わりはないし、無限に品質を上げるための取り組みに注力してしまえるから。お手伝い先の受託開発で実務から離れない限りは課題管理のビジネス作りに時間を割く余裕がないというのが現状になる。
スクラムという開発方法論について調査した issue はいくつもある。そして、たとえば「スクラムのよくないところ」といった話題ではらさんと軽く話し始めたら20分は議論が尽きない。この話題で私はいくらでも話せるが、やらないといけないことは、そこからさらに洗練させて言語化しないといけない。そういったノウハウや概念の体系化や整理には得てして時間がかかる。
今期の予算を策定して現時点ではざっと500万円弱の赤字を見込む。今期から投資フェーズへ移行したいと考えている。役員報酬はすべて役員借入金にして会社のキャッシュアウトをなくせば、ほぼとんとんで会社は維持できる見込みで想定している。他社の実務は受けないけど、付加価値の高いコンサル案件なら多少は受けて赤字を減らすための施策はできないか？と思ったりもするけれど、なかなか難しいかなとも考えている。
バスケットボール 近所にある みなとのもり公園 でバスケットボールをしてきた。先日購入したバスケットボール をもって行った。幸いコートが1つ空いていて自由にドリブルやシュートの練習をしてみた。個別に自由練習できるからボールを2個買っておいてよかった。2人で練習していたら、途中から3人グループがやってきて、混ざって練習していた。私は別に独占する意図はないから人数少なかったらこうやって一緒に混ざって練習するのもいいかもなと思えた。それなら3つのコートが空いていなくても、人数の少ないコートに行って入れてもらってもよいかもしれない。もしくはミニゲームを申し込んでやってもよいのかもしれない。
1時間ほど練習したり1on1したりした。相手がわざわざ西明石から出てきてくれたので晩ご飯も食べにいった。夜に行ったことのない ISOGAMI餃子バル TOMAKO へ行ってみた。お客さんよく入っているし、お店の雰囲気もおしゃれだし、女性客も多い。よいところなのだろう？と勝手に思っていたけれど、実際に行ってみるとそれほど特別とも感じなかった。もちろん個々の単品はおいしかったし、十分に平均以上のお店ではあるのだけど、なにか小さくまとまった感があって、前を通る度に外からみて人気店なのだろうと上がっていた私の期待値に応えるほどではなかった。でも、軽く晩ご飯を食べて1-2時間ですぐ帰るといった用途にはよさそうに思えた。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,散歩,バスケットボールをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>税理士さんの変更に伴ういろいろな共有&lt;/li>
&lt;li>第6期の予算共有&lt;/li>
&lt;li>課題管理の働き方についての認定証を個人に与えるなにか&lt;/li>
&lt;li>(時間があれば) 社宅の契約のいろいろ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>まだ本格的にスタートするのは半年ほど先になる予定だが、先月から顧問を1人増やしている。はらさんは ui/ux の専門家であり、1人で20年以上会社を経営してきた個人経営の専門家としても私は評価していて、うちのようなマイクロ法人の経営についてアドバイスしてもらうのは最適だと考えている。先月に追加した顧問はさらに技術寄りの、一般的に言えば技術顧問に相当する。その方はある sier の cto を何年も務めているので実績も十分にある。本格的に始動するのがもう少し先なのはよいとして、技術顧問から課題管理ビジネスについて、いまから準備してやっていけることもあるのではないか？という意見が出た。&lt;/p>
&lt;p>それは正しくはあるのだけど、私の時間がないというのが現状になる。&lt;/p>
&lt;p>課題管理に関する情報収集も、現実の開発における poc も、この3-4年ずっとやってきたことの累積があるから十分にインプットを蓄積できている。これからやらないといけないのは、そういった溜め込んだ1次情報を見直し、整理し、体系化し、会社の戦略として練り直せないといけない。資料を読み、考え、フィードバックを得て洗練させる。地道で時間のかかる作業が必要になる。この時間が私にはいまない。体重を減らすために運動に時間を費やしているのもある。もう一つ、いまのお手伝い先の受託開発で私が開発の実務もやってしまっているというのがある。開発の実務をやると途端に時間がなくなる。なぜならば、プログラミングというのは製造業における設計に相当する業務なので、開発に終わりはないし、無限に品質を上げるための取り組みに注力してしまえるから。お手伝い先の受託開発で実務から離れない限りは課題管理のビジネス作りに時間を割く余裕がないというのが現状になる。&lt;/p>
&lt;p>スクラムという開発方法論について調査した issue はいくつもある。そして、たとえば「スクラムのよくないところ」といった話題ではらさんと軽く話し始めたら20分は議論が尽きない。この話題で私はいくらでも話せるが、やらないといけないことは、そこからさらに洗練させて言語化しないといけない。そういったノウハウや概念の体系化や整理には得てして時間がかかる。&lt;/p>
&lt;p>今期の予算を策定して現時点ではざっと500万円弱の赤字を見込む。今期から投資フェーズへ移行したいと考えている。役員報酬はすべて役員借入金にして会社のキャッシュアウトをなくせば、ほぼとんとんで会社は維持できる見込みで想定している。他社の実務は受けないけど、付加価値の高いコンサル案件なら多少は受けて赤字を減らすための施策はできないか？と思ったりもするけれど、なかなか難しいかなとも考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="バスケットボール">バスケットボール&lt;/h2>
&lt;p>近所にある &lt;a href="https://kobe-machiguide.com/park/minatonomori-park/">みなとのもり公園&lt;/a> でバスケットボールをしてきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0404/#バスケットボール受け取り">先日購入したバスケットボール&lt;/a> をもって行った。幸いコートが1つ空いていて自由にドリブルやシュートの練習をしてみた。個別に自由練習できるからボールを2個買っておいてよかった。2人で練習していたら、途中から3人グループがやってきて、混ざって練習していた。私は別に独占する意図はないから人数少なかったらこうやって一緒に混ざって練習するのもいいかもなと思えた。それなら3つのコートが空いていなくても、人数の少ないコートに行って入れてもらってもよいかもしれない。もしくはミニゲームを申し込んでやってもよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0412_ball.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>1時間ほど練習したり1on1したりした。相手がわざわざ西明石から出てきてくれたので晩ご飯も食べにいった。夜に行ったことのない &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28049335/">ISOGAMI餃子バル TOMAKO&lt;/a> へ行ってみた。お客さんよく入っているし、お店の雰囲気もおしゃれだし、女性客も多い。よいところなのだろう？と勝手に思っていたけれど、実際に行ってみるとそれほど特別とも感じなかった。もちろん個々の単品はおいしかったし、十分に平均以上のお店ではあるのだけど、なにか小さくまとまった感があって、前を通る度に外からみて人気店なのだろうと上がっていた私の期待値に応えるほどではなかった。でも、軽く晩ご飯を食べて1-2時間ですぐ帰るといった用途にはよさそうに思えた。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/A26OpOoQCTU" allowfullscreen title="燃える餃子">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>寝台列車のススメ</title><link>/diary/posts/2024/0402/</link><pubDate>Tue, 02 Apr 2024 09:30:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0402/</guid><description>1時過ぎに寝て3時半に起きた。それから起きていたか2度寝したか定かではないが、気付いたら5時半ぐらいだった。寝台列車なのであまりうまく眠れなかったかもしれない。fitbit で睡眠時間を記録できなかった。どうやら揺れている状態だと寝ていると判定されないみたい。
今回は出張中の運動はおやすみして疲労回復に努めてみることにした。
寝台列車のシングルツイン シングルツインという部屋を予約していた、完全に忘れていたけど。どんな部屋かよく知らずに、いつもと違う部屋を予約してみようという好奇心だけで予約したと思う。値段はほとんど変わらない。一人でも二人でも使える個室 という構成になっていて、2階立てベッドのような作りになっていた。通路がほぼなく狭い部屋なので一人で使うなら一方の寝床を荷物置きに使える。今回は下で寝てみたものの、上の方が列車音は小さいらしい。私はとくに列車音は気にならない。上下のどちらで寝るかは気分で選択すればいいかなとは思う。カプセルホテルもそうだけど、歳をとって体が堅かったり体重を支えきれなかったりして、上の部屋によじ登るのが体力的にしんどい。だから下の階層に留まることが多い。1人で2つの寝床を利用できるという、ちょっと贅沢な部屋の作りに感心したのでまた乗ってみようとは思う。
寝台列車と朝のゆとり 寝台列車に乗って東京へ行くのはこれで3回目。だいぶ慣れてきた。寝台列車だと7時過ぎに東京駅に着いて、それから山手線で移動すると7時半には五反田駅へ着く。先にホテルへ行って荷物だけ預けて、カフェへいくと8時前ぐらい。それから1時間ほど作業ができる。東京出張時の往路を寝台列車に変えたことで朝の時間帯にゆとりができることに気付いた。これまで新幹線の始発に乗って9時前に五反田駅へ着いて、そのまま働いていた。このとき6時10分発の始発に乗るために5時半過ぎの市営地下鉄に乗る必要があって、5時半までには家を出る必要があった。逆算して朝の準備も考慮すると4-5時に起きることを強いられていた。EX 早特 で新幹線に乗ると3000円ほど安い。しかし、予約した時間帯でしか乗れないという制約がある。これは寝坊すると他の新幹線に乗ることができないというプレッシャーとなっている。必然として出張時はほとんど寝ないで始発に乗ることが多くなっていた。そんな状態で新幹線の中で寝ても疲弊してしまい、その状態のまま9時から働くことになる。これがけっこうしんどい。
ここまで書いて誰も始発に乗って9時出社しろと言ってないのに私が勝手にやっているだけではあるのだけれども。
この過酷な前日の夜から寝ずに早朝出掛ける生活に比べたら、前日の夜から列車内とはいえ、寝ながらゆっくり移動して8時前に最寄駅に着き、あまつさえカフェでのんびりできることの優雅さよ。体力的にも精神的にも朝のゆとりがまったく違う。もうよい歳なのだからせかせかした生活をやめて、ゆとりをもった行動に移していきたい。
東京豆漿生活 (とうきょうどうじゃんせいかつ) せっかくだから五反田駅周辺の朝カフェを開拓しようと、毎回違うお店へ行こうと考えている。今回は8時開店の 東京豆漿生活 という台湾料理のお店へ行ってみた。開店と同時に10人ほど並んでいて狭い店内の座席はすぐ満席になった。ちょうど私が2人掛けの最後の空きテーブルだったぐらい。私の後には2-3グループ、テーブルの空きを待っていた。こんな人気店とは知らず、朝カフェでラップトップを開いてのんびり作業どころではなくなった。並んでいるときに食べたらすぐ出ていかないといけないとすぐに悟った。健康的な食べものが多いせいか、お客さんは女性グループが多かった。そういったグループはおしゃべりしてゆっくり過ごしているようにもみえた。
初めてのお店でなにを注文していいかわからなかった。とりあえず一番人気とあった豆乳スープを注文してみた。ここ数年で食べたことのない、やさしい風味がする朝食になった。 ひとことで言うとおかゆの豆腐バージョンのような食べもの。味付けも薄く健康にはとてもよさそう。あまりすごいおいしいという食べものではないけれども、朝から健康によい食べものをお腹に入れるという体験としてはよかったと思う。</description><content>&lt;p>1時過ぎに寝て3時半に起きた。それから起きていたか2度寝したか定かではないが、気付いたら5時半ぐらいだった。寝台列車なのであまりうまく眠れなかったかもしれない。fitbit で睡眠時間を記録できなかった。どうやら揺れている状態だと寝ていると判定されないみたい。&lt;/p>
&lt;p>今回は出張中の運動はおやすみして疲労回復に努めてみることにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="寝台列車のシングルツイン">寝台列車のシングルツイン&lt;/h2>
&lt;p>シングルツインという部屋を予約していた、完全に忘れていたけど。どんな部屋かよく知らずに、いつもと違う部屋を予約してみようという好奇心だけで予約したと思う。値段はほとんど変わらない。&lt;a href="https://nukezo.sakura.ne.jp/2023/12/12/285_3/">一人でも二人でも使える個室&lt;/a> という構成になっていて、2階立てベッドのような作りになっていた。通路がほぼなく狭い部屋なので一人で使うなら一方の寝床を荷物置きに使える。今回は下で寝てみたものの、上の方が列車音は小さいらしい。私はとくに列車音は気にならない。上下のどちらで寝るかは気分で選択すればいいかなとは思う。カプセルホテルもそうだけど、歳をとって体が堅かったり体重を支えきれなかったりして、上の部屋によじ登るのが体力的にしんどい。だから下の階層に留まることが多い。1人で2つの寝床を利用できるという、ちょっと贅沢な部屋の作りに感心したのでまた乗ってみようとは思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0402_train.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="寝台列車と朝のゆとり">寝台列車と朝のゆとり&lt;/h2>
&lt;p>寝台列車に乗って東京へ行くのはこれで3回目。だいぶ慣れてきた。寝台列車だと7時過ぎに東京駅に着いて、それから山手線で移動すると7時半には五反田駅へ着く。先にホテルへ行って荷物だけ預けて、カフェへいくと8時前ぐらい。それから1時間ほど作業ができる。東京出張時の往路を寝台列車に変えたことで朝の時間帯にゆとりができることに気付いた。これまで新幹線の始発に乗って9時前に五反田駅へ着いて、そのまま働いていた。このとき6時10分発の始発に乗るために5時半過ぎの市営地下鉄に乗る必要があって、5時半までには家を出る必要があった。逆算して朝の準備も考慮すると4-5時に起きることを強いられていた。&lt;a href="https://expy.jp/product/ex_hayatoku/">EX 早特&lt;/a> で新幹線に乗ると3000円ほど安い。しかし、予約した時間帯でしか乗れないという制約がある。これは寝坊すると他の新幹線に乗ることができないというプレッシャーとなっている。必然として出張時はほとんど寝ないで始発に乗ることが多くなっていた。そんな状態で新幹線の中で寝ても疲弊してしまい、その状態のまま9時から働くことになる。これがけっこうしんどい。&lt;/p>
&lt;p>ここまで書いて誰も始発に乗って9時出社しろと言ってないのに私が勝手にやっているだけではあるのだけれども。&lt;/p>
&lt;p>この過酷な前日の夜から寝ずに早朝出掛ける生活に比べたら、前日の夜から列車内とはいえ、寝ながらゆっくり移動して8時前に最寄駅に着き、あまつさえカフェでのんびりできることの優雅さよ。体力的にも精神的にも朝のゆとりがまったく違う。もうよい歳なのだからせかせかした生活をやめて、ゆとりをもった行動に移していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="東京豆漿生活-とうきょうどうじゃんせいかつ">東京豆漿生活 (とうきょうどうじゃんせいかつ)&lt;/h2>
&lt;p>せっかくだから五反田駅周辺の朝カフェを開拓しようと、毎回違うお店へ行こうと考えている。今回は8時開店の &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1316/A131603/13231970/">東京豆漿生活&lt;/a> という台湾料理のお店へ行ってみた。開店と同時に10人ほど並んでいて狭い店内の座席はすぐ満席になった。ちょうど私が2人掛けの最後の空きテーブルだったぐらい。私の後には2-3グループ、テーブルの空きを待っていた。こんな人気店とは知らず、朝カフェでラップトップを開いてのんびり作業どころではなくなった。並んでいるときに食べたらすぐ出ていかないといけないとすぐに悟った。健康的な食べものが多いせいか、お客さんは女性グループが多かった。そういったグループはおしゃべりしてゆっくり過ごしているようにもみえた。&lt;/p>
&lt;p>初めてのお店でなにを注文していいかわからなかった。とりあえず一番人気とあった豆乳スープを注文してみた。ここ数年で食べたことのない、やさしい風味がする朝食になった。
ひとことで言うとおかゆの豆腐バージョンのような食べもの。味付けも薄く健康にはとてもよさそう。あまりすごいおいしいという食べものではないけれども、朝から健康によい食べものをお腹に入れるという体験としてはよかったと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0402_tonyu-soup.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>社宅探しに着手</title><link>/diary/posts/2024/0321/</link><pubDate>Wed, 20 Mar 2024 23:51:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0321/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。
今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
鯖チョコ缶 さば缶はダイエットによい (とくに水煮) というのをなにかの記事で読んで、いろいろ買ってみてお腹すいたときに食べる缶詰を選定しようと思っている。その調査の過程で鯖チョコ缶という珍しいものをみつけたので bluesky にも投稿してみた。
https://bsky.app/profile/did:plc:gumi4vitaqvt4ohpvozcdlji/post/3ko6xsf2vup24 また数個しかないけれど、次のノートにさば缶を食べた所感をまとめていく。いずれ自分にあう缶詰でローテーションを作る。さば缶はダイエットに向くけれど、栄養価が高くカロリーも高いため、2日1缶ぐらいの頻度がよいとのこと。
さば缶 不動産仲介会社さん訪問 来季から住居を社宅にしようと考えている。調べてみると、従業員向けと役員向けで微妙に制度が異なる。私の場合、1LDK か 2LDK に住む予定なので「小規模住宅」に相当すると思う。
借り上げ社宅の家賃は経費にできる？借り上げ住宅で家賃を設定するべき理由と賃貸料相当額の計算方法について解説 オフィスの近くにある SUMOU 神戸三宮店 へ行ってみた。スタッフの小美 (しょうみ) さんの対応が素晴らしくて、いつ決まるかはわからないけれど、ここで紹介してもらうことに決めた。不動産仲介はレインズさえみればすべての物件情報が出てくるのだと私の古い知識で考えていたけれど、最近は事情が変わってきているらしい。他の物件検索サイトとして リアプロ や ITANDI BB も一緒に検索していた。条件にあう物件情報をどんどんピックアップしていって、ブラウザのタブを100ぐらい開いて「こんなタブ開いて何やっているか分からなくてすいません。」と先方が謝りながら、うちはプログラマーだから同じぐらいタブ開いて調べものするので親近感をもってブラウザ操作をみていた。ビジネスの人たちがアプリケーションの操作を使いこなしているだけで安心感をもってしまう。パスワード入力にまごまごしていたので 1password 使えばよいですよとついアドバイスしてしまった。
社用車の駐車場を借りないといけないから直線2km以内で探さないといけない。しかし、直線2kmってけっこうな距離で中央区の大半はOKだという。しかし、三宮は駐車場を探すのが難しい地域ではあって、マンションによっては駐車場の設備がないし、あっても満車だったりもするとのこと。いま住んでいるところは1-2台空いているという話しをしたら驚いていた。ともかく、まずは物件100ぐらいピックアップして、そこからさらに厳しい条件をかけて絞り込みしていく。その過程でしょうみさんのノウハウからこの金額と立地ならあっちの方がよいとか、このマンションはこういうメリットがあるからワンチャン保留しておこうとか、不動産屋さんならでの知識でいろいろ説明してもらいながら進めていく。
3月末退去のところがちらほらあって、もし4月になっても入居者が決まらないならこちらも強気で価格交渉できる。私はいま住んでいるところを急いで退去する理由がないのでゆっくり探せばよい。しょうみさんによると、他の候補もあるなら「いくらだったらここに住みます。」と断言して、かなり強気の価格を言ってしまえばよいという。それで拒否されたら諦めればよい。一方で価格が下がらなくてもそこに住みたいならこういう交渉のやり方はよくないとか、そういう話もされていた。ともかく、うまく行けば4月や5月とかで引っ越しするかもしれない。
真冬並みの寒さ 本当は打ち合わせ終わってから公園へ言って縄跳びするつもりが寒過ぎた。寒くて外へ出掛ける気にならなくて家に帰って休んでいたらそのまま眠ってしまった。
今日21日　日本海側は雪や雨　積雪や路面凍結注意　太平洋側は晴れても冬の寒さ あとで調べたら、私が薄着しているのもあるのだけれども 神戸の21日21時の気温は 4.4 ℃ だった。真冬並の気温だった。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="鯖チョコ缶">鯖チョコ缶&lt;/h2>
&lt;p>さば缶はダイエットによい (とくに水煮) というのをなにかの記事で読んで、いろいろ買ってみてお腹すいたときに食べる缶詰を選定しようと思っている。その調査の過程で鯖チョコ缶という珍しいものをみつけたので bluesky にも投稿してみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://bsky.app/profile/did:plc:gumi4vitaqvt4ohpvozcdlji/post/3ko6xsf2vup24">https://bsky.app/profile/did:plc:gumi4vitaqvt4ohpvozcdlji/post/3ko6xsf2vup24&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>また数個しかないけれど、次のノートにさば缶を食べた所感をまとめていく。いずれ自分にあう缶詰でローテーションを作る。さば缶はダイエットに向くけれど、栄養価が高くカロリーも高いため、2日1缶ぐらいの頻度がよいとのこと。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/e39adf45-a075-4202-b919-91aadb09f68c">さば缶&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="不動産仲介会社さん訪問">不動産仲介会社さん訪問&lt;/h2>
&lt;p>来季から住居を社宅にしようと考えている。調べてみると、従業員向けと役員向けで微妙に制度が異なる。私の場合、1LDK か 2LDK に住む予定なので「小規模住宅」に相当すると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.freee.co.jp/kb/kb-payroll/company-rented-house_rent/">借り上げ社宅の家賃は経費にできる？借り上げ住宅で家賃を設定するべき理由と賃貸料相当額の計算方法について解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>オフィスの近くにある &lt;a href="http://sumou-sannomiya.com/">SUMOU 神戸三宮店&lt;/a> へ行ってみた。スタッフの小美 (しょうみ) さんの対応が素晴らしくて、いつ決まるかはわからないけれど、ここで紹介してもらうことに決めた。不動産仲介はレインズさえみればすべての物件情報が出てくるのだと私の古い知識で考えていたけれど、最近は事情が変わってきているらしい。他の物件検索サイトとして &lt;a href="https://www.realnetpro.com/">リアプロ&lt;/a> や &lt;a href="https://lp.itandibb.com/">ITANDI BB&lt;/a> も一緒に検索していた。条件にあう物件情報をどんどんピックアップしていって、ブラウザのタブを100ぐらい開いて「こんなタブ開いて何やっているか分からなくてすいません。」と先方が謝りながら、うちはプログラマーだから同じぐらいタブ開いて調べものするので親近感をもってブラウザ操作をみていた。ビジネスの人たちがアプリケーションの操作を使いこなしているだけで安心感をもってしまう。パスワード入力にまごまごしていたので 1password 使えばよいですよとついアドバイスしてしまった。&lt;/p>
&lt;p>社用車の駐車場を借りないといけないから直線2km以内で探さないといけない。しかし、直線2kmってけっこうな距離で中央区の大半はOKだという。しかし、三宮は駐車場を探すのが難しい地域ではあって、マンションによっては駐車場の設備がないし、あっても満車だったりもするとのこと。いま住んでいるところは1-2台空いているという話しをしたら驚いていた。ともかく、まずは物件100ぐらいピックアップして、そこからさらに厳しい条件をかけて絞り込みしていく。その過程でしょうみさんのノウハウからこの金額と立地ならあっちの方がよいとか、このマンションはこういうメリットがあるからワンチャン保留しておこうとか、不動産屋さんならでの知識でいろいろ説明してもらいながら進めていく。&lt;/p>
&lt;p>3月末退去のところがちらほらあって、もし4月になっても入居者が決まらないならこちらも強気で価格交渉できる。私はいま住んでいるところを急いで退去する理由がないのでゆっくり探せばよい。しょうみさんによると、他の候補もあるなら「いくらだったらここに住みます。」と断言して、かなり強気の価格を言ってしまえばよいという。それで拒否されたら諦めればよい。一方で価格が下がらなくてもそこに住みたいならこういう交渉のやり方はよくないとか、そういう話もされていた。ともかく、うまく行けば4月や5月とかで引っ越しするかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="真冬並みの寒さ">真冬並みの寒さ&lt;/h2>
&lt;p>本当は打ち合わせ終わってから公園へ言って縄跳びするつもりが寒過ぎた。寒くて外へ出掛ける気にならなくて家に帰って休んでいたらそのまま眠ってしまった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tenki.jp/forecaster/y_nakagawa/2024/03/21/27991.html">今日21日　日本海側は雪や雨　積雪や路面凍結注意　太平洋側は晴れても冬の寒さ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あとで調べたら、私が薄着しているのもあるのだけれども &lt;a href="https://www.data.jma.go.jp/obd/stats/etrn/view/hourly_s1.php?prec_no=63&amp;block_no=47770&amp;year=2024&amp;month=03&amp;day=21&amp;view=p1">神戸の21日21時の気温は 4.4 ℃&lt;/a> だった。真冬並の気温だった。&lt;/p></content></item><item><title>リリースパーティの食べもの</title><link>/diary/posts/2024/0318/</link><pubDate>Mon, 18 Mar 2024 00:36:01 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0318/</guid><description>0時に寝て6時に起きて7時に起きた。
今日の運動はお休み。統計を 運動の記録 にまとめる。
go 1.22 リリースパーティのパブリックビューイング 【オフライン限定】Go HackBar in MF Kyoto #2 に参加した。裏番組で同時開催されていた Go 1.22 リリースパーティ のパブリックビューイング的な雑談イベントになっていた。神戸から京都は遠い。三条まで待ち時間などを考慮すると片道1時間半ぐらいかかった。行きはよいよい帰りは怖い的な。
go のイベントでちょくちょくみかける luccafort さんと初めて面識をもって話してみた。理詰めでしっかりした方だったように思う。マネーフォワードさんの技術広報のお仕事をされているみたい。いまは開発者以上にエンジニアリングマネージャー (EM) が求めているといったお話をしていた。うちの会社の課題管理は業務委託で EM のお仕事を手伝うのに近いものではあるけど、ビジネスにコミットしてもらうといった性質があるから業務委託はなかなか難しいみたい。あとマネーフォワードさんの場合、顧客企業の財務データがみえてしまうため、お客さんのプライバシーを守る上でも業務委託にみせにくいデータもあるといった話しもあった。
技術広報というキャリアのなり方について考えてみる 私は食べもの担当に応募したので南京町にある 劉家荘 で焼鶏 (しょうけい) という食べものを手土産にもっていった。大 (5-6人分) で4,400円。10-15人で食べるのでちょうどよい分量。包丁やまな板も持参でもっていった。慣れない鶏を捌いていて、骨があるから難しくて手を2-3箇所切った。絆創膏も用意して持っていけばよかったと、戻ってきてから失敗をふりかえりした。
完全にすごい飲み会になってるw
今日はリリパ見ながら飲み食いするだけの会のつもりだったのにwwwww
#hackbar_mfk#gocon pic.twitter.com/uxPwvRfDgN
&amp;mdash; luccafort (@luccafort) March 18, 2024 今回はリリースパーティということもあって、焼鶏は見た目は豪華だし味もおいしかった。油で揚げているので量をたくさん食べると少しもたれる。1人あたりそれほどたくさん食べれない。あらかじめお店の人に切り分けてもらうかどうかは写真の撮り甲斐と食べるときの利便性のトレードオフになる。私が初めて切り分けてもそれなりに分解できたので素人でも配膳できなくもない。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はお休み。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-122-リリースパーティのパブリックビューイング">go 1.22 リリースパーティのパブリックビューイング&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kyotogo.connpass.com/event/309622/">【オフライン限定】Go HackBar in MF Kyoto #2&lt;/a> に参加した。裏番組で同時開催されていた &lt;a href="https://gocon.connpass.com/event/310606/">Go 1.22 リリースパーティ&lt;/a> のパブリックビューイング的な雑談イベントになっていた。神戸から京都は遠い。三条まで待ち時間などを考慮すると片道1時間半ぐらいかかった。行きはよいよい帰りは怖い的な。&lt;/p>
&lt;p>go のイベントでちょくちょくみかける luccafort さんと初めて面識をもって話してみた。理詰めでしっかりした方だったように思う。マネーフォワードさんの技術広報のお仕事をされているみたい。いまは開発者以上にエンジニアリングマネージャー (EM) が求めているといったお話をしていた。うちの会社の課題管理は業務委託で EM のお仕事を手伝うのに近いものではあるけど、ビジネスにコミットしてもらうといった性質があるから業務委託はなかなか難しいみたい。あとマネーフォワードさんの場合、顧客企業の財務データがみえてしまうため、お客さんのプライバシーを守る上でも業務委託にみせにくいデータもあるといった話しもあった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/luccafort/n/nd2505a451426">技術広報というキャリアのなり方について考えてみる&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私は食べもの担当に応募したので南京町にある &lt;a href="https://www.ryukasou.com/syokei/">劉家荘&lt;/a> で焼鶏 (しょうけい) という食べものを手土産にもっていった。大 (5-6人分) で4,400円。10-15人で食べるのでちょうどよい分量。包丁やまな板も持参でもっていった。慣れない鶏を捌いていて、骨があるから難しくて手を2-3箇所切った。絆創膏も用意して持っていけばよかったと、戻ってきてから失敗をふりかえりした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0318_syoukei1.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">完全にすごい飲み会になってるw&lt;br>今日はリリパ見ながら飲み食いするだけの会のつもりだったのにwwwww&lt;br> &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/hackbar_mfk?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#hackbar_mfk&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/gocon?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#gocon&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/uxPwvRfDgN">pic.twitter.com/uxPwvRfDgN&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; luccafort (@luccafort) &lt;a href="https://twitter.com/luccafort/status/1769669432140591307?ref_src=twsrc%5Etfw">March 18, 2024&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>今回はリリースパーティということもあって、焼鶏は見た目は豪華だし味もおいしかった。油で揚げているので量をたくさん食べると少しもたれる。1人あたりそれほどたくさん食べれない。あらかじめお店の人に切り分けてもらうかどうかは写真の撮り甲斐と食べるときの利便性のトレードオフになる。私が初めて切り分けてもそれなりに分解できたので素人でも配膳できなくもない。&lt;/p></content></item><item><title>本業以外のことはやらない宣言</title><link>/diary/posts/2024/0307/</link><pubDate>Thu, 07 Mar 2024 17:12:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0307/</guid><description>23時に寝て4時に起きて少し起きていて2度寝して7時に起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
4次開発の要件打ち合わせ この打ち合わせは2時間とってがっつりやった。前週に別チームのトップの方と雑談して顧客要件に近い方の要件の洗い出しをしていた。プロダクトに必要な基本的な機能はほとんど作ってしまった。残っているのは高度な機能や、顧客要件への対応、運用上起こり得る厄介な問題への対応、競合製品との差別化になりそうな課題の検討など、チーム全体でいろいろな話題を話せた。打ち合わせそのものにも2時間を割いて、この打ち合わせの議事録を書くのにも2時間ほどかかってしまった。累積疲労でしんどいから普段よりも時間がかかってしまった。合間にメンバーから尋ねられた開発の相談や質問に答えたりしていると、議事録をまとめるだけで業務時間の大半を終えてしまった。残っている課題の内容をまとめるだけでも、背景が複雑だったり機能が難しくなってきたりしていて時間がかかるようになってしまっている。
チームランチ 久しぶりにチームのメンバー3人がオフィスに揃ったのでチームランチしてきた。たまたま前日に五反田周辺を散歩で歩いていて とん清 というとんかつ屋さんをみつけた。とてもよかったのでまた機会をみて行ってみようと思う。
精神的な疲労 ここ数年あまりこういうことを思うことはなかったのだけど、今回の東京出張はプロジェクトを始めて1.5年で最も疲れた。出張の打ち合わせが大変だったわけではなく、開発合宿前から準備で通常業務よりも高い負荷がかかっていたのに加えて、たまたま私がイニシアティブを取らないといけない打ち合わせをたくさん入れてしまったことで資料作りに疲弊した。さらに自社の新しい人間関係が出来つつあってそれ自体は悪いことではないけれど、新しい人間関係を築くところにも時間と集中力を使って普段よりも疲れた。この先1-2ヶ月は本業以外の余分な労力を必要とすることは一切受けないようにしようと思う。今週あるイベントの登壇依頼があったけれど、イベントの趣旨と私の直近のキャリアとあわないことから丁重にお断りした。
いまは物理的にはハードな生活をしているわけではないが、ここ2-3週間で責任を伴う意思決定が多かったせいか、精神的にかなり疲れた。いまはビジネスの土台作りの大事な時期だし、経営判断を誤ると取り返しがつかないことを過去に働いた会社でもよくみてきた。疲れて誤った判断をしないよう、少しペースを落としてゆっくりと進む。</description><content>&lt;p>23時に寝て4時に起きて少し起きていて2度寝して7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="4次開発の要件打ち合わせ">4次開発の要件打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>この打ち合わせは2時間とってがっつりやった。前週に別チームのトップの方と雑談して顧客要件に近い方の要件の洗い出しをしていた。プロダクトに必要な基本的な機能はほとんど作ってしまった。残っているのは高度な機能や、顧客要件への対応、運用上起こり得る厄介な問題への対応、競合製品との差別化になりそうな課題の検討など、チーム全体でいろいろな話題を話せた。打ち合わせそのものにも2時間を割いて、この打ち合わせの議事録を書くのにも2時間ほどかかってしまった。累積疲労でしんどいから普段よりも時間がかかってしまった。合間にメンバーから尋ねられた開発の相談や質問に答えたりしていると、議事録をまとめるだけで業務時間の大半を終えてしまった。残っている課題の内容をまとめるだけでも、背景が複雑だったり機能が難しくなってきたりしていて時間がかかるようになってしまっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="チームランチ">チームランチ&lt;/h2>
&lt;p>久しぶりにチームのメンバー3人がオフィスに揃ったのでチームランチしてきた。たまたま前日に五反田周辺を散歩で歩いていて &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1316/A131603/13080630/">とん清&lt;/a> というとんかつ屋さんをみつけた。とてもよかったのでまた機会をみて行ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0307_tonkatsu.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="精神的な疲労">精神的な疲労&lt;/h2>
&lt;p>ここ数年あまりこういうことを思うことはなかったのだけど、今回の東京出張はプロジェクトを始めて1.5年で最も疲れた。出張の打ち合わせが大変だったわけではなく、開発合宿前から準備で通常業務よりも高い負荷がかかっていたのに加えて、たまたま私がイニシアティブを取らないといけない打ち合わせをたくさん入れてしまったことで資料作りに疲弊した。さらに自社の新しい人間関係が出来つつあってそれ自体は悪いことではないけれど、新しい人間関係を築くところにも時間と集中力を使って普段よりも疲れた。この先1-2ヶ月は本業以外の余分な労力を必要とすることは一切受けないようにしようと思う。今週あるイベントの登壇依頼があったけれど、イベントの趣旨と私の直近のキャリアとあわないことから丁重にお断りした。&lt;/p>
&lt;p>いまは物理的にはハードな生活をしているわけではないが、ここ2-3週間で責任を伴う意思決定が多かったせいか、精神的にかなり疲れた。いまはビジネスの土台作りの大事な時期だし、経営判断を誤ると取り返しがつかないことを過去に働いた会社でもよくみてきた。疲れて誤った判断をしないよう、少しペースを落としてゆっくりと進む。&lt;/p></content></item><item><title>神戸の会社と初めてのパワーランチ</title><link>/diary/posts/2024/0304/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2024 09:25:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0304/</guid><description>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ハニカムさんとパワーランチ 先日の わかばやしさんの紹介 で Honeycome さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。
やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。
軽く話してから、私の紹介で ヒシミツ醤油 さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。
お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。
資料作り 今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。
寝台列車 前回の寝台列車 がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。</description><content>&lt;p>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハニカムさんとパワーランチ">ハニカムさんとパワーランチ&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0227/#マイクロ法人の仲間">わかばやしさんの紹介&lt;/a> で &lt;a href="https://www.honeycome.biz/">Honeycome&lt;/a> さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。&lt;/p>
&lt;p>やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_pet.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>軽く話してから、私の紹介で &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28054301/">ヒシミツ醤油&lt;/a> さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="資料作り">資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。&lt;/p>
&lt;h2 id="寝台列車">寝台列車&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0205/#サンライズ出雲の乗車と遅延">前回の寝台列車&lt;/a> がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>開発合宿ぷち前夜祭</title><link>/diary/posts/2024/0229/</link><pubDate>Thu, 29 Feb 2024 14:54:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0229/</guid><description>1時に寝て6時に起きた。ここ数日2-3時に寝てしんどかったので数日ぶりに早く帰って寝た。最近は5時間眠れるようになってきた。健康大事。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
3次開発のふりかえり資料作り 昨日の続き 。一通り資料を作り終えてメンバーに共有した。QA テストのときに指導した ことに加え、3次開発をふりかえると新規メンバーがまた落ち込むかもしれない。しかし、経営者から開発に参加させてほしいと依頼されて、3ヶ月間なにもしなかったという事実を隠すことを私はしないし、あえてその背景を深堀りしないけれど、私のプロジェクトで次からこんなことを認めないという判断基準 (クライテリア) を設けて次の開発へ臨む。具体的にはフルタイムで時間を取れないのであれば開発に参加させないし、1ヶ月間を開発に取り組んで何も実績をあげられないときは開発から外す。今回は隔週で「来週からやります。」という言葉を3回ぐらい聞いて何もしなかったということが起きた。チームの規律を守るためにそんな人もいるとわかったのでその対策を講じる。
ぷち前夜祭 明日からの開発合宿に関東組が4人参加する。そのうち2人が前泊で神戸入りしたので軽く晩ご飯でもいくかと思っていたものの、いろいろ予定があわなくて、よしださんがうちのオフィスで別イベントのオンラインミーティングに参加するといった形になった。言うてもオンラインイベントなので mute にしながら会議室で軽く一緒に晩ご飯を食べた。阪急百貨店のデパ地下でお刺し身とお寿司とサラダ2種を買ってみた。18時前に行ったらお寿司とお刺し身は2割引だった。これで税込4,843円になる。このぐらいあれば2人で十分だった。オフィスの会議室も8人ぐらい入れる。数人規模の飲食イベントならすぐできそう。あとオフィスの冷蔵庫のスペースを奪ったままになっている缶ビールも3本消費できた。私はもう体重落とすことに専念しているので1人ではお酒を飲まないし、外へ出掛けてもなるべく飲み食いしないようにしている。体重を落とすゲームが楽しくなってきて、摂取カロリーよりも消費カロリーの方を大きくしていれば必ず痩せる。完全攻略に取り組んでいるような趣き。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時に起きた。ここ数日2-3時に寝てしんどかったので数日ぶりに早く帰って寝た。最近は5時間眠れるようになってきた。健康大事。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="3次開発のふりかえり資料作り">3次開発のふりかえり資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0228/#大きなふりかえりの資料作り">昨日の続き&lt;/a> 。一通り資料を作り終えてメンバーに共有した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0220/#3次開発の完了">QA テストのときに指導した&lt;/a> ことに加え、3次開発をふりかえると新規メンバーがまた落ち込むかもしれない。しかし、経営者から開発に参加させてほしいと依頼されて、3ヶ月間なにもしなかったという事実を隠すことを私はしないし、あえてその背景を深堀りしないけれど、私のプロジェクトで次からこんなことを認めないという判断基準 (クライテリア) を設けて次の開発へ臨む。具体的にはフルタイムで時間を取れないのであれば開発に参加させないし、1ヶ月間を開発に取り組んで何も実績をあげられないときは開発から外す。今回は隔週で「来週からやります。」という言葉を3回ぐらい聞いて何もしなかったということが起きた。チームの規律を守るためにそんな人もいるとわかったのでその対策を講じる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ぷち前夜祭">ぷち前夜祭&lt;/h2>
&lt;p>明日からの開発合宿に関東組が4人参加する。そのうち2人が前泊で神戸入りしたので軽く晩ご飯でもいくかと思っていたものの、いろいろ予定があわなくて、よしださんがうちのオフィスで別イベントのオンラインミーティングに参加するといった形になった。言うてもオンラインイベントなので mute にしながら会議室で軽く一緒に晩ご飯を食べた。阪急百貨店のデパ地下でお刺し身とお寿司とサラダ2種を買ってみた。18時前に行ったらお寿司とお刺し身は2割引だった。これで税込4,843円になる。このぐらいあれば2人で十分だった。オフィスの会議室も8人ぐらい入れる。数人規模の飲食イベントならすぐできそう。あとオフィスの冷蔵庫のスペースを奪ったままになっている缶ビールも3本消費できた。私はもう体重落とすことに専念しているので1人ではお酒を飲まないし、外へ出掛けてもなるべく飲み食いしないようにしている。体重を落とすゲームが楽しくなってきて、摂取カロリーよりも消費カロリーの方を大きくしていれば必ず痩せる。完全攻略に取り組んでいるような趣き。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0229_catering.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>大きなふりかえりの資料作り</title><link>/diary/posts/2024/0228/</link><pubDate>Wed, 28 Feb 2024 21:15:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0228/</guid><description>お風呂で fitbit を外してそのまま付けるのを忘れて寝た。たぶん3時前に寝て6時半ぐらいに起きた。
今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
大きなふりかえりの資料作り 今日は丸一日ふりかえりの資料を作っていた。だいたい出来た。過去のスライドがあるのでその内容に沿って統計のグラフを作りながら、今回の開発の特徴や前開発との違いなどを比較していく。ノウハウが溜まっているので比較的簡単に作っていける。しかし、今回は2週間遅れ、新規メンバーの受け入れ失敗と、プロジェクトとして明確も失敗もあったのでその反省として、次の受け入れのときにこういう状況なら受け入れせず、開発からメンバーを外すといったクライテリアを作ることにした。今回の失敗は新規メンバーのために、ぎりぎりまで参加できるよう、待ったために結果的に中盤の機能開発の集中力を乱した。プロジェクトマネジメントの失敗としてしっかりふりかえりをしていく。
バランスボール ジモティーで IGNIO のバランスボールを0円で譲り受けた。新品を買ってもそんなに高くないのかな？
椅子の代わりにもなるし、トレーニングのなにかにも使えるかもしれない。実家コワーキングスペースに置いておく用に譲ってもらった。県庁駅の近くの持ち主の自宅近くまで意味なく歩いて受け取りに行ってきた。おかげで7000歩、片道40分ほど歩いて今日の運動のノルマを達成した。もう1万歩歩くのは簡単になってきた。普段の生活に1時間ほど散歩の時間を設けると簡単に超える。バランスボールの空気がやや少なかったのでダイソーで空気入れを探してこようと思う。
バランスボールに使える空気入れの種類や空気の入れ方を解説 創作天ぷらと創作そば 私の知る限り、三ノ宮で一二を争うおいしいお蕎麦屋さんに ISOGAMI FRY BAR がある。以前からお昼にはちょくちょくお蕎麦を食べに行ったりしていた。いまはダイエット中だから外食そのものをほぼ　していない。ふと夜はどんなメニューがあるのかの下見に入ってみた。夜はお酒も出しているので、チャージ300円、ワンドリンク必須だという。料理は刺し身や前菜、サラダ、つまみ系の料理、創作天ぷらがあり、お蕎麦も基本のざる蕎麦から創作系の変わったお蕎麦もある。ちょっとよい居酒屋へ行くぐらいの金額にはなる。ここのお蕎麦はおいしいから割高でも私は気にはならない。
創作そばの彩り野菜の豆乳バジルそば。
創作天ぷらのバジル&amp;amp;トマト。</description><content>&lt;p>お風呂で fitbit を外してそのまま付けるのを忘れて寝た。たぶん3時前に寝て6時半ぐらいに起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="大きなふりかえりの資料作り">大きなふりかえりの資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今日は丸一日ふりかえりの資料を作っていた。だいたい出来た。過去のスライドがあるのでその内容に沿って統計のグラフを作りながら、今回の開発の特徴や前開発との違いなどを比較していく。ノウハウが溜まっているので比較的簡単に作っていける。しかし、今回は2週間遅れ、新規メンバーの受け入れ失敗と、プロジェクトとして明確も失敗もあったのでその反省として、次の受け入れのときにこういう状況なら受け入れせず、開発からメンバーを外すといったクライテリアを作ることにした。今回の失敗は新規メンバーのために、ぎりぎりまで参加できるよう、待ったために結果的に中盤の機能開発の集中力を乱した。プロジェクトマネジメントの失敗としてしっかりふりかえりをしていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="バランスボール">バランスボール&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで IGNIO のバランスボールを0円で譲り受けた。新品を買ってもそんなに高くないのかな？&lt;/p>
&lt;p>椅子の代わりにもなるし、トレーニングのなにかにも使えるかもしれない。実家コワーキングスペースに置いておく用に譲ってもらった。県庁駅の近くの持ち主の自宅近くまで意味なく歩いて受け取りに行ってきた。おかげで7000歩、片道40分ほど歩いて今日の運動のノルマを達成した。もう1万歩歩くのは簡単になってきた。普段の生活に1時間ほど散歩の時間を設けると簡単に超える。バランスボールの空気がやや少なかったのでダイソーで空気入れを探してこようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tential.jp/journals/exercise/balance_ball/013">バランスボールに使える空気入れの種類や空気の入れ方を解説&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="創作天ぷらと創作そば">創作天ぷらと創作そば&lt;/h2>
&lt;p>私の知る限り、三ノ宮で一二を争うおいしいお蕎麦屋さんに &lt;a href="https://t-and-g.jp/">ISOGAMI FRY BAR&lt;/a> がある。以前からお昼にはちょくちょくお蕎麦を食べに行ったりしていた。いまはダイエット中だから外食そのものをほぼ　していない。ふと夜はどんなメニューがあるのかの下見に入ってみた。夜はお酒も出しているので、チャージ300円、ワンドリンク必須だという。料理は刺し身や前菜、サラダ、つまみ系の料理、創作天ぷらがあり、お蕎麦も基本のざる蕎麦から創作系の変わったお蕎麦もある。ちょっとよい居酒屋へ行くぐらいの金額にはなる。ここのお蕎麦はおいしいから割高でも私は気にはならない。&lt;/p>
&lt;p>創作そばの彩り野菜の豆乳バジルそば。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0228_soba1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>創作天ぷらのバジル&amp;amp;トマト。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0228_tenpra1.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>久しぶりや初めましての人たちと会う日</title><link>/diary/posts/2024/0227/</link><pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:25:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0227/</guid><description>3時に寝て6時半に起きた。なんかいろいろ忙し過ぎる。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
マイクロ法人の仲間 先日たまたま facebook で白ヤギ時代の、ある顧客の会社に勤めていたわかばやしさんが起業していたことを知った。創業して1年経ったという。わかばやしさんとは同い年なので応援の意図も含めてコメントしたら久しぶりなので近況報告会しましょうとなって、さらに honeycome さんという会社がうちの近所ということもあって、そこも含めて雑談会やりましょうとなった。4人で雑談会が始まったわけだけど、誰がホストで何を話すのかも段取りがなかったので最初はぐだぐだだった。私は呼ばれて行っただけなので、これは私のせいじゃないから。とはいえ、徐々に打ち解けていって、お互いのビジネスでやっていることや関心事などを共有したりした。昨年末に作った 2023年ふりかえりのスライド は私の関心事を紹介する、よいスライドに仕上がっていて、これを共有すれば自己紹介を省けて楽なことにも気付いた。昨日書いた テックブログを読む会 についても共有した。
4人の雑談会が終わってから、延長線でわかばやしさんとも軽く話して、近況やマイクロ法人のあれこれを共有した。マイクロ法人の相談相手がいないという弱点はコワーキングが補ってくれるという、私のプラクティスも共有した。わかばやしさんとは白ヤギ時代にお仕事してから8年経つかな。またいつかどこかで縁があるかもしれない。私は facebook を年賀状みたいなものに思っている。そこに発信しておけば、あるとき戻ってきた誰かがみつけて連絡をくれたりする。お仕事の依頼も年に数回は来る、大半はお断りするのだけれども。先のことは本当にわからないからつながった縁は大事にしていきたいと思う。
Coworking Day 2024 OFFICE CAMPUS という古民家を改造したコワーキングスペースへ行って次のイベントに参加してきた。
コワーキングデイ「オフィキャンで仕事してそのあとみんなで飲もうさ」 このイベントは毎月どこかのコワーキングスペースでやっているらしい。イベント自体も1日やっていて、朝やお昼にコワーキングに関する発表があって、夜は飲み会になっていた。私は昼間、普通のお仕事があるので夜の飲み会だけ参加してきた。カフーツさん経由で知っている人が2人いるから大丈夫かな？と行ったら、やまさきさんは帰った後でむかいさんは居られていろいろ案内してもらった。むかいさんとは zoom 会議で毎月みかけてはいるけれど、初めてお会いしてご挨拶できてよかった。
着いて早々に伊丹市でシェアオフィスを運営されているふくださんに酒粕チーズスプレッドという食べものをごちそうになった。酒粕とチーズの組み合わせ、酒粕の香りがする斬新なスィーツに仕上がっていて、これも外国人がびっくりするような天才の所業にみえた。
白雪 酒粕チーズスプレッド 名刺交換しただけでも5名の方とお話して、交換していない方も3人ほどお話できて、コワーキングやコミュニティのこと、うちの会社のビジネスや課題管理の話題などをざっくばらんに話した。コワーキングへ行くとだいたい話しを聞いてくれる。みんな親切で丁寧な方々ばかりだった。ここにいる人たちは大半がコワーキングスペースの運営に関わっている人たちだから当然と言えば当然なんだけど、これは it 業界のコミュニティとも少し違う特殊な空間だなと思えた。
そんなことを考えながら帰ってきて、たまたまいとうさんの記事をみかけたら アジール というキーワードをあげていて、これもおもしろい表現だなと納得した。
「日本って通常、縦社会。企業も、部活動も。コワーキングで一番いいなと思ったのは、コワーキングって横の関係なこと。年齢が離れてても本当のコワーキングに来る人ってそんなの関係ないですよね」
今日のアウトテイク#99（日曜無料版）「ぼくの中ではコワーキングってアジールなんですよ ほか」【メンバーシップ特典】（2024-02-25）
私が今日行ったコワーキングの空間はまさに初対面なのに歓迎してくれて、いろんな人たちの話しを聞けて、まさにこんな感じやったなぁと読んでいた。</description><content>&lt;p>3時に寝て6時半に起きた。なんかいろいろ忙し過ぎる。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="マイクロ法人の仲間">マイクロ法人の仲間&lt;/h2>
&lt;p>先日たまたま facebook で白ヤギ時代の、ある顧客の会社に勤めていたわかばやしさんが起業していたことを知った。創業して1年経ったという。わかばやしさんとは同い年なので応援の意図も含めてコメントしたら久しぶりなので近況報告会しましょうとなって、さらに &lt;a href="https://www.honeycome.biz/">honeycome&lt;/a> さんという会社がうちの近所ということもあって、そこも含めて雑談会やりましょうとなった。4人で雑談会が始まったわけだけど、誰がホストで何を話すのかも段取りがなかったので最初はぐだぐだだった。私は呼ばれて行っただけなので、これは私のせいじゃないから。とはいえ、徐々に打ち解けていって、お互いのビジネスでやっていることや関心事などを共有したりした。昨年末に作った &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1210/#2023年ふりかえり">2023年ふりかえりのスライド&lt;/a> は私の関心事を紹介する、よいスライドに仕上がっていて、これを共有すれば自己紹介を省けて楽なことにも気付いた。昨日書いた &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0226/#社内版テックブログを読む会の紹介">テックブログを読む会&lt;/a> についても共有した。&lt;/p>
&lt;p>4人の雑談会が終わってから、延長線でわかばやしさんとも軽く話して、近況やマイクロ法人のあれこれを共有した。マイクロ法人の相談相手がいないという弱点はコワーキングが補ってくれるという、私のプラクティスも共有した。わかばやしさんとは白ヤギ時代にお仕事してから8年経つかな。またいつかどこかで縁があるかもしれない。私は facebook を年賀状みたいなものに思っている。そこに発信しておけば、あるとき戻ってきた誰かがみつけて連絡をくれたりする。お仕事の依頼も年に数回は来る、大半はお断りするのだけれども。先のことは本当にわからないからつながった縁は大事にしていきたいと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="coworking-day-2024">Coworking Day 2024&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://office-campus.life/">OFFICE CAMPUS&lt;/a> という古民家を改造したコワーキングスペースへ行って次のイベントに参加してきた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://office-campus.life/archives/program/coworkingday">コワーキングデイ「オフィキャンで仕事してそのあとみんなで飲もうさ」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>このイベントは毎月どこかのコワーキングスペースでやっているらしい。イベント自体も1日やっていて、朝やお昼にコワーキングに関する発表があって、夜は飲み会になっていた。私は昼間、普通のお仕事があるので夜の飲み会だけ参加してきた。カフーツさん経由で知っている人が2人いるから大丈夫かな？と行ったら、やまさきさんは帰った後でむかいさんは居られていろいろ案内してもらった。むかいさんとは zoom 会議で毎月みかけてはいるけれど、初めてお会いしてご挨拶できてよかった。&lt;/p>
&lt;p>着いて早々に伊丹市でシェアオフィスを運営されているふくださんに酒粕チーズスプレッドという食べものをごちそうになった。酒粕とチーズの組み合わせ、酒粕の香りがする斬新なスィーツに仕上がっていて、これも外国人がびっくりするような天才の所業にみえた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://choujugura.com/collections/amazake/products/46040">白雪 酒粕チーズスプレッド&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>名刺交換しただけでも5名の方とお話して、交換していない方も3人ほどお話できて、コワーキングやコミュニティのこと、うちの会社のビジネスや課題管理の話題などをざっくばらんに話した。コワーキングへ行くとだいたい話しを聞いてくれる。みんな親切で丁寧な方々ばかりだった。ここにいる人たちは大半がコワーキングスペースの運営に関わっている人たちだから当然と言えば当然なんだけど、これは it 業界のコミュニティとも少し違う特殊な空間だなと思えた。&lt;/p>
&lt;p>そんなことを考えながら帰ってきて、たまたまいとうさんの記事をみかけたら &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A2%E3%82%B8%E3%83%BC%E3%83%AB">アジール&lt;/a> というキーワードをあげていて、これもおもしろい表現だなと納得した。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「日本って通常、縦社会。企業も、部活動も。コワーキングで一番いいなと思ったのは、コワーキングって横の関係なこと。年齢が離れてても本当のコワーキングに来る人ってそんなの関係ないですよね」&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https//note.com/kanzan10to9/n/n06a7da11fa04">今日のアウトテイク#99（日曜無料版）「ぼくの中ではコワーキングってアジールなんですよ ほか」【メンバーシップ特典】（2024-02-25）&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私が今日行ったコワーキングの空間はまさに初対面なのに歓迎してくれて、いろんな人たちの話しを聞けて、まさにこんな感じやったなぁと読んでいた。&lt;/p></content></item><item><title>散歩してツナ買ってハンズオン講師</title><link>/diary/posts/2024/0210/</link><pubDate>Sat, 10 Feb 2024 09:01:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0210/</guid><description>0時半に寝て4時に起きて、それから何をしたか記憶にないけれど、気付いたら7時になってた。二度寝したかもしれないしスマホで遊んでいたかもしれない。
今日は筋トレをお休みして散歩だけした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ホテルの朝食 ホテルの2階にイタリアンなレストランが入っていて、ホテルと協業してビッフェ形式の朝食を提供している。ホテルを予約した時点では朝食いらないやと付けなかったものの、出張で野菜をしっかり取るのはけっこう難しいことに気付いて、こういうビッフェ形式だとサラダをいくらでももってこれるので野菜をとるにはよいことに気付いた。朝からフロントへ行って朝食券を買いたいですと伝えたらすぐに発行してくれた。1,500円。お値段相応の、いろいろ料理があって楽しめた。今後は野菜をとるためにビッフェ形式だったら宿泊プランに朝食を付けてもいいかも？とか考えていた。
目黒川沿いを散歩 9時過ぎに大崎のホテルを出発して、目黒川沿いの遊歩道をひたすら上がっていく。荷物をもっていたから普通よりも負荷の高い散歩をした。途中で1度休憩して、2時間弱ぐらいかけて約 5.5 km ほど歩いた。目黒川沿いの遊歩道は人混みもないし気持ちよいし、歩くにはとてもよいところ。東京に住んでいた頃もなにかと歩いたことがある。
おつな訪問 散歩の目的地である おつな というお店に着いた。池尻大橋駅の近くにある。
勉強会にお土産を持っていこうと考えて、調べていたらツナ専門店というのがあることに気付いた。珍しいからおもしろいなと思って買い行くことにした。10種類あって店員さんにクラッカーにあう味はどれ？と聞いたら5つぐらいお勧めされて、全然わからんと思ってエイヤで 燻製粒マスタード味 に決めた。勉強会後の懇親会で振る舞って、クラッカーに乗せて一口だけ食べたけど、あまり味を覚えていない。また後でゆっくり味わおうと思っているうちになくなってしまったので感想はよくわからない。ただ懇親会の参加者がばくばく食べていたのできっとおいしかったのだと思う。ほんと雑談しているうちに気付いたらなくなっていた。
hugo ハンズオンの講師 知人に依頼されて 静的サイトジェネレーター勉強会 に講師として参加した。会場は elv という ses の会社が運営していてイベントスペースとして貸し出ししているらしい。ハンズオン資料は1ヶ月ぐらいかけて少しずつコンテンツを増やしたり手直したりしながら今朝、最後の1つを書き上げた。最終的には次のようになった。
Hugo ハンズオン 実際の参加者は4名だった。それなりに労力をかけて作ったのにあまり意味がなかったかもしれない。私自身、静的サイトジェネレーターなんかハンズオンしなくてもすぐ使えるでしょと思うし、誰がこのハンズオンを必要としているのか答えがないのでさもありなんといったところか。参加者のうち半分はプログラミングのお仕事をしているそうで、それ以外が半分かな。そのうちの1人がどりらんさんの知人だったのでトレーダーさんかもしれない。ビジネスパーソン向けにはこのハンズオン資料は難しかったかもしれない。
4人の講師がそれぞれの静的サイトジェネーターのツールを紹介する。講師によって説明の仕方や力を入れているところが異なって、聞いていて、私も勉強になったし、他講師の話しを聞くのはおもしろかった。参加者の視点からも、いろんな話しを聞けてお得なイベントだったのではないかなと思う。静的サイトジェネレーターを4つ調べて役に立つかどうかは知らんけど。
新幹線で帰路 ハンズオン終わったらその足で東京駅へ。今日は疲れたからよいもの食べようと 佐藤水産鮨 北の海 幸づくし を初めて購入してみた。税込1,450円で他の駅弁よりも少し割高になる。海のものならヘルシーそうという打算もあった。結論から言うと期待外れだった。この値段だと割高で期待値が上がった分の評価は下がってしまうと思う。1,000円前後ならもっとおいしかったんだと思う。リピートはないかな。</description><content>&lt;p>0時半に寝て4時に起きて、それから何をしたか記憶にないけれど、気付いたら7時になってた。二度寝したかもしれないしスマホで遊んでいたかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日は筋トレをお休みして散歩だけした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホテルの朝食">ホテルの朝食&lt;/h2>
&lt;p>ホテルの2階にイタリアンなレストランが入っていて、ホテルと協業してビッフェ形式の朝食を提供している。ホテルを予約した時点では朝食いらないやと付けなかったものの、出張で野菜をしっかり取るのはけっこう難しいことに気付いて、こういうビッフェ形式だとサラダをいくらでももってこれるので野菜をとるにはよいことに気付いた。朝からフロントへ行って朝食券を買いたいですと伝えたらすぐに発行してくれた。1,500円。お値段相応の、いろいろ料理があって楽しめた。今後は野菜をとるためにビッフェ形式だったら宿泊プランに朝食を付けてもいいかも？とか考えていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="目黒川沿いを散歩">目黒川沿いを散歩&lt;/h2>
&lt;p>9時過ぎに大崎のホテルを出発して、目黒川沿いの遊歩道をひたすら上がっていく。荷物をもっていたから普通よりも負荷の高い散歩をした。途中で1度休憩して、2時間弱ぐらいかけて約 5.5 km ほど歩いた。目黒川沿いの遊歩道は人混みもないし気持ちよいし、歩くにはとてもよいところ。東京に住んでいた頃もなにかと歩いたことがある。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_meguro-river.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="おつな訪問">おつな訪問&lt;/h2>
&lt;p>散歩の目的地である &lt;a href="http://otuna.tokyo/">おつな&lt;/a> というお店に着いた。池尻大橋駅の近くにある。&lt;/p>
&lt;p>勉強会にお土産を持っていこうと考えて、調べていたらツナ専門店というのがあることに気付いた。珍しいからおもしろいなと思って買い行くことにした。10種類あって店員さんにクラッカーにあう味はどれ？と聞いたら5つぐらいお勧めされて、全然わからんと思ってエイヤで &lt;a href="https://otuna.shop/?pid=162981379">燻製粒マスタード味&lt;/a> に決めた。勉強会後の懇親会で振る舞って、クラッカーに乗せて一口だけ食べたけど、あまり味を覚えていない。また後でゆっくり味わおうと思っているうちになくなってしまったので感想はよくわからない。ただ懇親会の参加者がばくばく食べていたのできっとおいしかったのだと思う。ほんと雑談しているうちに気付いたらなくなっていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_otsuna.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="hugo-ハンズオンの講師">hugo ハンズオンの講師&lt;/h2>
&lt;p>知人に依頼されて &lt;a href="https://fin-py.connpass.com/event/307453/">静的サイトジェネレーター勉強会&lt;/a> に講師として参加した。会場は &lt;a href="https://elv-ccb.connpass.com/">elv&lt;/a> という ses の会社が運営していてイベントスペースとして貸し出ししているらしい。ハンズオン資料は1ヶ月ぐらいかけて少しずつコンテンツを増やしたり手直したりしながら今朝、最後の1つを書き上げた。最終的には次のようになった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/hugo-hands-on/">Hugo ハンズオン&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>実際の参加者は4名だった。それなりに労力をかけて作ったのにあまり意味がなかったかもしれない。私自身、静的サイトジェネレーターなんかハンズオンしなくてもすぐ使えるでしょと思うし、誰がこのハンズオンを必要としているのか答えがないのでさもありなんといったところか。参加者のうち半分はプログラミングのお仕事をしているそうで、それ以外が半分かな。そのうちの1人がどりらんさんの知人だったのでトレーダーさんかもしれない。ビジネスパーソン向けにはこのハンズオン資料は難しかったかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>4人の講師がそれぞれの静的サイトジェネーターのツールを紹介する。講師によって説明の仕方や力を入れているところが異なって、聞いていて、私も勉強になったし、他講師の話しを聞くのはおもしろかった。参加者の視点からも、いろんな話しを聞けてお得なイベントだったのではないかなと思う。静的サイトジェネレーターを4つ調べて役に立つかどうかは知らんけど。&lt;/p>
&lt;h2 id="新幹線で帰路">新幹線で帰路&lt;/h2>
&lt;p>ハンズオン終わったらその足で東京駅へ。今日は疲れたからよいもの食べようと &lt;a href="https://www.anafesta.com/airports/cts/23_0859/">佐藤水産鮨 北の海 幸づくし&lt;/a> を初めて購入してみた。税込1,450円で他の駅弁よりも少し割高になる。海のものならヘルシーそうという打算もあった。結論から言うと期待外れだった。この値段だと割高で期待値が上がった分の評価は下がってしまうと思う。1,000円前後ならもっとおいしかったんだと思う。リピートはないかな。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_ekiben.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>2回目の仕事納め</title><link>/diary/posts/2023/1229/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 11:22:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1229/</guid><description>2時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きてゲームして10時ぐらいからオフィスに出掛けた。
年末の事務手続き 年末調整と給与支払報告書の作成を行った。年末は平時の月末と異なるからわちゃわちゃしてたら25日の給与の支払いも忘れていた。いや、忘れていたというよりは年末調整を12月分の給与で調整したいから年末調整を完了しないと給与確定できないと放置していた。今日は金曜日で平日だからシステムは稼働しているだろうと安易に考えていたら eltax も e-tax も稼働日を次のように書いてあった。
土・日・祝日、年末年始12/29～1/3は除く
eltax のアプリケーションで書類データは作成できたけれど、作成したデータを送信することはできなかった。年明けの4日まで持ち越し。こういう失敗が最近増えてきた。がっかりして嫌になる。あと eltax や e-tax の運用停止時間に遭遇することが私はとても多い。月に1回も使わないようなシステムなのに年間で2-3回ほどは使えない時間に遭遇する。それは当たり前で、私が余裕のある時間は早朝・深夜と休日になるため、メンテナンスの日程と重なることが多い。システムは基本的に24時間365日動いていないとダメだということがわかる。なにかトラブルがあったときの運用対応は年明けでも構わないが、定型的なデータ処理は24時間365日できるはずだと思う。
その後に自社の請求書を作成したり、他社の請求書の対応や会計の明細登録などをしていた。キャッシュフローも眺めていて 今季はもともと赤字想定で予算策定 していたが、受託開発のお仕事が長引いて黒字決算で着地する予定。あと3ヶ月しかないのでブレることもないだろうと思う。本当は今季に事業の体制変更もやらないといけなかったことが来季へずれ込む。計画通りに進捗していないという面からは、いろいろあって事業も経営もあまりうまくいっていない。
カフーツさんの忘年会 初めての参加。昨年も参加する予定が 父の訃報 があってドタキャンしたのでリトライ。手土産に 一心堂 のフルーツ大福をもっていくことにした。神戸の阪急百貨店にお店があったのでてっきり神戸発祥のお店かと思ったら大阪発祥だった。種別によって値段は異なるが、だいたい1個410-640円 (税抜き) ぐらい。9個入の詰め合わせにしてもらった。
他に持ち寄りであった食べものに 三宮一貫樓 のちび豚まんと焼売を撮った。神戸に住み始めて商店街の一角にあるのは知っていたのだけど、神戸の名物の1つだと知ったのは住み始めて2-3年経ってからだった。勉強会の食べものの定番はピザだけど、神戸なら一貫楼の 中華パーティーセット (送料/消費税込みで10,750円) などを頼むのもよいのかもしれない。
コミュニティとコワーキングの違い いとうさんと話していて、以前よりコミュニティとコワーキングの違いが明確になった。私の中では似て非なるものという考えはあったものの、あまり違いを明文化できていなかった。
コミュニティマネージャーと コワーキングマネージャー では求められるスキルセットが大きく異なる。キャリアとしてもコワーキングマネージャーの方がずっと難易度の高いものであるように話されていた。集合で言えば、コワーキングマネージャーはコミュニティマネージャーのスキルセットを含む。コミュニティマネージャーは私も身近なものだし、コミュニティマネージャー (会社によっては DevRel と呼ばれたりもする) を社員として雇用する会社も増えてきた。会社に雇われるコミュニティマネージャーというキャリアは、その会社のサービスやプロダクトのコミュニティを盛り上げたり宣伝したりといったマーケティング活動の一環とみなされることが多い。一方でコワーキングマネージャーというのは、会社に雇われるというよりもコワーキングスペースや地域のようなコミュニティに根付くものかもしれない。
コミュニティというのは、それ自体を1つの意思をもった人のように扱い、そこに集まる人たちがコミュニティの思想にあうよう1つにまとまって活動する、協調するといった趣きが強い。そのため、コミュニティマネージャーはコミュニティの理念にあうようメンバーをまとめたり、逆にあわない人たちを排除することもある。一方、コワーキングというのは、個々がそれぞれの背景をもち、得意・不得意があり、性格や思想も様々で多様な価値観をもつ人たちが集まり、それぞれの特性を活かした上で協調するといった趣きがある。そして、コワーキングマネージャーは個々人にあわせたホスピタリティを提供するという。これは主従において大きな違いの1つでもあると理解できた。コミュニティはそれ自体が主でその理念にメンバーが従う。コワーキングは個々が主でその人たちが協調するかどうかはそれぞれのコワーカーの判断に委ねられる。そして、コワーカー同士が協調しやすいように縁の下で支えるのがコワーキングマネージャーだという。コワーキングマネージャーは、訪れたコワーカーとコミュニケーションを取る中で、一緒に考え、相談にのり、そして答えや結論を出さなくてもよいという。コワーカーと一緒に考えてあげるだけでよいというのだ。どこかに落とし所に着地させたり、全体をまとめたりしないという点がコミュニティマネージャーと大きく異なる。
そこで素朴な疑問。コワーキングマネージャーが個々人に向き合うとしたら、そこには ダンバー数 (100-150人？) のように人間の認知能力の限界が出てくる。数千人や数万人が所属するコミュニティも存在するが、コミュニティといった枠組みで集団を抽象化して管理できなければ認知能力に限界がある。次の問いを投げかけてみた。
コワーキングマネージャーが個々人にホスピタリティを提供するとしたら、小さい規模や小集団でしか機能しないのではないか？スケールしないのではないか？
いとうさんが言うには、この弱点を補うのがツールの力だという。コワーキングマネージャーのチームを作り、コワーカーそれぞれと話した内容やその人の背景や特性、いまやっていることなどを記録し、その記録をチーム内で共有する。これなら個人の認知能力を拡張できるし、コンテキストを引き継いだ上で初めて会うコワーキングマネージャーとコワーカー間におけるホスピタリティも担保できるかもしれない。
ここまで聞いて、これはまさに私が開発の現場でやっている課題管理そのものだということに気付いた。日々の開発のアクティビティを課題管理システムにコメントとして記録し、そのタイムラインをメンバー全員で共有しながら、リアルタイムに必要なコミュニケーションをもって相互に情報共有または協調するといったことを、まさに私のチームでは実践している。これをコワーキングスペースにいるコワーキングマネージャー間で行う、もっと言えば、複数のコワーキングスペース間で共有できれば、それはさらに大きなホスピタリティになるのかもしれない。別のコワーキングスペースへ行っても、自分の背景が共有されていて、よりよいホスピタリティを受けることができるのかもしれない。
初めてカフーツさんに訪問したのが2022年6月 だった。当時いとうさんと話してみて、課題管理に通じるところがあると直感的に感じて、その後、やり取りを継続してきて、1年半経った。ようやくコワーキングと課題管理がつながった。いとうさんからみれば、課題管理とはコワーキングマネージャーが備えるべきホスピタリティの延長上にあるチームで協調するための概念なのだと思う。そして、私からみれば、コワーキングとは課題管理そのものなんだと理解できた。
課題管理システムの利用状況を表すメトリクスの1つに カレンダーチャート がある。これがいま課題管理を知らないチームでその実践を指導する上で想定外に役に立つことがわかった。この他にも課題管理特有のメトリクスを増やしていきたいと私は考えていた。そのアイディアの1つに「コワーキングチャート」というものを作ろうと思う。おそらく世の中にはないし、課題管理とコワーキングの両方を研究している人にしか、この発想は出てこないと思う。来年、他社のお手伝いを終えた後のアイディアの1つに寝かしておこうと思う。</description><content>&lt;p>2時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きてゲームして10時ぐらいからオフィスに出掛けた。&lt;/p>
&lt;h2 id="年末の事務手続き">年末の事務手続き&lt;/h2>
&lt;p>年末調整と給与支払報告書の作成を行った。年末は平時の月末と異なるからわちゃわちゃしてたら25日の給与の支払いも忘れていた。いや、忘れていたというよりは年末調整を12月分の給与で調整したいから年末調整を完了しないと給与確定できないと放置していた。今日は金曜日で平日だからシステムは稼働しているだろうと安易に考えていたら eltax も e-tax も稼働日を次のように書いてあった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>土・日・祝日、年末年始12/29～1/3は除く&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>eltax のアプリケーションで書類データは作成できたけれど、作成したデータを送信することはできなかった。年明けの4日まで持ち越し。こういう失敗が最近増えてきた。がっかりして嫌になる。あと eltax や e-tax の運用停止時間に遭遇することが私はとても多い。月に1回も使わないようなシステムなのに年間で2-3回ほどは使えない時間に遭遇する。それは当たり前で、私が余裕のある時間は早朝・深夜と休日になるため、メンテナンスの日程と重なることが多い。システムは基本的に24時間365日動いていないとダメだということがわかる。なにかトラブルがあったときの運用対応は年明けでも構わないが、定型的なデータ処理は24時間365日できるはずだと思う。&lt;/p>
&lt;p>その後に自社の請求書を作成したり、他社の請求書の対応や会計の明細登録などをしていた。キャッシュフローも眺めていて &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0331/">今季はもともと赤字想定で予算策定&lt;/a> していたが、受託開発のお仕事が長引いて黒字決算で着地する予定。あと3ヶ月しかないのでブレることもないだろうと思う。本当は今季に事業の体制変更もやらないといけなかったことが来季へずれ込む。計画通りに進捗していないという面からは、いろいろあって事業も経営もあまりうまくいっていない。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさんの忘年会">カフーツさんの忘年会&lt;/h2>
&lt;p>初めての参加。昨年も参加する予定が &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1226/">父の訃報&lt;/a> があってドタキャンしたのでリトライ。手土産に &lt;a href="https://issindo-osaka.com/">一心堂&lt;/a> のフルーツ大福をもっていくことにした。神戸の阪急百貨店にお店があったのでてっきり神戸発祥のお店かと思ったら大阪発祥だった。種別によって値段は異なるが、だいたい1個410-640円 (税抜き) ぐらい。9個入の詰め合わせにしてもらった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1229_daihuku.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>他に持ち寄りであった食べものに &lt;a href="https://www.ikkanrou.jp/">三宮一貫樓&lt;/a> のちび豚まんと焼売を撮った。神戸に住み始めて商店街の一角にあるのは知っていたのだけど、神戸の名物の1つだと知ったのは住み始めて2-3年経ってからだった。勉強会の食べものの定番はピザだけど、神戸なら一貫楼の &lt;a href="https://www.ikkanrou.jp/items/394">中華パーティーセット&lt;/a> (送料/消費税込みで10,750円) などを頼むのもよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1229_ikkanrou.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="コミュニティとコワーキングの違い">コミュニティとコワーキングの違い&lt;/h2>
&lt;p>いとうさんと話していて、以前よりコミュニティとコワーキングの違いが明確になった。私の中では似て非なるものという考えはあったものの、あまり違いを明文化できていなかった。&lt;/p>
&lt;p>コミュニティマネージャーと &lt;a href="https://www.coworkingmgr.com/">コワーキングマネージャー&lt;/a> では求められるスキルセットが大きく異なる。キャリアとしてもコワーキングマネージャーの方がずっと難易度の高いものであるように話されていた。集合で言えば、コワーキングマネージャーはコミュニティマネージャーのスキルセットを含む。コミュニティマネージャーは私も身近なものだし、コミュニティマネージャー (会社によっては DevRel と呼ばれたりもする) を社員として雇用する会社も増えてきた。会社に雇われるコミュニティマネージャーというキャリアは、その会社のサービスやプロダクトのコミュニティを盛り上げたり宣伝したりといったマーケティング活動の一環とみなされることが多い。一方でコワーキングマネージャーというのは、会社に雇われるというよりもコワーキングスペースや地域のようなコミュニティに根付くものかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>コミュニティというのは、それ自体を1つの意思をもった人のように扱い、そこに集まる人たちがコミュニティの思想にあうよう1つにまとまって活動する、協調するといった趣きが強い。そのため、コミュニティマネージャーはコミュニティの理念にあうようメンバーをまとめたり、逆にあわない人たちを排除することもある。一方、コワーキングというのは、個々がそれぞれの背景をもち、得意・不得意があり、性格や思想も様々で多様な価値観をもつ人たちが集まり、それぞれの特性を活かした上で協調するといった趣きがある。そして、コワーキングマネージャーは個々人にあわせたホスピタリティを提供するという。これは主従において大きな違いの1つでもあると理解できた。コミュニティはそれ自体が主でその理念にメンバーが従う。コワーキングは個々が主でその人たちが協調するかどうかはそれぞれのコワーカーの判断に委ねられる。そして、コワーカー同士が協調しやすいように縁の下で支えるのがコワーキングマネージャーだという。コワーキングマネージャーは、訪れたコワーカーとコミュニケーションを取る中で、一緒に考え、相談にのり、そして答えや結論を出さなくてもよいという。コワーカーと一緒に考えてあげるだけでよいというのだ。どこかに落とし所に着地させたり、全体をまとめたりしないという点がコミュニティマネージャーと大きく異なる。&lt;/p>
&lt;p>そこで素朴な疑問。コワーキングマネージャーが個々人に向き合うとしたら、そこには &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%80%E3%83%B3%E3%83%90%E3%83%BC%E6%95%B0">ダンバー数&lt;/a> (100-150人？) のように人間の認知能力の限界が出てくる。数千人や数万人が所属するコミュニティも存在するが、コミュニティといった枠組みで集団を抽象化して管理できなければ認知能力に限界がある。次の問いを投げかけてみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>コワーキングマネージャーが個々人にホスピタリティを提供するとしたら、小さい規模や小集団でしか機能しないのではないか？スケールしないのではないか？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>いとうさんが言うには、この弱点を補うのがツールの力だという。コワーキングマネージャーのチームを作り、コワーカーそれぞれと話した内容やその人の背景や特性、いまやっていることなどを記録し、その記録をチーム内で共有する。これなら個人の認知能力を拡張できるし、コンテキストを引き継いだ上で初めて会うコワーキングマネージャーとコワーカー間におけるホスピタリティも担保できるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>ここまで聞いて、これはまさに私が開発の現場でやっている課題管理そのものだということに気付いた。日々の開発のアクティビティを課題管理システムにコメントとして記録し、そのタイムラインをメンバー全員で共有しながら、リアルタイムに必要なコミュニケーションをもって相互に情報共有または協調するといったことを、まさに私のチームでは実践している。これをコワーキングスペースにいるコワーキングマネージャー間で行う、もっと言えば、複数のコワーキングスペース間で共有できれば、それはさらに大きなホスピタリティになるのかもしれない。別のコワーキングスペースへ行っても、自分の背景が共有されていて、よりよいホスピタリティを受けることができるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0618/">初めてカフーツさんに訪問したのが2022年6月&lt;/a> だった。当時いとうさんと話してみて、課題管理に通じるところがあると直感的に感じて、その後、やり取りを継続してきて、1年半経った。ようやくコワーキングと課題管理がつながった。いとうさんからみれば、課題管理とはコワーキングマネージャーが備えるべきホスピタリティの延長上にあるチームで協調するための概念なのだと思う。そして、私からみれば、コワーキングとは課題管理そのものなんだと理解できた。&lt;/p>
&lt;p>課題管理システムの利用状況を表すメトリクスの1つに &lt;a href="https://developers.google.com/chart/interactive/docs/gallery/calendar?hl=ja">カレンダーチャート&lt;/a> がある。これがいま課題管理を知らないチームでその実践を指導する上で想定外に役に立つことがわかった。この他にも課題管理特有のメトリクスを増やしていきたいと私は考えていた。そのアイディアの1つに「コワーキングチャート」というものを作ろうと思う。おそらく世の中にはないし、課題管理とコワーキングの両方を研究している人にしか、この発想は出てこないと思う。来年、他社のお手伝いを終えた後のアイディアの1つに寝かしておこうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>テックブログレビュー</title><link>/diary/posts/2023/1122/</link><pubDate>Wed, 22 Nov 2023 08:37:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1122/</guid><description>この前の テレ東の番組 に影響をうけて夜にファーストガンダムをみたりしていた。1時に寝て3時半に起きて何をしていたか覚えていないが、気付いたら5時半だった。その後、slack のメッセージに気付いて返信するために6時半に起きた。
テックブログ執筆 昨日の続き 。残り 1/3 の Vite についての調査内容を書いて昼過ぎにはレビュー依頼のマージリクエストを送った。といっても、お手伝い先の社内にはフロントエンドに詳しい開発者はほぼいないと推測される。はらさんにもお願いしていて、このレビューは実質的にはらさんが担当することになると想定される。はらさんの OK が出たらそのまま公開してしまおうと考えている。できれば金曜日中には公開してしまいたい。
学生の頃、物理の先生が言ったかどうか定かではないが「物体が動き出す直前が最も摩擦が大きい」という言葉を気に入っている。先週に大半を調べていた内容を、週末、月・火と4日もまたいで水曜日に記事を書き終えるというのが、私の職務レベルからすると怠慢と指摘されたら認めるしかない。金曜日の夜に能鑑賞して、土曜日はもくもく会へ行って、日曜日は深夜コワーキングをしていた。要は遊んでいた、楽しかったんだけど。加齢でモチベーションコントロールが難しいから土日の両方を遊んでしまうと、やらないといけないことがなにも進まないといった状況に陥ってしまう。そして、やらなくても誰からも怒られないというのが悲しい現実だ。
鶏もも肉 2kg まとめ買い 業務スーパーの買いもの の続き。17時にお仕事を終えて、時間があったので業務スーパーへ買いものへ行った。オフィスから近所の業務スーパーへ行くのは20分ほどかかることから、19時閉店のお店へ平日行くのはやや難しい。今日の目当ては鶏もも肉まとめ買い。2kg を買うと1,780円 (税抜き) で7つの肉片が入っていた。100g あたりに換算すると89円になる。さっそく炒めて食べてみたが、とくに調理や風味に問題はない。
吉備高原どりもも肉 (おそらく) 同じ鶏肉の肉片1枚入りに小分けした真空パックだと 100g 98円になる。通常の肉のパッキングの消費期限は2-3日といったところが、真空パックだと7日に延びる。この9円の差異を真空パック料金だと捉えることもできる。この前 KOHYO で購入した国産鶏もも肉は 100g 138円だった。格段に安い。
2kg も一度に消費できないので肉片の2つを冷蔵庫へ、5つは冷凍保存する。冷凍保存すると2-3週間はもつらしい。冷凍保存するためのラップで包んだり、解凍したりするのが面倒でもある。仮に1日で肉片1つを消費するとして7日分の食材になる。1枚入りの真空パックを3-4個買って冷蔵庫で保存して7日以内に食べるのでもよいかもしれない。</description><content>&lt;p>この前の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1120/#ガンダムに学ぶ経営学">テレ東の番組&lt;/a> に影響をうけて夜にファーストガンダムをみたりしていた。1時に寝て3時半に起きて何をしていたか覚えていないが、気付いたら5時半だった。その後、slack のメッセージに気付いて返信するために6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="テックブログ執筆">テックブログ執筆&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1121/#テックブログ執筆">昨日の続き&lt;/a> 。残り 1/3 の &lt;a href="https://ja.vitejs.dev/">Vite&lt;/a> についての調査内容を書いて昼過ぎにはレビュー依頼のマージリクエストを送った。といっても、お手伝い先の社内にはフロントエンドに詳しい開発者はほぼいないと推測される。はらさんにもお願いしていて、このレビューは実質的にはらさんが担当することになると想定される。はらさんの OK が出たらそのまま公開してしまおうと考えている。できれば金曜日中には公開してしまいたい。&lt;/p>
&lt;p>学生の頃、物理の先生が言ったかどうか定かではないが「物体が動き出す直前が最も摩擦が大きい」という言葉を気に入っている。先週に大半を調べていた内容を、週末、月・火と4日もまたいで水曜日に記事を書き終えるというのが、私の職務レベルからすると怠慢と指摘されたら認めるしかない。金曜日の夜に能鑑賞して、土曜日はもくもく会へ行って、日曜日は深夜コワーキングをしていた。要は遊んでいた、楽しかったんだけど。加齢でモチベーションコントロールが難しいから土日の両方を遊んでしまうと、やらないといけないことがなにも進まないといった状況に陥ってしまう。そして、やらなくても誰からも怒られないというのが悲しい現実だ。&lt;/p>
&lt;h2 id="鶏もも肉-2kg-まとめ買い">鶏もも肉 2kg まとめ買い&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1112/#業務スーパー">業務スーパーの買いもの&lt;/a> の続き。17時にお仕事を終えて、時間があったので業務スーパーへ買いものへ行った。オフィスから近所の業務スーパーへ行くのは20分ほどかかることから、19時閉店のお店へ平日行くのはやや難しい。今日の目当ては鶏もも肉まとめ買い。2kg を買うと1,780円 (税抜き) で7つの肉片が入っていた。100g あたりに換算すると89円になる。さっそく炒めて食べてみたが、とくに調理や風味に問題はない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.gyomusuper.jp/product/detail.php?go_id=6037">吉備高原どりもも肉&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>(おそらく) 同じ鶏肉の肉片1枚入りに小分けした真空パックだと 100g 98円になる。通常の肉のパッキングの消費期限は2-3日といったところが、真空パックだと7日に延びる。この9円の差異を真空パック料金だと捉えることもできる。この前 KOHYO で購入した国産鶏もも肉は 100g 138円だった。格段に安い。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1122_chicken.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>2kg も一度に消費できないので肉片の2つを冷蔵庫へ、5つは冷凍保存する。冷凍保存すると2-3週間はもつらしい。冷凍保存するためのラップで包んだり、解凍したりするのが面倒でもある。仮に1日で肉片1つを消費するとして7日分の食材になる。1枚入りの真空パックを3-4個買って冷蔵庫で保存して7日以内に食べるのでもよいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>経済的且つ健康</title><link>/diary/posts/2023/1113/</link><pubDate>Mon, 13 Nov 2023 17:05:35 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1113/</guid><description>22時頃から寝てしまって24時に起きて2時間ほどネットみたりしてまた寝て4時に起きて7時に起きた。
健康によさそうな紅生姜 昨日の続き 。業務スーパーの紅生姜は 1kg 338円、賞味期限も9ヶ月、とお得ではあるものの、中国産且つ合成保存料／着色料を使っているところに懸念がある。日常的に食べるものならもう少し健康に注意を払いたい。amazon で購入できる商品で 坂田信夫商店 という生姜専門店をみつけた。「合成着色料・保存料 不使用」なのがよい。この紅生姜も色はついているものの、野菜色素で色付けしているらしい。この商品は 1kg 1,800円、賞味期限は製造日から4ヶ月になる。健康に気を遣うと割高になるが、普段食べるものはそれで構わない。amazon の定期便で食べる量にあわせて送ってもらうのがよさそう。
お昼ご飯の行方 週末にスーパーのポイントカードの振る舞いをチェックするためにいつもより食材をたくさん買い込んでしまった。冷蔵庫が膨らんでいるので土日の両日とも自炊して、今日のランチも外食ではなく、お昼に帰って自炊した。オフィスと家の距離が徒歩3分なのですぐ帰れる。家で自炊してお昼ご飯を作るメリット・デメリットを考えてみる。
メリット
外食するよりも自炊した方が安い 物価が上がっているので外食すると1,000円前後になる 自炊なら高めに見積もっても500円もあれば済む 野菜を多く採れる 基本的に外食のランチは野菜が足りない 野菜は値段が高いのでランチやお弁当ではしばしば省略される デメリット
自炊するのが面倒くさい 家だと仕事の合間の気分転換にならない？ 基本的に私が労力さえ払えば、経済的にも健康的にもメリットしかない。自炊すればするほどスーパーのポイントも多く貯まる。毎日じゃなくても、たまに多めに買い込んでお昼も自炊してみようと思う。
go の set 型の導入予測 コードレビューをしていて、ある処理の実装を集合演算でやった方がよいとアドバイスした。go の型システムや標準ライブラリには set 型に相当するものがない。しかし、map を使って簡単に実装できるので実際の開発で問題になることはほとんどない。いまは generics と comparable があるので、汎用の set 型を map で実装することもできるはず、と思って調べたら次の記事をみつけた。
A generic Set type in Go 私のイメージとも合致して、こういったものをユーザー定義型で実装すればよいと reviewee とやり取りしていた。generics で汎用の set 型を実装できるなら、当然、それを標準ライブラリに導入しようという話しも出ているはずで軽く調べてみた。次の issue がその議論らしい。
proposal: container/set: new package to provide a generic set type (discussion) #47331 で、私は issue を読んでいないのだけど、どうやらユーザー定義の iterator 機能に依存しているらしい。従って iterator 機能が導入された後に set 型が導入されるといった流れになるだろう。</description><content>&lt;p>22時頃から寝てしまって24時に起きて2時間ほどネットみたりしてまた寝て4時に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="健康によさそうな紅生姜">健康によさそうな紅生姜&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1112/">昨日の続き&lt;/a> 。業務スーパーの紅生姜は 1kg 338円、賞味期限も9ヶ月、とお得ではあるものの、中国産且つ合成保存料／着色料を使っているところに懸念がある。日常的に食べるものならもう少し健康に注意を払いたい。amazon で購入できる商品で &lt;a href="https://sakatashop.jp/pages/company">坂田信夫商店&lt;/a> という生姜専門店をみつけた。「合成着色料・保存料 不使用」なのがよい。この紅生姜も色はついているものの、野菜色素で色付けしているらしい。この商品は 1kg 1,800円、賞味期限は製造日から4ヶ月になる。健康に気を遣うと割高になるが、普段食べるものはそれで構わない。amazon の定期便で食べる量にあわせて送ってもらうのがよさそう。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/47r3HVA" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/51dzpO1MqVL._AC_.jpg" width="320">&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="お昼ご飯の行方">お昼ご飯の行方&lt;/h2>
&lt;p>週末にスーパーのポイントカードの振る舞いをチェックするためにいつもより食材をたくさん買い込んでしまった。冷蔵庫が膨らんでいるので土日の両日とも自炊して、今日のランチも外食ではなく、お昼に帰って自炊した。オフィスと家の距離が徒歩3分なのですぐ帰れる。家で自炊してお昼ご飯を作るメリット・デメリットを考えてみる。&lt;/p>
&lt;p>メリット&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>外食するよりも自炊した方が安い
&lt;ul>
&lt;li>物価が上がっているので外食すると1,000円前後になる&lt;/li>
&lt;li>自炊なら高めに見積もっても500円もあれば済む&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>野菜を多く採れる
&lt;ul>
&lt;li>基本的に外食のランチは野菜が足りない&lt;/li>
&lt;li>野菜は値段が高いのでランチやお弁当ではしばしば省略される&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>デメリット&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>自炊するのが面倒くさい&lt;/li>
&lt;li>家だと仕事の合間の気分転換にならない？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>基本的に私が労力さえ払えば、経済的にも健康的にもメリットしかない。自炊すればするほどスーパーのポイントも多く貯まる。毎日じゃなくても、たまに多めに買い込んでお昼も自炊してみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-set-型の導入予測">go の set 型の導入予測&lt;/h2>
&lt;p>コードレビューをしていて、ある処理の実装を集合演算でやった方がよいとアドバイスした。go の型システムや標準ライブラリには set 型に相当するものがない。しかし、map を使って簡単に実装できるので実際の開発で問題になることはほとんどない。いまは generics と comparable があるので、汎用の set 型を map で実装することもできるはず、と思って調べたら次の記事をみつけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://bitfieldconsulting.com/golang/generic-set">A generic Set type in Go&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私のイメージとも合致して、こういったものをユーザー定義型で実装すればよいと reviewee とやり取りしていた。generics で汎用の set 型を実装できるなら、当然、それを標準ライブラリに導入しようという話しも出ているはずで軽く調べてみた。次の issue がその議論らしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/golang/go/discussions/47331">proposal: container/set: new package to provide a generic set type (discussion) #47331&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>で、私は issue を読んでいないのだけど、どうやらユーザー定義の iterator 機能に依存しているらしい。従って iterator 機能が導入された後に set 型が導入されるといった流れになるだろう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/golang/go/issues/61405">spec: add range over int, range over func #61405&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>iterator 機能は早ければ次の 1.22 ともみられているが、まだマイルストーンがついていないので開発状況によっては見送られるかもしれない。これから1-2年後あたりには go 本体が提供する set 型が支えるようになっているのではないかと推測する。&lt;/p></content></item><item><title>紅生姜とポテトサラダ</title><link>/diary/posts/2023/1112/</link><pubDate>Sun, 12 Nov 2023 14:41:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1112/</guid><description>1時に寝て4時ぐらいに吐き気で起きてしばらく休んで寝たら12時に起きた。変な寝方した。
業務スーパー 昨日 よく行くスーパー について書いたが、もう1つ補足しておく。日常的に行くスーパーではないが、隔週に1回ぐらい行くところに 業務スーパー がある。年末に帰省したときになにかの番組で業務スーパーの創業者が地熱発電に取り組んでいて、そのための学校も自前で作り、エネルギー問題という難しい課題に対して政府に頼らず、自分たちで課題解決しようとしている姿勢に共感した。
業務スーパー創業者が描く日本の地熱発電の未来－スピード感が鍵 それ以来、業務スーパーでちょくちょく買いものをするようになった。運営会社の 神戸物産 は加古川市の総合商社らしい。神戸市じゃなかったのか (´・ω・`) 兵庫県という括りで地元支援の意図もあって買いものをしている。アプリの電子マネーにチャージするときに0.5%のポイントが付き、購入時にもいくらかポイントが付くらしい (店舗によって異なるみたい) 。イオン系列スーパーの買いものを最適化したタイミングで業務スーパーもそうしようと思ってアプリをダウンロードしてアカウントを作った。100ポイント溜まったら100円として使える。
現時点ではアプリであっても店舗の専用ハードウェアでチャージしないといけない。ちょっと不便。なんでこんな機械がいるのだろう？と疑問に思ったけど、おそらく物理カードのチャージのためかなと推測する。アプリなら、いずれはオンラインでチャージできるようになるのだろうと思う。
昨日、千切り紅生姜 1kg を買ってみた。
紅千切生姜 業務スーパーの紅生姜は高コスパ！料理のアクセントにおすすめ！ よく行くお店に紅生姜が置いてあって、紅生姜っていろんな食材にあう味変のトッピングだと思う。お昼によく食べに行くお店に紅生姜のポットが置いてあって、ナポリタンや鶏チーズ丼にもかけてよく食べている。食べ過ぎると塩分と添加物の懸念があるものの、生姜なので基本的には健康によい。家でももっと食べようと思い始めた。
紅しょうがに栄養はある？効果・効能や栄養素、カロリーまでご紹介！ 赤102という合成着色料は少量では発がん性はないと認められているものの、アレルギー症状を引き起こす懸念から国によっては規制している国もあるみたい。
添加物は危険？食べすぎ注意の食品添加物一覧をご紹介 買ってから気付いたが、業務スーパーの千切り紅生姜は中国産、且つ赤102という合成着色料を使っている。日常的に食べるものなら赤色である必要はない。無着色な生姜の梅酢漬けを探した方が健康によさそう。
ポテトサラダ専門店 私はポテトサラダが好きだ。居酒屋へ行くと、ほぼ必ずポテトサラダを注文する。どこの居酒屋のポテトサラダもオリジナルなものでおもしろい。ポテトサラダにこだわりのある居酒屋でもそうでないお店でも、まったく同じポテトサラダに出会うことはほぼない。それはポテトサラダが日持ちする料理ではないため、既製品を使うよりも、それぞれの店舗で手作りしているからではないかと推測する。手作りするため、それぞれのお店のアレンジが加わる。ポテトサラダはじゃがいもだけであれば、冷蔵庫で3-5日ほどもつ。しかし、具材を入れると、とくに水分が出る野菜を入れてしまうと痛みやすくなり、2-3日程度の賞味期限になってしまう。これは在庫リスクが高くて専門店には向かない商品だと思う。ググると ポテトサラダ専門店「ポテトクリーム」 というのが1件だけみつかった。皆無ではないが、メディアで珍しく取り上げられる程度には成り立つビジネスではない。
食べログ: Potato Cream ふと、お金あったらポテトサラダ専門店を作って、いろんなポテトサラダの味見がしたいと思った。居酒屋で食べられるポテトサラダは基本は1-2種類しかない。ポテトサラダをたくさん集めていろいろ味見ができればいいなと思えた。主成分がじゃがいもという性質上、ポテトサラダはたくさん食べられない。少量を5種類とか、食べながらお酒が飲めれば、私のようなポテトサラダ大好き人間にはそれだけで嬉しい。そんなお店があったらいいなと思えた。別にポテトサラダすべてがオリジナルではなくても、その辺のコンビニやスーパー、居酒屋さんで売っているポテトサラダでも構わない。違う種類のポテトサラダをいろいろ試してみたい、もしくは日替わりでポテトサラダの種類が変わるようなものでもよい。常時50種類ぐらいのポテトサラダがあって、いろいろ試して食べられれば嬉しい。
扱う種類が増えると在庫リスクが高くなる。飲食店とサブスクリプション的に提携して賞味期限が切れる前にポテトサラダを配ったり、廃棄するのはもったいないから捨てるぐらいなら無料で突き出しやサラダの添えものに出してもよいかもしれない。1,000円ぐらい払って、ポテトサラダをおつまみにビールを飲んで、それからオフィスへ戻ってお仕事するようなスタイルにあうポテトサラダ専門店がほしい。
ポテトサラダは日持ちしない？賞味期限の目安は？冷凍・冷蔵庫など別に！</description><content>&lt;p>1時に寝て4時ぐらいに吐き気で起きてしばらく休んで寝たら12時に起きた。変な寝方した。&lt;/p>
&lt;h2 id="業務スーパー">業務スーパー&lt;/h2>
&lt;p>昨日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1111/#イオン-オーナーズカード">よく行くスーパー&lt;/a> について書いたが、もう1つ補足しておく。日常的に行くスーパーではないが、隔週に1回ぐらい行くところに &lt;a href="https://www.gyomusuper.jp/">業務スーパー&lt;/a> がある。年末に帰省したときになにかの番組で業務スーパーの創業者が地熱発電に取り組んでいて、そのための学校も自前で作り、エネルギー問題という難しい課題に対して政府に頼らず、自分たちで課題解決しようとしている姿勢に共感した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.bloomberg.co.jp/news/articles/2023-07-27/RY9XYDT0G1KW01">業務スーパー創業者が描く日本の地熱発電の未来－スピード感が鍵&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>それ以来、業務スーパーでちょくちょく買いものをするようになった。運営会社の &lt;a href="https://www.kobebussan.co.jp/">神戸物産&lt;/a> は加古川市の総合商社らしい。神戸市じゃなかったのか (´・ω・`) 兵庫県という括りで地元支援の意図もあって買いものをしている。アプリの電子マネーにチャージするときに0.5%のポイントが付き、購入時にもいくらかポイントが付くらしい (店舗によって異なるみたい) 。イオン系列スーパーの買いものを最適化したタイミングで業務スーパーもそうしようと思ってアプリをダウンロードしてアカウントを作った。100ポイント溜まったら100円として使える。&lt;/p>
&lt;p>現時点ではアプリであっても店舗の専用ハードウェアでチャージしないといけない。ちょっと不便。なんでこんな機械がいるのだろう？と疑問に思ったけど、おそらく物理カードのチャージのためかなと推測する。アプリなら、いずれはオンラインでチャージできるようになるのだろうと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1112_gyoumuca.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>昨日、千切り紅生姜 1kg を買ってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.gyomusuper.jp/product/detail.php?go_id=4464">紅千切生姜&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://gyousu.love/shredded-red-pickled-ginger/">業務スーパーの紅生姜は高コスパ！料理のアクセントにおすすめ！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>よく行くお店に紅生姜が置いてあって、紅生姜っていろんな食材にあう味変のトッピングだと思う。お昼によく食べに行くお店に紅生姜のポットが置いてあって、ナポリタンや鶏チーズ丼にもかけてよく食べている。食べ過ぎると塩分と添加物の懸念があるものの、生姜なので基本的には健康によい。家でももっと食べようと思い始めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://botanica-media.jp/4715">紅しょうがに栄養はある？効果・効能や栄養素、カロリーまでご紹介！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>赤102という合成着色料は少量では発がん性はないと認められているものの、アレルギー症状を引き起こす懸念から国によっては規制している国もあるみたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://wacoms.jp/media/column/food_additive/">添加物は危険？食べすぎ注意の食品添加物一覧をご紹介&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>買ってから気付いたが、業務スーパーの千切り紅生姜は中国産、且つ赤102という合成着色料を使っている。日常的に食べるものなら赤色である必要はない。無着色な生姜の梅酢漬けを探した方が健康によさそう。&lt;/p>
&lt;h2 id="ポテトサラダ専門店">ポテトサラダ専門店&lt;/h2>
&lt;p>私はポテトサラダが好きだ。居酒屋へ行くと、ほぼ必ずポテトサラダを注文する。どこの居酒屋のポテトサラダもオリジナルなものでおもしろい。ポテトサラダにこだわりのある居酒屋でもそうでないお店でも、まったく同じポテトサラダに出会うことはほぼない。それはポテトサラダが日持ちする料理ではないため、既製品を使うよりも、それぞれの店舗で手作りしているからではないかと推測する。手作りするため、それぞれのお店のアレンジが加わる。ポテトサラダはじゃがいもだけであれば、冷蔵庫で3-5日ほどもつ。しかし、具材を入れると、とくに水分が出る野菜を入れてしまうと痛みやすくなり、2-3日程度の賞味期限になってしまう。これは在庫リスクが高くて専門店には向かない商品だと思う。ググると &lt;a href="https://icotto.jp/presses/3051">ポテトサラダ専門店「ポテトクリーム」&lt;/a> というのが1件だけみつかった。皆無ではないが、メディアで珍しく取り上げられる程度には成り立つビジネスではない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1317/A131703/13164350/">食べログ: Potato Cream&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ふと、お金あったらポテトサラダ専門店を作って、いろんなポテトサラダの味見がしたいと思った。居酒屋で食べられるポテトサラダは基本は1-2種類しかない。ポテトサラダをたくさん集めていろいろ味見ができればいいなと思えた。主成分がじゃがいもという性質上、ポテトサラダはたくさん食べられない。少量を5種類とか、食べながらお酒が飲めれば、私のようなポテトサラダ大好き人間にはそれだけで嬉しい。そんなお店があったらいいなと思えた。別にポテトサラダすべてがオリジナルではなくても、その辺のコンビニやスーパー、居酒屋さんで売っているポテトサラダでも構わない。違う種類のポテトサラダをいろいろ試してみたい、もしくは日替わりでポテトサラダの種類が変わるようなものでもよい。常時50種類ぐらいのポテトサラダがあって、いろいろ試して食べられれば嬉しい。&lt;/p>
&lt;p>扱う種類が増えると在庫リスクが高くなる。飲食店とサブスクリプション的に提携して賞味期限が切れる前にポテトサラダを配ったり、廃棄するのはもったいないから捨てるぐらいなら無料で突き出しやサラダの添えものに出してもよいかもしれない。1,000円ぐらい払って、ポテトサラダをおつまみにビールを飲んで、それからオフィスへ戻ってお仕事するようなスタイルにあうポテトサラダ専門店がほしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://chisou-media.jp/posts/1089">ポテトサラダは日持ちしない？賞味期限の目安は？冷凍・冷蔵庫など別に！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>穴場のビアバー</title><link>/diary/posts/2023/1101/</link><pubDate>Wed, 01 Nov 2023 08:44:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1101/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。移動日の疲れもあってか、いつもよりよく眠れた気がする。
朝食バイキング 先々月から大崎探索 をしていて ニューオータニイン東京 に泊まってみた。川沿いの道を歩きながら朝食バイキングもおいしい。食品の品数があると満足度が高い。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の11回目。前回の進捗報告はこちら 。
まだ開発の序盤なので 事前に準備した資料 の内容を一通り終えて雑談の時間も多かったように思う。3回目の開発フェーズになるのもあり、メンバーの練度も上がって、開発の手際はかなりよくなっているように私からはみえている。それらも含めて、メンバーが自律的に issue を作ったり、タスクを自分に割り当てたりしながら開発が進むようになっていると報告した。プロジェクトオーナーからも、最近のマイルストーン定例をみていて、メンバーが気付きが増えている、自律的によくないところを改善しようという意思がみえるといった話題も出ていた。課題管理のプラクティスを実践してきて、着実によい開発者の習慣を身につけて、よい開発チームに育ってきているように、私からもみえている。あとは課題管理についてのコンテンツを私が書かないといけないのを、バーンナウトの影響もあってか、先月はさぼってしまっていたので、今月こそなんか書きますと、自分を追い込む意図でもその場で話題にした。
mongo とトランザクションとレプリカセット mongo には トランザクション の機能が提供されている。しかし、トランザクションを使うためには レプリケーション を有効にしないといけない。レプリケーションは通常は複数台のマシンでクラスタリングを構築するものになる。うちらはシングルノードの mongo を扱っているのでレプリケーションを必要としていない。それでも、ドキュメントを読んでいると、スタンドアローンでも本番環境ではレプリカセットを使う方がよいといった説明もみつかる。
Convert a Standalone mongod to a Replica Set ちょうど開発の要件としてトランザクションを必要とする状況も出てきた。mongo のレプリケーションやトランザクションの仕組みを理解するよい機会かもしれない。11月中には調査したいというところ。
エビスバー 大崎探検の2日目。YEBISU BAR 大崎店 へ行ってみた。大崎駅横の駅ビルの2階にある。アクセスもよい。水曜日なのに20-21時半ぐらいまでいて、お客さんは3組ぐらしかいなかった。よい意味で空いてて静かにゆっくり飲めてよかった。穴場のバーをみつけた。ビール2杯とつまみ2品でちょうど3000円程度。ちょっと割高かもしれないけど、場所とお店の雰囲気とゆっくりできたことを考慮するとちょうどよい価格帯にも思える。またゆっくり軽く飲みたいときに行こうと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。移動日の疲れもあってか、いつもよりよく眠れた気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝食バイキング">朝食バイキング&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0919/#大崎に泊まる">先々月から大崎探索&lt;/a> をしていて &lt;a href="https://www.newotani-inntokyo.jp/">ニューオータニイン東京&lt;/a> に泊まってみた。川沿いの道を歩きながら朝食バイキングもおいしい。食品の品数があると満足度が高い。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の11回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0920/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>まだ開発の序盤なので &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1028/#近況報告の資料作り">事前に準備した資料&lt;/a> の内容を一通り終えて雑談の時間も多かったように思う。3回目の開発フェーズになるのもあり、メンバーの練度も上がって、開発の手際はかなりよくなっているように私からはみえている。それらも含めて、メンバーが自律的に issue を作ったり、タスクを自分に割り当てたりしながら開発が進むようになっていると報告した。プロジェクトオーナーからも、最近のマイルストーン定例をみていて、メンバーが気付きが増えている、自律的によくないところを改善しようという意思がみえるといった話題も出ていた。課題管理のプラクティスを実践してきて、着実によい開発者の習慣を身につけて、よい開発チームに育ってきているように、私からもみえている。あとは課題管理についてのコンテンツを私が書かないといけないのを、バーンナウトの影響もあってか、先月はさぼってしまっていたので、今月こそなんか書きますと、自分を追い込む意図でもその場で話題にした。&lt;/p>
&lt;h2 id="mongo-とトランザクションとレプリカセット">mongo とトランザクションとレプリカセット&lt;/h2>
&lt;p>mongo には &lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/manual/core/transactions/">トランザクション&lt;/a> の機能が提供されている。しかし、トランザクションを使うためには &lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/v7.0/replication/">レプリケーション&lt;/a> を有効にしないといけない。レプリケーションは通常は複数台のマシンでクラスタリングを構築するものになる。うちらはシングルノードの mongo を扱っているのでレプリケーションを必要としていない。それでも、ドキュメントを読んでいると、スタンドアローンでも本番環境ではレプリカセットを使う方がよいといった説明もみつかる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/manual/tutorial/convert-standalone-to-replica-set/">Convert a Standalone mongod to a Replica Set&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ちょうど開発の要件としてトランザクションを必要とする状況も出てきた。mongo のレプリケーションやトランザクションの仕組みを理解するよい機会かもしれない。11月中には調査したいというところ。&lt;/p>
&lt;h2 id="エビスバー">エビスバー&lt;/h2>
&lt;p>大崎探検の2日目。&lt;a href="https://www.ginzalion.jp/shop/brand/yebisubar/shop60.html">YEBISU BAR 大崎店&lt;/a> へ行ってみた。大崎駅横の駅ビルの2階にある。アクセスもよい。水曜日なのに20-21時半ぐらいまでいて、お客さんは3組ぐらしかいなかった。よい意味で空いてて静かにゆっくり飲めてよかった。穴場のバーをみつけた。ビール2杯とつまみ2品でちょうど3000円程度。ちょっと割高かもしれないけど、場所とお店の雰囲気とゆっくりできたことを考慮するとちょうどよい価格帯にも思える。またゆっくり軽く飲みたいときに行こうと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_beer.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_salad.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_potate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p></content></item><item><title>年度末打ち上げ</title><link>/diary/posts/2023/0823/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2023 19:09:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0823/</guid><description>22時に寝て何度か起きて6時に起きた。カプセルホテルに泊まるときにいつも忘れることで、下の方のカプセルにしてもらうのをお願いすべき。おっさんには上のカプセルによじ登るのが辛い。カプセルホテルに泊まるので盗難防止を考慮して着替え以外はもっていなかった。パソコンがないので朝からやることもなくてお風呂入って、休憩スペースでのんびりしていた。
msgraph-sdk-go を使った開発 azure との id 連携のリファクタリング の続き。
microsoft 社のシステムの仕様が直感的でなかったり、sdk の api が使いにくかったり、この sdk を使うことの学習コストがやや高い。一方でドキュメントを読めば仕様はちゃんと書いてあるのでドキュメントを読みながら開発していくのがよさそうに思える。当たり前と言えば当たり前だが、ドキュメントを読まないと絶対に分からない仕様が多いという意味で学習コストが高い。
例えば businessPhones というプロパティはリストで設定するけれど、これは1つしか設定できないという仕様になる。2つ値を設定しようとするとエラーになる。
businessPhones String collection The telephone numbers for the user.
NOTE: Although this is a string collection, only one number can be set for this property.
https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;tabs=http#request-body
だいぶ sdk に慣れてきて、あともうちょっとのところだったが、今晩は予定があるので切り上げとなった。
年度末打ち上げ お手伝いしているお客さんが8月が年度末になる。年度末の会社の打ち上げをやるのでよかったらどうぞとお声がけをいただいていた。うちのプロジェクトのスケジュールにあわせると定例を行う週の火・水の2日間だけ参加可能として予定を提出していた。他の社員さんの予定と調整して2週間もあるからそんなあわないだろう？と思っていたらあってしまって出張するしかないかと今回の出張が決まった次第だ。
17時半から東銀座へ移動して、ホテルの地下にあるちょっとよい雰囲気のレストランでお食事をいただいた。立派な陶磁器に芸術的な料理が添えられていて、おいしかったし、みて楽しむこともできて、会社で来ないと食べられないような内容で私はよかったと思う。食べものはコースだったが、若い人向けにはもっと量がないとお腹が空くだろうから追加でいくつか料理を頼んだりしていた。行ったことないレストランの量はわからないのでコースの選択は難しいと思う。
約55%の社員 (+お手伝い) が参加していた。欠席者の半分以上はリモートワークだったり業務都合で参加できなかったのを考慮すると、私用で欠席している社員は少数派にみえる。私用で欠席できるというのも多様性の文脈では大事だと思えるし、それでも7割ぐらいは参加する意志があるというのは組織としてのまとわりを表す指標の1つに思える。
私自身、昔はあまり会社の全体飲み会が好きではなく、チームや部署単位なら行くが、全社となると欠席する方が多かった。会社の中のよく知らない人たちと親睦を図ることにあまり価値を見出していなかった。しかし、いまマネジメントの立場で考えると、一定の理解はできるようになった。マネジメントとして社員に平等に報いる方法はかなり限定的であること。個別の社員ごとに好ましい方法で対応することはできないという現実がある。したがって、こういった全社的な催しもしかたないと言える。
そして、こういった場で人と人の結びつきや人間関係を良好に保つように、社員みんなが努力して組織が成り立っているのだとわかるようになってきた。 私は直接部門だから売上を上げてれば文句ないだろうとずっと思ってきたけれど、必ずしもそういった見た目の数字だけが会社を維持させているわけではない。目にみえない価値もたしかに組織にはある。 若い頃の私はその努力に欠けていた、もっというとフリーライドしていたという見方もできることに気付けるようになった。
その価値をいま風に言えばチームビルディングといったラベルがついている。それをどうやってうまく成し遂げるか、こういう場で見聞きすることの大事さもわかるようになってきた。だから、いまの私は自身にとって重要ではないイベントも後学のために役に立つかもしれないと前向きに参加するようになった。結局のところ、イベントを楽しむのもそうじゃないのも自分次第である。どんなことからも学べる。その学びがあるのならきっと楽しいと言えるかもしれない。社員旅行へ同行しての学び も大いにあった。
18時から始めて21時前でお開きになった。それから東銀座を出て9時24分の新大阪行きの最終新幹線に乗れた。新大阪に23時48分頃に付いて23時55分発の新快速に乗った。新幹線が2分遅れたことで新快速も2分出発を遅らせて57分発になった。その後、他にも神戸線で事故があった影響か、信号待ちがどうこうで芦屋あたりからずっと低速運行していた。最終的に三ノ宮には到着予定から17分遅れになった。疲れて早く帰りたいなと思っているときほど、こんなもんという印象。考え方を変えれば、いろいろあったのに、ちゃんと三ノ宮まで帰れてよかったと思えばそんなに気も悪くない。</description><content>&lt;p>22時に寝て何度か起きて6時に起きた。カプセルホテルに泊まるときにいつも忘れることで、下の方のカプセルにしてもらうのをお願いすべき。おっさんには上のカプセルによじ登るのが辛い。カプセルホテルに泊まるので盗難防止を考慮して着替え以外はもっていなかった。パソコンがないので朝からやることもなくてお風呂入って、休憩スペースでのんびりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="msgraph-sdk-go-を使った開発">msgraph-sdk-go を使った開発&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0821/#最後のリファクタリング課題">azure との id 連携のリファクタリング&lt;/a> の続き。&lt;/p>
&lt;p>microsoft 社のシステムの仕様が直感的でなかったり、sdk の api が使いにくかったり、この sdk を使うことの学習コストがやや高い。一方でドキュメントを読めば仕様はちゃんと書いてあるのでドキュメントを読みながら開発していくのがよさそうに思える。当たり前と言えば当たり前だが、ドキュメントを読まないと絶対に分からない仕様が多いという意味で学習コストが高い。&lt;/p>
&lt;p>例えば businessPhones というプロパティはリストで設定するけれど、これは1つしか設定できないという仕様になる。2つ値を設定しようとするとエラーになる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>businessPhones String collection The telephone numbers for the user.&lt;br />
NOTE: Although this is a string collection, only one number can be set for this property.&lt;br />
&lt;a href="https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;tabs=http#request-body">https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;tabs=http#request-body&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>だいぶ sdk に慣れてきて、あともうちょっとのところだったが、今晩は予定があるので切り上げとなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="年度末打ち上げ">年度末打ち上げ&lt;/h2>
&lt;p>お手伝いしているお客さんが8月が年度末になる。年度末の会社の打ち上げをやるのでよかったらどうぞとお声がけをいただいていた。うちのプロジェクトのスケジュールにあわせると定例を行う週の火・水の2日間だけ参加可能として予定を提出していた。他の社員さんの予定と調整して2週間もあるからそんなあわないだろう？と思っていたらあってしまって出張するしかないかと今回の出張が決まった次第だ。&lt;/p>
&lt;p>17時半から東銀座へ移動して、ホテルの地下にあるちょっとよい雰囲気のレストランでお食事をいただいた。立派な陶磁器に芸術的な料理が添えられていて、おいしかったし、みて楽しむこともできて、会社で来ないと食べられないような内容で私はよかったと思う。食べものはコースだったが、若い人向けにはもっと量がないとお腹が空くだろうから追加でいくつか料理を頼んだりしていた。行ったことないレストランの量はわからないのでコースの選択は難しいと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>約55%の社員 (+お手伝い) が参加していた。欠席者の半分以上はリモートワークだったり業務都合で参加できなかったのを考慮すると、私用で欠席している社員は少数派にみえる。私用で欠席できるというのも多様性の文脈では大事だと思えるし、それでも7割ぐらいは参加する意志があるというのは組織としてのまとわりを表す指標の1つに思える。&lt;/p>
&lt;p>私自身、昔はあまり会社の全体飲み会が好きではなく、チームや部署単位なら行くが、全社となると欠席する方が多かった。会社の中のよく知らない人たちと親睦を図ることにあまり価値を見出していなかった。しかし、いまマネジメントの立場で考えると、一定の理解はできるようになった。マネジメントとして社員に平等に報いる方法はかなり限定的であること。個別の社員ごとに好ましい方法で対応することはできないという現実がある。したがって、こういった全社的な催しもしかたないと言える。&lt;/p>
&lt;p>そして、こういった場で人と人の結びつきや人間関係を良好に保つように、社員みんなが努力して組織が成り立っているのだとわかるようになってきた。
私は直接部門だから売上を上げてれば文句ないだろうとずっと思ってきたけれど、必ずしもそういった見た目の数字だけが会社を維持させているわけではない。目にみえない価値もたしかに組織にはある。
若い頃の私はその努力に欠けていた、もっというとフリーライドしていたという見方もできることに気付けるようになった。&lt;/p>
&lt;p>その価値をいま風に言えばチームビルディングといったラベルがついている。それをどうやってうまく成し遂げるか、こういう場で見聞きすることの大事さもわかるようになってきた。だから、いまの私は自身にとって重要ではないイベントも後学のために役に立つかもしれないと前向きに参加するようになった。結局のところ、イベントを楽しむのもそうじゃないのも自分次第である。どんなことからも学べる。その学びがあるのならきっと楽しいと言えるかもしれない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0707/">社員旅行へ同行しての学び&lt;/a> も大いにあった。&lt;/p>
&lt;p>18時から始めて21時前でお開きになった。それから東銀座を出て9時24分の新大阪行きの最終新幹線に乗れた。新大阪に23時48分頃に付いて23時55分発の新快速に乗った。新幹線が2分遅れたことで新快速も2分出発を遅らせて57分発になった。その後、他にも神戸線で事故があった影響か、信号待ちがどうこうで芦屋あたりからずっと低速運行していた。最終的に三ノ宮には到着予定から17分遅れになった。疲れて早く帰りたいなと思っているときほど、こんなもんという印象。考え方を変えれば、いろいろあったのに、ちゃんと三ノ宮まで帰れてよかったと思えばそんなに気も悪くない。&lt;/p></content></item><item><title>イレギュラーな出張</title><link>/diary/posts/2023/0822/</link><pubDate>Tue, 22 Aug 2023 19:08:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0822/</guid><description>本当は昨日の夜にもう少し開発しようと思っていたが、体力的に衰えているせいか、晩ご飯食べに帰ってそのまま家でだらだらしていた。翌1-3時前までオフィス戻って作業して、それから出張の準備をして、5時過ぎからいつも通り始発の新幹線に向かった。
定例会議 私のリファクタリング issue が1つだけ未達で残ってしまった。他の新機能開発はほぼ予定通り完了できた。メンバーががんばってお仕事してくれたことに感謝。無理なスケジュールを強いていないというのもあるが、ちゃんと見積もりと工数を管理できていることそのものはよいことだと思う。概ね予定通りであることを確認して、あと2つのマイルストーン (1ヶ月) を使って qa テストにあてる。これも web 開発からしたら驚くほどの工数を使っているようにみえると思う。しかし、品質の悪い web 開発を私はたくさんみてきたので結果的に qa をちゃんとやる方が工数削減になると私は考えている。
いま作っているプロダクトのライセンスが実は Apache License v2 になる。oss な会社だから基本的にプロダクトは oss なライセンスで提供しているらしい。とはいえ、リポジトリを一般公開しているというわけでもないため、広く oss として使ってもらいたいというほどのモチベーションでもない。お客さんが要求すればソースコードも提供するといったスタンスらしい。実際にお客さんがソースコードを要求してくることは皆無らしいが。
もうやんカレー 過去に虎ノ門で働いた頃、もうやんカレー好きな同僚がいて懐かしくて 新橋店 へ行ってみた。私がこのお店へ行っていた頃は10年以上のことなのに、昔とお店の雰囲気やメニューはあまり変わっていない気がする。スパイスが効いておいしかった。薬味？トッピング？にサービスで提供されるスモーキーなたくわんや玉ねぎのピクルスもおいしかった。
かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN 五反田から赤坂へ行くルートの1つとして、五反田 - 新橋 - 赤坂見附で行ける。乗り換えのアクセスがよかったり、新橋で晩ご飯食べるのもちょうどいい。前から知っていて1度泊まってみたいと考えていた かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN に泊まってみた。SPA:BLIC がコーポレートサイトらしい。結論から行って、私の感覚ではすごくよかった。また一泊出張のようなスポットで泊まるときがあれば予約したい。カプセルホテルだから料金は4,471円だった。いまの相場からいうとビジネスホテルでも1万2千円ぐらいするので半額以下と言える。カプセルホテルだから盗難防止を考慮して着替え以外はもっていかなかったが、ちゃんと鍵付きのロッカーもあったのでパソコン程度の荷物なら保管できる。
和風カプセルホテルで施設が新しく、ハイテクであちこちの入館やロッカー、チェックイン／アウトはすべて ic チップで行う。お風呂とサウナはこれといって特徴もなかった気はするが、大きなお風呂に入れるだけで私は満足。コワーキングスペースも併設されていた。休憩プランだと150円/時で使えるらしい。宿泊でももしかしたら使えたのかもしれない。コワーキングスペースが使えるならリモートワークをここでしてもよいのかもしれない。よいところをみつけた。</description><content>&lt;p>本当は昨日の夜にもう少し開発しようと思っていたが、体力的に衰えているせいか、晩ご飯食べに帰ってそのまま家でだらだらしていた。翌1-3時前までオフィス戻って作業して、それから出張の準備をして、5時過ぎからいつも通り始発の新幹線に向かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>私のリファクタリング issue が1つだけ未達で残ってしまった。他の新機能開発はほぼ予定通り完了できた。メンバーががんばってお仕事してくれたことに感謝。無理なスケジュールを強いていないというのもあるが、ちゃんと見積もりと工数を管理できていることそのものはよいことだと思う。概ね予定通りであることを確認して、あと2つのマイルストーン (1ヶ月) を使って qa テストにあてる。これも web 開発からしたら驚くほどの工数を使っているようにみえると思う。しかし、品質の悪い web 開発を私はたくさんみてきたので結果的に qa をちゃんとやる方が工数削減になると私は考えている。&lt;/p>
&lt;p>いま作っているプロダクトのライセンスが実は Apache License v2 になる。oss な会社だから基本的にプロダクトは oss なライセンスで提供しているらしい。とはいえ、リポジトリを一般公開しているというわけでもないため、広く oss として使ってもらいたいというほどのモチベーションでもない。お客さんが要求すればソースコードも提供するといったスタンスらしい。実際にお客さんがソースコードを要求してくることは皆無らしいが。&lt;/p>
&lt;h2 id="もうやんカレー">もうやんカレー&lt;/h2>
&lt;p>過去に虎ノ門で働いた頃、もうやんカレー好きな同僚がいて懐かしくて &lt;a href="https://www.moyan.jp/shimbashi/">新橋店&lt;/a> へ行ってみた。私がこのお店へ行っていた頃は10年以上のことなのに、昔とお店の雰囲気やメニューはあまり変わっていない気がする。スパイスが効いておいしかった。薬味？トッピング？にサービスで提供されるスモーキーなたくわんや玉ねぎのピクルスもおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0822_curry.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="かぷせる旅籠-赤坂-spablic-inn">かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN&lt;/h2>
&lt;p>五反田から赤坂へ行くルートの1つとして、五反田 - 新橋 - 赤坂見附で行ける。乗り換えのアクセスがよかったり、新橋で晩ご飯食べるのもちょうどいい。前から知っていて1度泊まってみたいと考えていた &lt;a href="https://www.booking.com/hotel/jp/kapuserulu-long-chi-ban-spablic-inn.ja.html">かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN&lt;/a> に泊まってみた。&lt;a href="https://spablic.com/">SPA:BLIC&lt;/a> がコーポレートサイトらしい。結論から行って、私の感覚ではすごくよかった。また一泊出張のようなスポットで泊まるときがあれば予約したい。カプセルホテルだから料金は4,471円だった。いまの相場からいうとビジネスホテルでも1万2千円ぐらいするので半額以下と言える。カプセルホテルだから盗難防止を考慮して着替え以外はもっていかなかったが、ちゃんと鍵付きのロッカーもあったのでパソコン程度の荷物なら保管できる。&lt;/p>
&lt;p>和風カプセルホテルで施設が新しく、ハイテクであちこちの入館やロッカー、チェックイン／アウトはすべて ic チップで行う。お風呂とサウナはこれといって特徴もなかった気はするが、大きなお風呂に入れるだけで私は満足。コワーキングスペースも併設されていた。休憩プランだと150円/時で使えるらしい。宿泊でももしかしたら使えたのかもしれない。コワーキングスペースが使えるならリモートワークをここでしてもよいのかもしれない。よいところをみつけた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0822_capsule1.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>スマートプラグ制御の調査</title><link>/diary/posts/2023/0611/</link><pubDate>Sun, 11 Jun 2023 15:44:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0611/</guid><description>23時に寝てうまく眠れなくて5時に起きた。そのまま10時ぐらいまでだらだらしてた。
スマートプラグの通電テスター 昨日の続き 。スマートプラグを検索すると TP-Link 社の製品がよく出てくるのでミニスマート wi-fi プラグの Tapo P105 を購入してみた。この製品だとネットワーク経由で電源の on/off ができそう。ifttt というサービスが TP-Link Tapo インテグレーションを公開している。TP-Link 社も自前で TP-LINK Cloud というサービスを提供していて、どうやらその web api は公開されていないようだけど、おそらくそこで使っている web api を調べてライブラリにしたのが tplink-cloud-api のようにみえる。サイトをみる限りはカメラしかサポートしていないようにもみえる。スマートプラグのようなデバイスがハックしやすい性質のせいか、書いてある情報が曖昧で実際にどうやってデバイスを制御したらよいのかネット上の記事からよくわからない。実際に購入したもので試してみるのが早そう。明日届く予定。
このスマートプラグによる電源 on/off のテスターに、ダイソーで電球を購入してきた。電源ソケットアダプタが100円、電球は100円、200円、300円とそれぞれあったんだけど、100円の差異でどうせ買うなら精度のよいものをと考えて300円のものを購入した。LED で電力消費も少ない。
試しにオフィスにあった amazon 純正スマートプラグ経由で接続して alexa アプリで on/off したら意図したように電球が灯ってテスターの代替にできた。デモのために使うのでそれぐらいわかりやすいのがよい。
モロゾフ 昨日参加したもくもく会を借りていた 中央区文化センター には2フロアに渡って大小いくつかの会議室がある。それぞれの会議室には張り紙をしていて借り主の名前が外からわかる。たまたま通ったところに「モロゾフ労働組合」と書いてあって、どこかの会社の労組が会議しているんだなと覚えていた。今日になって来週の東京出張のお土産を探していたらモロゾフというお店があることに気付いた。モロゾフの歩み によると1931年創業の神戸本店の洋菓子の会社らしい。これもなにかの縁だと思って今回はモロゾフさんの神戸本店へ行って ブロードランド 15個入 をお土産用に購入した。
自分用にアーモンドケーキを買って食べてみた。しっとり食感で控え目にアーモンドの風味がして甘過ぎなくて後味のよいケーキでおいしかった。</description><content>&lt;p>23時に寝てうまく眠れなくて5時に起きた。そのまま10時ぐらいまでだらだらしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマートプラグの通電テスター">スマートプラグの通電テスター&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0610/">昨日の続き&lt;/a> 。スマートプラグを検索すると TP-Link 社の製品がよく出てくるのでミニスマート wi-fi プラグの &lt;a href="https://www.tp-link.com/jp/home-networking/smart-plug/tapo-p105/">Tapo P105&lt;/a> を購入してみた。この製品だとネットワーク経由で電源の on/off ができそう。ifttt というサービスが &lt;a href="https://ifttt.com/tplink_tapo">TP-Link Tapo&lt;/a> インテグレーションを公開している。TP-Link 社も自前で &lt;a href="https://www.tplinkcloud.com/">TP-LINK Cloud&lt;/a> というサービスを提供していて、どうやらその web api は公開されていないようだけど、おそらくそこで使っている web api を調べてライブラリにしたのが &lt;a href="https://www.npmjs.com/package/tplink-cloud-api">tplink-cloud-api&lt;/a> のようにみえる。サイトをみる限りはカメラしかサポートしていないようにもみえる。スマートプラグのようなデバイスがハックしやすい性質のせいか、書いてある情報が曖昧で実際にどうやってデバイスを制御したらよいのかネット上の記事からよくわからない。実際に購入したもので試してみるのが早そう。明日届く予定。&lt;/p>
&lt;p>このスマートプラグによる電源 on/off のテスターに、ダイソーで電球を購入してきた。電源ソケットアダプタが100円、電球は100円、200円、300円とそれぞれあったんだけど、100円の差異でどうせ買うなら精度のよいものをと考えて300円のものを購入した。LED で電力消費も少ない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0611_light.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>試しにオフィスにあった amazon 純正スマートプラグ経由で接続して alexa アプリで on/off したら意図したように電球が灯ってテスターの代替にできた。デモのために使うのでそれぐらいわかりやすいのがよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="モロゾフ">モロゾフ&lt;/h2>
&lt;p>昨日参加したもくもく会を借りていた &lt;a href="https://www.kobe-bunka.jp/facilities/chuo/">中央区文化センター&lt;/a> には2フロアに渡って大小いくつかの会議室がある。それぞれの会議室には張り紙をしていて借り主の名前が外からわかる。たまたま通ったところに「モロゾフ労働組合」と書いてあって、どこかの会社の労組が会議しているんだなと覚えていた。今日になって来週の東京出張のお土産を探していたらモロゾフというお店があることに気付いた。&lt;a href="https://www.morozoff.co.jp/company_ir/history_index.html">モロゾフの歩み&lt;/a> によると1931年創業の神戸本店の洋菓子の会社らしい。これもなにかの縁だと思って今回はモロゾフさんの神戸本店へ行って &lt;a href="https://www.morozoff.co.jp/products/baked_sweets/15_3/">ブロードランド 15個入&lt;/a> をお土産用に購入した。&lt;/p>
&lt;p>自分用にアーモンドケーキを買って食べてみた。しっとり食感で控え目にアーモンドの風味がして甘過ぎなくて後味のよいケーキでおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0611_armond-cake.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>次開発と打ち上げ</title><link>/diary/posts/2023/0518/</link><pubDate>Thu, 18 May 2023 08:48:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0518/</guid><description>能のサイトを眺めつつ 世界を変えた“愚か者”フラーとジョブズ をみているうちに寝落ちした。0時過ぎに寝て何度か起きて8時過ぎに起きた。休日以外に8時まわるまで寝ていたという記憶が直近数ヶ月にはないので久しぶりに寝坊した。起きたら8時10数分でそんなことあるはずないとか思ってしまって脳が現実を受け入れられなくて起きた時間を認識できなかった。明らかに8時10数分なんだけど、時計が壊れているなとか思ってしまった。
開発課題の打ち合わせ 大きく時間を使って次開発の打ち合わせ。事前にいくつか開発課題を洗い出せているが、その優先順位付けをしていかないといけない。開発メンバー + 別チームのコンサルタントにも入ってもらって各々の意見を出し合うといった会議をした。私が議題の資料を予め作っておいた。その進行に応じて議論や意見が盛り上がったのでうまくいってよかったと思う。 大項目でまとまった機能をやるよりも、個々の機能単位に優先順位付けした方がよいだろうという話しになって小さい単位で担当者を割り当てて開発を進めていくことになる。いずれはすべてやるが、開発の順番を決めていくのは意外と難しい。
話し終えてからメモをまとめ直しているうちに私自身が要件を詳細に把握できていない要件があることもわかってきた。空中戦だとわからないままふわっと進んでしまうので、文字に落とし込んで整理した上で、本当に必要なものをさらに深堀りして議論しないといけないことに気付いた。
少ない人数で会議をやる利点の1つとして、みんなの意見を順番に聞いていく余裕をもてることがあげられる。「誰一人取り残されない」とどこかの省庁がミッションにあげているように、うちのチームも課題管理を駆使して、それぞれのメンバーができることややりたいことでチームに貢献するような開発にしていきたい。もう半年やって課題管理に慣れてきているので、次開発は前回のようなやり方を教えるところからスタートにはならないはずだと思う。
打ち上げ 4月末にリリースを終えたので区切りとして打ち上げしてきた。うちのチームメンバーと偉い人の5人で行くのだと思っていたら直前に社内のメンバーにたくさん声を掛けたそうで10数人での飲み会になって送別会や部署のキックオフみたいな飲み会になった。賑やかでよかった。個人だとあまり行かないようなちょっとお値段のするコースでよいものを食べられておいしかった。日本酒もいろいろ飲んだ。神戸の酒どころに住んでいるので日本酒に関心をもつようになってきた。
山形 上喜元 愛知 醸し人九平次 18-20時と打ち上げやって、21時に新幹線を予約していたのでそのまま帰ってきた。このスケジュールの段取りもちょうどよかった。お酒を飲んで新幹線に乗ると思いの外眠れなくてそこだけ疲れた。</description><content>&lt;p>能のサイトを眺めつつ &lt;a href="https://www.nhk.jp/p/ts/9N81M92LXV/episode/te/6XWRL58JNK/">世界を変えた“愚か者”フラーとジョブズ&lt;/a> をみているうちに寝落ちした。0時過ぎに寝て何度か起きて8時過ぎに起きた。休日以外に8時まわるまで寝ていたという記憶が直近数ヶ月にはないので久しぶりに寝坊した。起きたら8時10数分でそんなことあるはずないとか思ってしまって脳が現実を受け入れられなくて起きた時間を認識できなかった。明らかに8時10数分なんだけど、時計が壊れているなとか思ってしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発課題の打ち合わせ">開発課題の打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>大きく時間を使って次開発の打ち合わせ。事前にいくつか開発課題を洗い出せているが、その優先順位付けをしていかないといけない。開発メンバー + 別チームのコンサルタントにも入ってもらって各々の意見を出し合うといった会議をした。私が議題の資料を予め作っておいた。その進行に応じて議論や意見が盛り上がったのでうまくいってよかったと思う。
大項目でまとまった機能をやるよりも、個々の機能単位に優先順位付けした方がよいだろうという話しになって小さい単位で担当者を割り当てて開発を進めていくことになる。いずれはすべてやるが、開発の順番を決めていくのは意外と難しい。&lt;/p>
&lt;p>話し終えてからメモをまとめ直しているうちに私自身が要件を詳細に把握できていない要件があることもわかってきた。空中戦だとわからないままふわっと進んでしまうので、文字に落とし込んで整理した上で、本当に必要なものをさらに深堀りして議論しないといけないことに気付いた。&lt;/p>
&lt;p>少ない人数で会議をやる利点の1つとして、みんなの意見を順番に聞いていく余裕をもてることがあげられる。「誰一人取り残されない」とどこかの省庁がミッションにあげているように、うちのチームも課題管理を駆使して、それぞれのメンバーができることややりたいことでチームに貢献するような開発にしていきたい。もう半年やって課題管理に慣れてきているので、次開発は前回のようなやり方を教えるところからスタートにはならないはずだと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="打ち上げ">打ち上げ&lt;/h2>
&lt;p>4月末にリリースを終えたので区切りとして打ち上げしてきた。うちのチームメンバーと偉い人の5人で行くのだと思っていたら直前に社内のメンバーにたくさん声を掛けたそうで10数人での飲み会になって送別会や部署のキックオフみたいな飲み会になった。賑やかでよかった。個人だとあまり行かないようなちょっとお値段のするコースでよいものを食べられておいしかった。日本酒もいろいろ飲んだ。神戸の酒どころに住んでいるので日本酒に関心をもつようになってきた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.kigawaya.com/sake/jyouki/">山形 上喜元&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://kuheiji.co.jp/">愛知 醸し人九平次&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18-20時と打ち上げやって、21時に新幹線を予約していたのでそのまま帰ってきた。このスケジュールの段取りもちょうどよかった。お酒を飲んで新幹線に乗ると思いの外眠れなくてそこだけ疲れた。&lt;/p></content></item><item><title>のびのびと働く土曜日</title><link>/diary/posts/2023/0422/</link><pubDate>Sat, 22 Apr 2023 13:49:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0422/</guid><description>昨日は夜に晩ご飯の買い出しにオフィスを出てから、また戻って作業して22時頃に帰ってきて0時に寝て7時に起きた。今日はここ1-2ヶ月では久しぶりにプロジェクトの締め切りに追われずに落ち着いてやりたいことができた。
ストレッチ 先週に比べれば負荷は減っていたので右腰の張りは少しよくなった。むしろ先週が悪過ぎた。いつも通り右足全般は張りがあるのと、お尻と太ももの境界のツボもいつもより効く感じがして辛かった。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。リリースに向けての根を詰めてやってきた作業も一段落したのでこれからは体調をよくする方向に意識を向けていけるかもしれない。
プロダクトのドキュメント 追われてないので余裕をもって昨日の続きで2時間ほど書いてた。3 (ページ) ファイルを追加した。ドキュメントは一気に書くとしんどい。少しずつ書いていけば徐々に文量が増えてさらに内容も洗練されていく。休日にドキュメントを書いていると途中で割り込みが入らないから集中できて効率がよい。ソースコードにしろ、文章にしろ、書くときに割り込みが入らない状況は重要なことに最近気付いた。この日記もまとめて数日分を (下書きから) 書くときがあるが、それは集中して書ける時間を取れそうと見計らって書いている気がする。どうやら私は割り込みの有無と書くときのモチベーションに相関関係があるように思える。
きんとん 夕方にたまたま出掛けて、よく行くお店で晩ご飯食べようと思ったら開店の20分前で諦めて帰ろうとしていたときにたまたま目にとまった。以前から人気のあるお店であることは知っていたし、いつか入りたいと思っていたお店で、中途半端な時間帯だからお客さんも少なくて、いまがその「いつか」だと気付いて きんとん 神戸店 に入ってみた。後で食べログのとんかつ百名店2022の1つであることを知った。昔からあるから古いお店だと思い込んでいたけど、実際はそうでもなく、店内はオープンでモダンな佇まいで少し驚いた。特選ロースかつ定食が1900円。ちょっと高め。おいしかったので十分に満足した。タレもとんかつソース、わさび醤油、ヒマラヤ岩塩があって、それぞれに味わいがあってよかったし、キャベツにかけるドレッシングもオリジナルでおいしかった。接待にもよさそう。
第4期のふりかえり 年度が変わって1ヶ月が経とうとしている中、ようやく昨年度のふりかえりができる状況になってきた。今年は3月に余裕がなくて少し後ろにずれ込んでいる。この年度ふりかえりも毎年やっているから知見も溜まっていくし、新しい発見もある。来週の雑談に向けてまずは叩き台を作った。もう2-3日ほどかけて資料を洗練させていく。</description><content>&lt;p>昨日は夜に晩ご飯の買い出しにオフィスを出てから、また戻って作業して22時頃に帰ってきて0時に寝て7時に起きた。今日はここ1-2ヶ月では久しぶりにプロジェクトの締め切りに追われずに落ち着いてやりたいことができた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に比べれば負荷は減っていたので右腰の張りは少しよくなった。むしろ先週が悪過ぎた。いつも通り右足全般は張りがあるのと、お尻と太ももの境界のツボもいつもより効く感じがして辛かった。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。リリースに向けての根を詰めてやってきた作業も一段落したのでこれからは体調をよくする方向に意識を向けていけるかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロダクトのドキュメント">プロダクトのドキュメント&lt;/h2>
&lt;p>追われてないので余裕をもって昨日の続きで2時間ほど書いてた。3 (ページ) ファイルを追加した。ドキュメントは一気に書くとしんどい。少しずつ書いていけば徐々に文量が増えてさらに内容も洗練されていく。休日にドキュメントを書いていると途中で割り込みが入らないから集中できて効率がよい。ソースコードにしろ、文章にしろ、書くときに割り込みが入らない状況は重要なことに最近気付いた。この日記もまとめて数日分を (下書きから) 書くときがあるが、それは集中して書ける時間を取れそうと見計らって書いている気がする。どうやら私は割り込みの有無と書くときのモチベーションに相関関係があるように思える。&lt;/p>
&lt;h2 id="きんとん">きんとん&lt;/h2>
&lt;p>夕方にたまたま出掛けて、よく行くお店で晩ご飯食べようと思ったら開店の20分前で諦めて帰ろうとしていたときにたまたま目にとまった。以前から人気のあるお店であることは知っていたし、いつか入りたいと思っていたお店で、中途半端な時間帯だからお客さんも少なくて、いまがその「いつか」だと気付いて &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28049009/">きんとん 神戸店&lt;/a> に入ってみた。後で食べログのとんかつ百名店2022の1つであることを知った。昔からあるから古いお店だと思い込んでいたけど、実際はそうでもなく、店内はオープンでモダンな佇まいで少し驚いた。特選ロースかつ定食が1900円。ちょっと高め。おいしかったので十分に満足した。タレもとんかつソース、わさび醤油、ヒマラヤ岩塩があって、それぞれに味わいがあってよかったし、キャベツにかけるドレッシングもオリジナルでおいしかった。接待にもよさそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0422_tonkatsu.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="第4期のふりかえり">第4期のふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>年度が変わって1ヶ月が経とうとしている中、ようやく昨年度のふりかえりができる状況になってきた。今年は3月に余裕がなくて少し後ろにずれ込んでいる。この年度ふりかえりも毎年やっているから知見も溜まっていくし、新しい発見もある。来週の雑談に向けてまずは叩き台を作った。もう2-3日ほどかけて資料を洗練させていく。&lt;/p></content></item><item><title>担々麺がおいしい</title><link>/diary/posts/2022/0215/</link><pubDate>Tue, 15 Feb 2022 11:07:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0215/</guid><description>0時に寝て4時に起きて6時半に起きた。今回のスプリントは1つの機能拡張のチケットに専念していてとても疲れた。
担々麺 オフィスの近くに 珠しっぴん という坦々麺専門店ができているのに気付いた。半年ぐらい前にオープンしたらしい。あまり通らない場所だったせいか、全然気付いてなくて試しに入ってみたら私の好みの味でとてもおいしかった。食わず嫌いだったのか何なのか、昨年ぐらいまで担々麺はほとんど食べたことなかったんだけど、近所においしい担々麺のお店がいくつかできて、担々麺そのものも好きになってきた。新しい担々麺のお店をみかけるととりあえず入ってみるようになった。
珠辛担々麺 汁なし担々麺</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きて6時半に起きた。今回のスプリントは1つの機能拡張のチケットに専念していてとても疲れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="担々麺">担々麺&lt;/h2>
&lt;p>オフィスの近くに &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280102/28061761/">珠しっぴん&lt;/a> という坦々麺専門店ができているのに気付いた。半年ぐらい前にオープンしたらしい。あまり通らない場所だったせいか、全然気付いてなくて試しに入ってみたら私の好みの味でとてもおいしかった。食わず嫌いだったのか何なのか、昨年ぐらいまで担々麺はほとんど食べたことなかったんだけど、近所においしい担々麺のお店がいくつかできて、担々麺そのものも好きになってきた。新しい担々麺のお店をみかけるととりあえず入ってみるようになった。&lt;/p>
&lt;h4 id="珠辛担々麺">珠辛担々麺&lt;/h4>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0215_noodle1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h4 id="汁なし担々麺">汁なし担々麺&lt;/h4>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0215_noodle2.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>師範代としての振る舞い</title><link>/diary/posts/2022/0113/</link><pubDate>Thu, 13 Jan 2022 13:29:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0113/</guid><description>0時半に寝て6時半に起きた。
課題管理システムの使い方指南 いまお手伝いしているお仕事はスクラム開発をしている。課題管理システムに backlog を使っている。アリエルを退職後、この10年、私より課題管理システムを使いこなす開発者をみたことがない。0-9段階で言うと、師範代として私のレベルが8だとすると、他のメンバーは0から2ぐらいのレベルしかない。このぐらいの差がある。0というのはほとんど使っていないという意味。情報共有とは、メンバー全員がいつでもどこでも同じ情報を取得できる仕組みを確立した上で、情報の提供側ではなく、その情報を必要とする受け手が常に最新の情報を取得し続ける運用ができて初めて成り立つ。情報共有を成功させるには受け手の意識の問題が大きい。まずメンバー全員がやっていない時点で情報共有の価値が大きく毀損する上に、受け手が自律的に検索して最新の情報を取得するようにならなけば実務において生産性を向上させることにもつながらない。
役に立つ情報がないから検索しない、検索しないから役に立つ情報を書かないは表裏一体だ。まず役に立つ情報を溜め、受け手が検索して情報収集するようになり、検索の精度をあげるためにカテゴリやタグでラベリングし、業務に活かすために最新情報を更新するようになる。これをチーム全員でやるようになるのは一朝一夕ではできない。
そのため、私は課題管理システムの運用に関して特異な開発者である (言うてもアリエルなら普通) という前置きをした上で、チームの開発者も非開発者も課題管理システムをうまく使えていない。私が課題管理システムをどう使っているのかをみて、開発者が真似して同じように使い始める。そして、非開発者向けにはどう使えばよいかというプラクティスを機をみて提案したり啓蒙したりしている。これは半年から1年かかる作業だと見積もっている。というのは、私が半年ぐらい働いて実践的な課題管理システムの使い方をみせないと多くの人は学べない。半年ぐらい経って、普段私がやっている価値はどういうものかを実際の実務で理解した後、模倣者がやり始めて慣れてくるのに半年ぐらいはかかる。お手本をみせるのに半年、模倣するのに半年で1年かかる。いろんなチームを指導してきたのでチームがどのような学習曲線を辿るかは概ね推測がつく。これをコンテンツにしてビジネスしようといまは考えているので、こういう実践的な機会にコンテンツとしてのノウハウも溜めていこうと考えている。
みかん 実家からみかんが送られてきた。実家で作っているみかんなのかな？なんか微妙に腐り始めようとしている雰囲気もある。お正月に帰ったときから実家に置いてあったやつだろうと思う。段ボール箱の空きスペースを埋めるために入ってた 「りんちょこ」 というお菓子を初めてみた。冬季限定らしい。軽く食べてみると思いの外おいしい。えびせんべいをチョコレートでコーティングしていてチョコフレークの食感に近い。チョコフレークが好きな人にはうけると思う。お土産にもよさそう。
会員制バー オフィスの郵便受けに KOBE SALON S という会員制バーのチラシが入っていた。新規会員を募集しているらしい。個人だったら全く興味はないけど、経営していると接待する機会がたまにある。前に顧問さんに経営コンサルティングを受けたときに交際費が少な過ぎるという指摘を受けた。交際費は5年後10年後のお仕事をとるための先行投資もしくは調査費用のようなものだという。そこで今期は交際費の予算に30万円を見積もっているが、現時点で46,971円しか使っていない。4月までにあと2-3件は飲みに行くあてはあるけど、このままいくと30万円は消化できない。コロナ禍というのもあるけど、何もしないと私は交際費を使わないので積極的に使っていく仕組みを作らないといけない。その一環として会員制バーは接待にいいかもしれない。すぐ退会するかもしれないけど、チラシをみた縁で入会してみる。</description><content>&lt;p>0時半に寝て6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理システムの使い方指南">課題管理システムの使い方指南&lt;/h2>
&lt;p>いまお手伝いしているお仕事はスクラム開発をしている。課題管理システムに &lt;a href="https://backlog.com/ja/">backlog&lt;/a> を使っている。アリエルを退職後、この10年、私より課題管理システムを使いこなす開発者をみたことがない。0-9段階で言うと、師範代として私のレベルが8だとすると、他のメンバーは0から2ぐらいのレベルしかない。このぐらいの差がある。0というのはほとんど使っていないという意味。情報共有とは、メンバー全員がいつでもどこでも同じ情報を取得できる仕組みを確立した上で、情報の提供側ではなく、その情報を必要とする受け手が常に最新の情報を取得し続ける運用ができて初めて成り立つ。情報共有を成功させるには受け手の意識の問題が大きい。まずメンバー全員がやっていない時点で情報共有の価値が大きく毀損する上に、受け手が自律的に検索して最新の情報を取得するようにならなけば実務において生産性を向上させることにもつながらない。&lt;/p>
&lt;p>役に立つ情報がないから検索しない、検索しないから役に立つ情報を書かないは表裏一体だ。まず役に立つ情報を溜め、受け手が検索して情報収集するようになり、検索の精度をあげるためにカテゴリやタグでラベリングし、業務に活かすために最新情報を更新するようになる。これをチーム全員でやるようになるのは一朝一夕ではできない。&lt;/p>
&lt;p>そのため、私は課題管理システムの運用に関して特異な開発者である (言うてもアリエルなら普通) という前置きをした上で、チームの開発者も非開発者も課題管理システムをうまく使えていない。私が課題管理システムをどう使っているのかをみて、開発者が真似して同じように使い始める。そして、非開発者向けにはどう使えばよいかというプラクティスを機をみて提案したり啓蒙したりしている。これは半年から1年かかる作業だと見積もっている。というのは、私が半年ぐらい働いて実践的な課題管理システムの使い方をみせないと多くの人は学べない。半年ぐらい経って、普段私がやっている価値はどういうものかを実際の実務で理解した後、模倣者がやり始めて慣れてくるのに半年ぐらいはかかる。お手本をみせるのに半年、模倣するのに半年で1年かかる。いろんなチームを指導してきたのでチームがどのような学習曲線を辿るかは概ね推測がつく。これをコンテンツにしてビジネスしようといまは考えているので、こういう実践的な機会にコンテンツとしてのノウハウも溜めていこうと考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="みかん">みかん&lt;/h2>
&lt;p>実家からみかんが送られてきた。実家で作っているみかんなのかな？なんか微妙に腐り始めようとしている雰囲気もある。お正月に帰ったときから実家に置いてあったやつだろうと思う。段ボール箱の空きスペースを埋めるために入ってた &lt;a href="http://www.takosato.shop/shopdetail/000000000067/">「りんちょこ」&lt;/a> というお菓子を初めてみた。冬季限定らしい。軽く食べてみると思いの外おいしい。えびせんべいをチョコレートでコーティングしていてチョコフレークの食感に近い。チョコフレークが好きな人にはうけると思う。お土産にもよさそう。&lt;/p>
&lt;h2 id="会員制バー">会員制バー&lt;/h2>
&lt;p>オフィスの郵便受けに &lt;a href="https://kobe-salon-s.localinfo.jp/">KOBE SALON S&lt;/a> という会員制バーのチラシが入っていた。新規会員を募集しているらしい。個人だったら全く興味はないけど、経営していると接待する機会がたまにある。前に顧問さんに経営コンサルティングを受けたときに交際費が少な過ぎるという指摘を受けた。交際費は5年後10年後のお仕事をとるための先行投資もしくは調査費用のようなものだという。そこで今期は交際費の予算に30万円を見積もっているが、現時点で46,971円しか使っていない。4月までにあと2-3件は飲みに行くあてはあるけど、このままいくと30万円は消化できない。コロナ禍というのもあるけど、何もしないと私は交際費を使わないので積極的に使っていく仕組みを作らないといけない。その一環として会員制バーは接待にいいかもしれない。すぐ退会するかもしれないけど、チラシをみた縁で入会してみる。&lt;/p></content></item><item><title>レンタカーを予約した</title><link>/diary/posts/2021/1120/</link><pubDate>Sat, 20 Nov 2021 20:27:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1120/</guid><description>1時前後に寝て6時に起きた。前日から母が泊まっていて、母は5時ぐらい起きて作業し始めるので必然的に朝起こされる。部屋を掃除してくれたのできれいになった。
ストレッチ 今週もお仕事に忙しくてあまりストレッチもウォーキングはできなかったものの、前週から中殿筋 (ちゅうでんきん) の張りはずっと残っていて、今日もトレーナーさんによく伸ばしてもらったものの張りが強いなと言う印象がある。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後169.5cmだった。前週とほぼ同じで現状維持ちょっとよくなったぐらいかな。ボールを使った中殿筋のストレッチが気持ちよくて疲れたときによくやっているけど、やっぱり1人でやるストレッチには限界があって、誰かに押してもらったり伸ばしてもらったりする方がよく効く。
三ノ宮・元町観光 親族が来ているので観光案内してきた。うちの会社のオフィスなども紹介した。三ノ宮・元町でショッピングして、南京町で豚まんや小籠包を買い食いしてきた。お昼は 饂飩の四國 という老舗のうどん屋さんに入った。前からお店は知っていて、いつか入りたいなと思いつつ、やや価格帯も高いのでうどんだとちょっと高いかな？とも思っていたけど、今日初めて入ってみて食べたらおいしかったので価格は妥当と言える。私はおろし醤油焼きなすうどんを食べた。コシがあって長い麺はそれだけでもおいしかった。天ぷらが豪華だったので、接待などで天ざるや天丼をお勧めするのもよさそう。
オリックスレンタカー 住んでいるところに一番近いレンタカーに オリックスレンタカー がある。前に一度借りたことがあって、そのときは普通にお店に行って明日借りたいと言えば予約できた。今日も同じノリで明日借りたいと言ったら予約が埋まってますと返された。仕方ないと思って次に近いトヨタレンタカーで尋ねてみたけど、同様に予約が埋まっていますと返された。ネットで探すかなぁと思って、試しにオリックスレンタカーのアカウント作成して、予約検索してみたらちょうど探していたコンパクトサイズで予約できた。ほんの1時間前は予約で埋まっていると店員さんが言っていたのに、、、と思い返しながらいくつかのケースを考察した。
私が質問して帰った後にたまたまキャンセルが出た 店舗予約とネット予約の在庫を別で管理していて、店舗予約在庫はなくなっていたが、ネット予約在庫だけ残っていた 店員さんが在庫を勘違いしていて実は1車だけ残っていた Web の予約システムがバグっていて実は在庫がないのにネットから予約できてしまった ネット予約すると近くの他の支店で余っている車両を再配置するワークフローがあるために予約できた 昨日のメタ認知が暴走するではないけど、メタ認知を働かせるといろんなケースが出てくる。明日お店に行ってちゃんと配車されることを期待する。</description><content>&lt;p>1時前後に寝て6時に起きた。前日から母が泊まっていて、母は5時ぐらい起きて作業し始めるので必然的に朝起こされる。部屋を掃除してくれたのできれいになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もお仕事に忙しくてあまりストレッチもウォーキングはできなかったものの、前週から中殿筋 (ちゅうでんきん) の張りはずっと残っていて、今日もトレーナーさんによく伸ばしてもらったものの張りが強いなと言う印象がある。今日の開脚幅は開始前168cmで、ストレッチ後169.5cmだった。前週とほぼ同じで現状維持ちょっとよくなったぐらいかな。ボールを使った中殿筋のストレッチが気持ちよくて疲れたときによくやっているけど、やっぱり1人でやるストレッチには限界があって、誰かに押してもらったり伸ばしてもらったりする方がよく効く。&lt;/p>
&lt;h2 id="三ノ宮元町観光">三ノ宮・元町観光&lt;/h2>
&lt;p>親族が来ているので観光案内してきた。うちの会社のオフィスなども紹介した。三ノ宮・元町でショッピングして、南京町で豚まんや小籠包を買い食いしてきた。お昼は &lt;a href="https://www.udonnoshikoku.com/">饂飩の四國&lt;/a> という老舗のうどん屋さんに入った。前からお店は知っていて、いつか入りたいなと思いつつ、やや価格帯も高いのでうどんだとちょっと高いかな？とも思っていたけど、今日初めて入ってみて食べたらおいしかったので価格は妥当と言える。私はおろし醤油焼きなすうどんを食べた。コシがあって長い麺はそれだけでもおいしかった。天ぷらが豪華だったので、接待などで天ざるや天丼をお勧めするのもよさそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1120_udon.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="オリックスレンタカー">オリックスレンタカー&lt;/h2>
&lt;p>住んでいるところに一番近いレンタカーに &lt;a href="https://car.orix.co.jp/">オリックスレンタカー&lt;/a> がある。前に一度借りたことがあって、そのときは普通にお店に行って明日借りたいと言えば予約できた。今日も同じノリで明日借りたいと言ったら予約が埋まってますと返された。仕方ないと思って次に近いトヨタレンタカーで尋ねてみたけど、同様に予約が埋まっていますと返された。ネットで探すかなぁと思って、試しにオリックスレンタカーのアカウント作成して、予約検索してみたらちょうど探していたコンパクトサイズで予約できた。ほんの1時間前は予約で埋まっていると店員さんが言っていたのに、、、と思い返しながらいくつかのケースを考察した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>私が質問して帰った後にたまたまキャンセルが出た&lt;/li>
&lt;li>店舗予約とネット予約の在庫を別で管理していて、店舗予約在庫はなくなっていたが、ネット予約在庫だけ残っていた&lt;/li>
&lt;li>店員さんが在庫を勘違いしていて実は1車だけ残っていた&lt;/li>
&lt;li>Web の予約システムがバグっていて実は在庫がないのにネットから予約できてしまった&lt;/li>
&lt;li>ネット予約すると近くの他の支店で余っている車両を再配置するワークフローがあるために予約できた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>昨日のメタ認知が暴走するではないけど、メタ認知を働かせるといろんなケースが出てくる。明日お店に行ってちゃんと配車されることを期待する。&lt;/p></content></item><item><title>豆苗再生</title><link>/diary/posts/2021/1017/</link><pubDate>Sun, 17 Oct 2021 13:54:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1017/</guid><description>3時に寝て8時半に起きた。夜眠れなくて、野菜サラダに目玉焼きをのせて食べたり、お茶をわかしてボトルに入れ替えたりしてた。休日だと時間に余裕があるせいか、空き時間に自炊してなにか作ることが多い。
豆苗の再生栽培 朝ご飯は野菜サラダと納豆を、お昼ご飯は豚肉としめじと2回目の豆苗を炒めたものを目玉焼きでとじたものを食べた。豆苗のパッケージに食べた後の根を水に浸しておけばまた生えてくるとあったので試しにやってみた。キッチンという日当たりのよくない場所で育てたせいか、薄い緑色の苗が生えてきた。
水に浸して2日目
水に浸して6日目
今回は適当に育てた。再生栽培のコツ を読んで次はもうちょっとちゃんと育ててみよう。
データ指向アプリケーションデザイン 6章パーティショニングを読んだ。昔からパーティショニングとシャーディングの違いはなんだろう？と漠然と思っていた。パーティションの設計 を読むと、3つのパーティション分割があげられている。
水平的パーティション分割 (シャーディング) 列方向のパーティション分割 機能的パーティション分割 パーティショニングは大規模なデータセットをデータ分割するための手法または概念として広い意味をもって使われるように読める。一方でシャーディングと呼ばれるものは水平パーティショニングのことを指している。いま分散データベースで一般的に使われている仕組みがそうなのかもしれない。本書では水平・垂直のパーティショニングの定義は行われていないが、次の説明が出てくる。おそらく主に水平パーティショニングを意図しているのではないかと思う。まとめはこんな感じ。
用語の混乱
ここで パーティション と呼んでいるものは、 MongoDB 、 Elasticsearch 、 SolrCloud では シャード と呼ばれています。これは HBase では リージョン 、 Bigtable では タブレット 、Cassandra や Riak では vnode 、 Couchbase では vBucket と呼ばれています。とはいえ最も確立されている用語は パーティショニング なので、本書ではこの呼び方を使っていきます。
パーティショニングも普通に開発をしていたらデータベースの設計で必要になるので身近な概念と言える。だいたいは知っている内容ではあったけど、パーティショニングとセカンダリインデックスの仕組みとか考えたことがなかった。Cassandra ではセカンダリインデックスをうまく設計しないとパフォーマンスに影響を与えることからあまり使われない傾向にあると思う。
大規模なデータセットを小さな部分集合にデータ分割することをパーティショニングと呼ぶ。パーティショニングが必要になるのは、単一のマシンで保存や処理をするのが現実的ではないほどのデータがある場合になる。パーティショニングが目標とするのは、データやクエリの負荷を複数のマシン間で均等に分配し、ホットスポット（不均衡に高い負荷がかかるノード）が生じないようにすること。パーティショニングが均等になっておらず、一部のパーティションが他に比べて多くのデータやクエリを受け持っているような状態は スキュー（skew） と呼ばれる。そのためには、データに適したパーティショニングのスキームを選択し、クラスタへのノードの追加やクラスタからのノードの削除が生じたときにパーティション群をリバランシングする。
パーティショニングのアプローチとして主に2つがある。
キーの範囲によるパーティショニング キーはソートされ、1つのパーティションには何らかの最小値と最大値の間にあるすべてのキーが保存される キーをソートすることで、範囲に対するクエリが効率的に処理できるというメリットがある アプリケーションが頻繁にアクセスするキーがソート順の中で近接していると、ホットスポットが生じるリスクがある 通常このアプローチでは、パーティションのリバランシングはパーティションが大きくなりすぎたときにその範囲を2つに分割することによって動的に行われる ハッシュパーティショニング ハッシュ関数がそれぞれのキーに対して適用され、1つのパーティションにはハッシュの一定の範囲を保存される この方法ではキーの順序が失われるので範囲に対するクエリは非効率になるが、負荷分散より均等にしやすい ハッシュによってパーティショニングを行う場合は、事前に固定数のパーティションを作成し、各ノードに複数のパーティションを割り当てておき、ノードの追加や削除が行われた場合にはパーティションをそのままあるノードから他のノードに移動させるのが一般的となる。また、動的パーティショニングも利用できる ハイブリッドなアプローチを取ることもできる。たとえば複合キーを使い、キーの一部でパーティションを決め、他の部分でソート順を決めるといったやり方がある。Cassandra のプライマリーキーはこのアプローチを採用している。また、セカンダリインデックスもパーティショニングする方法が2つある。
ドキュメントによってパーティショニングされたインデックス（ローカルインデックス） セカンダリインデックスをプライマリキー及び値と同じパーティションに保存する 書き込みの際に更新しなければならないパーティションが1つですむ セカンダリインデックスの読み取りにはすべてのパーティションに対する スキャッタ/ギャザー が必要となる 語によってパーティショニングされたインデックス（グローバルインデックス） セカンダリインデックスはインデックスが張られた値を使って独立にパーティショニングされる セカンダリインデックスのエントリには、プライマリキーのあらゆるパーティションのレコード群が含まれる ドキュメントが書き込まれる際には、セカンダリインデックスの複数のパーティションを更新しなければならない 読み取りは単一のパーティションだけで処理できる クエリを適切なパーティションにルーティングする手法は、データベースに限った話題ではなく、サービスディスカバリ と呼ばれる一般的な問題である。有名な OSS として ZooKeeper がある。これにはシンプルなパーティションを認識するロードバランシングから、洗練された並列クエリ実行エンジンまで様々である。すべてのパーティションは、ほぼ独立に動作できるように設計されている。パーティショニングされたデータベースが複数のマシンにまでスケールできるのはそのおかげである。</description><content>&lt;p>3時に寝て8時半に起きた。夜眠れなくて、野菜サラダに目玉焼きをのせて食べたり、お茶をわかしてボトルに入れ替えたりしてた。休日だと時間に余裕があるせいか、空き時間に自炊してなにか作ることが多い。&lt;/p>
&lt;h2 id="豆苗の再生栽培">豆苗の再生栽培&lt;/h2>
&lt;p>朝ご飯は野菜サラダと納豆を、お昼ご飯は豚肉としめじと2回目の豆苗を炒めたものを目玉焼きでとじたものを食べた。豆苗のパッケージに食べた後の根を水に浸しておけばまた生えてくるとあったので試しにやってみた。キッチンという日当たりのよくない場所で育てたせいか、薄い緑色の苗が生えてきた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1017_pea-sprout1.jpg"
alt="水に浸して2日目"/>&lt;figcaption>
&lt;p>水に浸して2日目&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1017_pea-sprout2.jpg"
alt="水に浸して6日目"/>&lt;figcaption>
&lt;p>水に浸して6日目&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>今回は適当に育てた。&lt;a href="https://www.murakamifarm.com/myouken/grow/technique/#where">再生栽培のコツ&lt;/a> を読んで次はもうちょっとちゃんと育ててみよう。&lt;/p>
&lt;h2 id="データ指向アプリケーションデザイン">データ指向アプリケーションデザイン&lt;/h2>
&lt;p>6章パーティショニングを読んだ。昔からパーティショニングとシャーディングの違いはなんだろう？と漠然と思っていた。&lt;a href="https://docs.microsoft.com/ja-jp/azure/architecture/best-practices/data-partitioning#designing-partitions">パーティションの設計&lt;/a> を読むと、3つのパーティション分割があげられている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>水平的パーティション分割 (シャーディング)&lt;/li>
&lt;li>列方向のパーティション分割&lt;/li>
&lt;li>機能的パーティション分割&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>パーティショニングは大規模なデータセットをデータ分割するための手法または概念として広い意味をもって使われるように読める。一方でシャーディングと呼ばれるものは水平パーティショニングのことを指している。いま分散データベースで一般的に使われている仕組みがそうなのかもしれない。本書では水平・垂直のパーティショニングの定義は行われていないが、次の説明が出てくる。おそらく主に水平パーティショニングを意図しているのではないかと思う。まとめはこんな感じ。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>用語の混乱&lt;/p>
&lt;p>ここで パーティション と呼んでいるものは、 MongoDB 、 Elasticsearch 、 SolrCloud では &lt;strong>シャード&lt;/strong> と呼ばれています。これは HBase では &lt;strong>リージョン&lt;/strong> 、 Bigtable では &lt;strong>タブレット&lt;/strong> 、Cassandra や Riak では &lt;strong>vnode&lt;/strong> 、 Couchbase では &lt;strong>vBucket&lt;/strong> と呼ばれています。とはいえ最も確立されている用語は &lt;strong>パーティショニング&lt;/strong> なので、本書ではこの呼び方を使っていきます。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>パーティショニングも普通に開発をしていたらデータベースの設計で必要になるので身近な概念と言える。だいたいは知っている内容ではあったけど、パーティショニングとセカンダリインデックスの仕組みとか考えたことがなかった。Cassandra ではセカンダリインデックスをうまく設計しないとパフォーマンスに影響を与えることからあまり使われない傾向にあると思う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>大規模なデータセットを小さな部分集合にデータ分割することをパーティショニングと呼ぶ。パーティショニングが必要になるのは、単一のマシンで保存や処理をするのが現実的ではないほどのデータがある場合になる。パーティショニングが目標とするのは、データやクエリの負荷を複数のマシン間で均等に分配し、&lt;strong>ホットスポット&lt;/strong>（不均衡に高い負荷がかかるノード）が生じないようにすること。パーティショニングが均等になっておらず、一部のパーティションが他に比べて多くのデータやクエリを受け持っているような状態は &lt;strong>スキュー（skew）&lt;/strong> と呼ばれる。そのためには、データに適したパーティショニングのスキームを選択し、クラスタへのノードの追加やクラスタからのノードの削除が生じたときにパーティション群をリバランシングする。&lt;/p>
&lt;p>パーティショニングのアプローチとして主に2つがある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>キーの範囲によるパーティショニング&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>キーはソートされ、1つのパーティションには何らかの最小値と最大値の間にあるすべてのキーが保存される&lt;/li>
&lt;li>キーをソートすることで、範囲に対するクエリが効率的に処理できるというメリットがある&lt;/li>
&lt;li>アプリケーションが頻繁にアクセスするキーがソート順の中で近接していると、ホットスポットが生じるリスクがある&lt;/li>
&lt;li>通常このアプローチでは、パーティションのリバランシングはパーティションが大きくなりすぎたときにその範囲を2つに分割することによって動的に行われる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>ハッシュパーティショニング&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>ハッシュ関数がそれぞれのキーに対して適用され、1つのパーティションにはハッシュの一定の範囲を保存される&lt;/li>
&lt;li>この方法ではキーの順序が失われるので範囲に対するクエリは非効率になるが、負荷分散より均等にしやすい&lt;/li>
&lt;li>ハッシュによってパーティショニングを行う場合は、事前に固定数のパーティションを作成し、各ノードに複数のパーティションを割り当てておき、ノードの追加や削除が行われた場合にはパーティションをそのままあるノードから他のノードに移動させるのが一般的となる。また、動的パーティショニングも利用できる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ハイブリッドなアプローチを取ることもできる。たとえば複合キーを使い、キーの一部でパーティションを決め、他の部分でソート順を決めるといったやり方がある。Cassandra のプライマリーキーはこのアプローチを採用している。また、セカンダリインデックスもパーティショニングする方法が2つある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>ドキュメントによってパーティショニングされたインデックス（ローカルインデックス）&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>セカンダリインデックスをプライマリキー及び値と同じパーティションに保存する&lt;/li>
&lt;li>書き込みの際に更新しなければならないパーティションが1つですむ&lt;/li>
&lt;li>セカンダリインデックスの読み取りにはすべてのパーティションに対する &lt;strong>スキャッタ/ギャザー&lt;/strong> が必要となる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>語によってパーティショニングされたインデックス（グローバルインデックス）&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>セカンダリインデックスはインデックスが張られた値を使って独立にパーティショニングされる&lt;/li>
&lt;li>セカンダリインデックスのエントリには、プライマリキーのあらゆるパーティションのレコード群が含まれる&lt;/li>
&lt;li>ドキュメントが書き込まれる際には、セカンダリインデックスの複数のパーティションを更新しなければならない&lt;/li>
&lt;li>読み取りは単一のパーティションだけで処理できる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>クエリを適切なパーティションにルーティングする手法は、データベースに限った話題ではなく、&lt;strong>サービスディスカバリ&lt;/strong> と呼ばれる一般的な問題である。有名な OSS として &lt;a href="https://zookeeper.apache.org/">ZooKeeper&lt;/a> がある。これにはシンプルなパーティションを認識するロードバランシングから、洗練された並列クエリ実行エンジンまで様々である。すべてのパーティションは、ほぼ独立に動作できるように設計されている。パーティショニングされたデータベースが複数のマシンにまでスケールできるのはそのおかげである。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content></item></channel></rss>