<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2022/11 on forest nook</title><link>/diary/dates/2022/11/</link><description>Recent content in 2022/11 on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/dates/2022/11/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>オフラインのもくもく会</title><link>/diary/posts/2022/1103/</link><pubDate>Thu, 03 Nov 2022 09:35:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1103/</guid><description>19時ぐらいに一口寝ようと思って寝たら0時過ぎまで寝てしまって、それから4時過ぎまで作業して寝て7時に起きた。出張の慣れない環境で生活が不規則になってきた。
ドラム式洗濯機 泊まっているホテルの部屋に備え付けられていたので洗濯・乾燥した。館内設備として有償のコインランドリーがあるのは普通だと思うけど、部屋に洗濯機があって無料で使えるのは長期出張客を対象とした差別化の1つだと思う。乾燥もしてくれるならうちの洗濯機もドラム式に変えようかなと使いながら思った。
もくもく会 出張もくもく会 を開催した。8人が参加してくれた。知り合いが5人でそうじゃない人が3人も来てくれた。初めて行った場所のコワーキングスペースの会議室だから設備をわかっていなかった。8人で作業するにはちょっと窮屈な部屋と外の工事と換気扇がややうるさかった。もくもく会をやる上で我慢できないほどではないが、あまり参加者の満足度は高くなかったかもしれない。私は3つの作業を目標として作業してた。
日記を書く 課題管理勉強会の資料作り go 言語の勉強 上の2つはできたが、それで疲れて go 言語の勉強はしなかった。17時から成果発表。なんだかんだで全員発表してくれたと思う。物理的にモニターやプロジェクターに接続しなくても zoom に参加してマイク／スピーカーをオフにして画面共有すればよいと教えてもらった。これはテレビ会議が当たり前になったいまのプラクティスとしてよいなと思えた。
後の飲み会 もくもく会が終わってから5人で飲みにいった。参加者が知り合いを1人呼んで6人になった。2時間半制で18時から始めて20時半で終わった。眠かったのと翌日も飲みに行く予定があったので私はそこで帰ってホテルで2時間ほど寝てた。昔は当たり前だった勉強会後の飲み会というのも久しぶりの感覚で楽しかった。
知り合いだけならうちの会社の経費で落とそうかと考えていたものの、その考えがまとまらないうちに割り勘になってしまって、自身の優柔不断さを悔いた。会社の経費を使う理由は売上につながるかどうかというのが原則になる。知人であれば、日常的にお世話になっているからという大義名分が私の中で成り立つものの、そうじゃない状況になってしまったことで私の中で論理的に説明がつかなくなって接待として経費で落とすという決断ができなかった。個人ではなく経営者として判断するときは理論武装してないと固まってしまうことに気付いた。</description><content>&lt;p>19時ぐらいに一口寝ようと思って寝たら0時過ぎまで寝てしまって、それから4時過ぎまで作業して寝て7時に起きた。出張の慣れない環境で生活が不規則になってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ドラム式洗濯機">ドラム式洗濯機&lt;/h2>
&lt;p>泊まっているホテルの部屋に備え付けられていたので洗濯・乾燥した。館内設備として有償のコインランドリーがあるのは普通だと思うけど、部屋に洗濯機があって無料で使えるのは長期出張客を対象とした差別化の1つだと思う。乾燥もしてくれるならうちの洗濯機もドラム式に変えようかなと使いながら思った。&lt;/p>
&lt;h2 id="もくもく会">もくもく会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kazamori.connpass.com/event/262898/">出張もくもく会&lt;/a> を開催した。8人が参加してくれた。知り合いが5人でそうじゃない人が3人も来てくれた。初めて行った場所のコワーキングスペースの会議室だから設備をわかっていなかった。8人で作業するにはちょっと窮屈な部屋と外の工事と換気扇がややうるさかった。もくもく会をやる上で我慢できないほどではないが、あまり参加者の満足度は高くなかったかもしれない。私は3つの作業を目標として作業してた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>日記を書く&lt;/li>
&lt;li>課題管理勉強会の資料作り&lt;/li>
&lt;li>go 言語の勉強&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>上の2つはできたが、それで疲れて go 言語の勉強はしなかった。17時から成果発表。なんだかんだで全員発表してくれたと思う。物理的にモニターやプロジェクターに接続しなくても zoom に参加してマイク／スピーカーをオフにして画面共有すればよいと教えてもらった。これはテレビ会議が当たり前になったいまのプラクティスとしてよいなと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="後の飲み会">後の飲み会&lt;/h2>
&lt;p>もくもく会が終わってから5人で飲みにいった。参加者が知り合いを1人呼んで6人になった。2時間半制で18時から始めて20時半で終わった。眠かったのと翌日も飲みに行く予定があったので私はそこで帰ってホテルで2時間ほど寝てた。昔は当たり前だった勉強会後の飲み会というのも久しぶりの感覚で楽しかった。&lt;/p>
&lt;p>知り合いだけならうちの会社の経費で落とそうかと考えていたものの、その考えがまとまらないうちに割り勘になってしまって、自身の優柔不断さを悔いた。会社の経費を使う理由は売上につながるかどうかというのが原則になる。知人であれば、日常的にお世話になっているからという大義名分が私の中で成り立つものの、そうじゃない状況になってしまったことで私の中で論理的に説明がつかなくなって接待として経費で落とすという決断ができなかった。個人ではなく経営者として判断するときは理論武装してないと固まってしまうことに気付いた。&lt;/p></content></item><item><title>課題に対する意思決定</title><link>/diary/posts/2022/1102/</link><pubDate>Wed, 02 Nov 2022 09:18:22 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1102/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。ホテルのビッフェ形式の朝ご飯は2回目のなのでうまくプレートに盛り付けて段取りよく配膳できた。昨日より改善できた。
課題の意思決定と割り当て プロジェクトの初期なのでとにかく段取りを早め早めに決めてタスクを洗い出し、メンバーが目標に向かって作業しやすい状況をマネージャーとして作り出さないといけない。昨日からプロジェクトのリポジトリ構成を変更しようというイシューを作ってメンバーと議論していた。当初は私がちゃちゃっと作業して移行しようと考えていたが、私の移行イメージを書き出していたらメンバーからいくつか背景や要望が出てきて、メンバー集めて打ち合わせして合意をとって決断することにした。私が入ってからプロジェクトでの初の意思決定かもしれない。
既存のソースを読んだらリポジトリ統合はやや工数がかかるとわかって、私がやるよりもメンバーの方がいいだろうと意思決定だけ私が判断して、実作業はメンバーに割り当てた。初めてのマネージャーっぽいお仕事をできたとちょっとした自己満足。その議論の過程で monorepo vs polyrepo という比較記事を読んでみた。monorepo から polyrepo に切り出すのは容易だが、polyrepo から monorepo に統合するのは大変ということが書いてあって、まさにプロジェクトの状況と合致してメンバー間で認識合わせした。いま (過剰な) polyrepo で管理されているのを monorepo に統合しようという決断をした。これをやるのにコミット履歴を維持するのはコストがかかるのでソースファイルをコピーして新規ソースとして移行してよいという判断も下した。こういう意思決定は即断即決でやりたい。
monorepo の対義語として polyrepo という言葉があるのか。勘と経験でリポジトリは複数に分割するので私がやってきたのは polyrepo ではあるのだけど、ちゃんと考えたことはなかったのでアーキテクチャとして議論する余地があるんやろな。 https://t.co/7LQY4cMteF
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) November 1, 2022 1on1 マネージャーとして1on1を行う。プロジェクト初期は毎週やって、その後はメンバーの要望を聞きながら隔週でもよいと考えている。1on1 の目的ややり方は様々だが、私が提供できるのは次の3つに含まれることかなと思う。
モチベーションアップ 業務・組織課題の改善 能力開発／キャリア支援 初日から長時間の会議と懇親会などでチームのメンバーと話す機会が多かったので 1on1 もみんな気さくに話してくれてよかった。私はなるべく話さずに聞くことに専念しないといけない。私は圧倒的に自分の思ったことをがんがん話してしまう方なので他人の話を聞く姿勢を身につけるよい機会になると思う。今回は準備不足で雑談がメインではあったものの、1on1 の本なども読みながら勉強していこうと思う。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。ホテルのビッフェ形式の朝ご飯は2回目のなのでうまくプレートに盛り付けて段取りよく配膳できた。昨日より改善できた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題の意思決定と割り当て">課題の意思決定と割り当て&lt;/h2>
&lt;p>プロジェクトの初期なのでとにかく段取りを早め早めに決めてタスクを洗い出し、メンバーが目標に向かって作業しやすい状況をマネージャーとして作り出さないといけない。昨日からプロジェクトのリポジトリ構成を変更しようというイシューを作ってメンバーと議論していた。当初は私がちゃちゃっと作業して移行しようと考えていたが、私の移行イメージを書き出していたらメンバーからいくつか背景や要望が出てきて、メンバー集めて打ち合わせして合意をとって決断することにした。私が入ってからプロジェクトでの初の意思決定かもしれない。&lt;/p>
&lt;p>既存のソースを読んだらリポジトリ統合はやや工数がかかるとわかって、私がやるよりもメンバーの方がいいだろうと意思決定だけ私が判断して、実作業はメンバーに割り当てた。初めてのマネージャーっぽいお仕事をできたとちょっとした自己満足。その議論の過程で monorepo vs polyrepo という比較記事を読んでみた。monorepo から polyrepo に切り出すのは容易だが、polyrepo から monorepo に統合するのは大変ということが書いてあって、まさにプロジェクトの状況と合致してメンバー間で認識合わせした。いま (過剰な) polyrepo で管理されているのを monorepo に統合しようという決断をした。これをやるのにコミット履歴を維持するのはコストがかかるのでソースファイルをコピーして新規ソースとして移行してよいという判断も下した。こういう意思決定は即断即決でやりたい。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">monorepo の対義語として polyrepo という言葉があるのか。勘と経験でリポジトリは複数に分割するので私がやってきたのは polyrepo ではあるのだけど、ちゃんと考えたことはなかったのでアーキテクチャとして議論する余地があるんやろな。 &lt;a href="https://t.co/7LQY4cMteF">https://t.co/7LQY4cMteF&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1587456158356635649?ref_src=twsrc%5Etfw">November 1, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="1on1">1on1&lt;/h2>
&lt;p>マネージャーとして1on1を行う。プロジェクト初期は毎週やって、その後はメンバーの要望を聞きながら隔週でもよいと考えている。1on1 の目的ややり方は様々だが、私が提供できるのは次の3つに含まれることかなと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>モチベーションアップ&lt;/li>
&lt;li>業務・組織課題の改善&lt;/li>
&lt;li>能力開発／キャリア支援&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>初日から長時間の会議と懇親会などでチームのメンバーと話す機会が多かったので 1on1 もみんな気さくに話してくれてよかった。私はなるべく話さずに聞くことに専念しないといけない。私は圧倒的に自分の思ったことをがんがん話してしまう方なので他人の話を聞く姿勢を身につけるよい機会になると思う。今回は準備不足で雑談がメインではあったものの、1on1 の本なども読みながら勉強していこうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>課題管理の取っ掛かり</title><link>/diary/posts/2022/1101/</link><pubDate>Tue, 01 Nov 2022 20:14:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1101/</guid><description>0時に寝て6時過ぎに起きた。朝からシャワー浴びてホテルのビッフェ形式の朝ご飯食べてた。初めてのオペレーションだと段取りわからなくて朝ご飯さえうまく配膳できなかった。経験のないことは全然できない。
課題の洗い出し お手伝い先のワークフローや段取りを学ぶ。毎週火曜日がプロジェクトの定例会議。火曜日の終わりに週報を書く。メールで週報を提出するという、いまどきの会社からみると古い会社の慣習にみえる。郷に入れば郷に従えということで私も同様に行う。課題管理で日々の活動をひたすら書いているので週報はいつでもすぐ書けるので私は全く苦にならない。
プロジェクトのリポジトリ構成の変更や課題の洗い出しなどをやっていた。イテレーションは週1でマイルストーンを4週間(月1)で設定して、その区切りでふりかえりなども実施していきたいと思う。コミュニケーションコストが高いことから、私は開発方法論としてスクラムを採用するつもりはない。あくまで自分がやってきた経験による課題管理 + イテレーション開発で製品開発のワークフローを構築したい。お手伝い先ではチームで課題を共有して開発に取り組むといったことはこれまでやってきていないものの、課題管理システムを使って開発者間でやり取りするのは普通にやっていたそうなのでイシューのコメントへの返信がめちゃくちゃ速い。イシュー上で議論していて私がこうしましょうとコメントを書いたら最も速いメンバーは5秒後にリアクションがつくぐらいの速さ。他のメンバーも数十分以内には返信がつくので課題管理システムを使うところのなにかを教える必要はない。課題管理が身に着くのに半年から1年間かかるというのは、他人のアクティビティを監視するという日々の運用 (行動) の変化に半年ぐらいかかると私は想定しているが、このチームはもっと早く課題管理の考え方に適応しそうな気がする。イシューの他人のコメントに5秒でリアクションできる開発者はそうそういない。
私がまだまだプロジェクトの理解が浅いので1-2週間はそのキャッチアップをして、メンバーが遊ばないように課題をどんどん作って優先度付けしてメンバーが担当できるようにしていきたい。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時過ぎに起きた。朝からシャワー浴びてホテルのビッフェ形式の朝ご飯食べてた。初めてのオペレーションだと段取りわからなくて朝ご飯さえうまく配膳できなかった。経験のないことは全然できない。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題の洗い出し">課題の洗い出し&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先のワークフローや段取りを学ぶ。毎週火曜日がプロジェクトの定例会議。火曜日の終わりに週報を書く。メールで週報を提出するという、いまどきの会社からみると古い会社の慣習にみえる。郷に入れば郷に従えということで私も同様に行う。課題管理で日々の活動をひたすら書いているので週報はいつでもすぐ書けるので私は全く苦にならない。&lt;/p>
&lt;p>プロジェクトのリポジトリ構成の変更や課題の洗い出しなどをやっていた。イテレーションは週1でマイルストーンを4週間(月1)で設定して、その区切りでふりかえりなども実施していきたいと思う。コミュニケーションコストが高いことから、私は開発方法論としてスクラムを採用するつもりはない。あくまで自分がやってきた経験による課題管理 + イテレーション開発で製品開発のワークフローを構築したい。お手伝い先ではチームで課題を共有して開発に取り組むといったことはこれまでやってきていないものの、課題管理システムを使って開発者間でやり取りするのは普通にやっていたそうなのでイシューのコメントへの返信がめちゃくちゃ速い。イシュー上で議論していて私がこうしましょうとコメントを書いたら最も速いメンバーは5秒後にリアクションがつくぐらいの速さ。他のメンバーも数十分以内には返信がつくので課題管理システムを使うところのなにかを教える必要はない。課題管理が身に着くのに半年から1年間かかるというのは、他人のアクティビティを監視するという日々の運用 (行動) の変化に半年ぐらいかかると私は想定しているが、このチームはもっと早く課題管理の考え方に適応しそうな気がする。イシューの他人のコメントに5秒でリアクションできる開発者はそうそういない。&lt;/p>
&lt;p>私がまだまだプロジェクトの理解が浅いので1-2週間はそのキャッチアップをして、メンバーが遊ばないように課題をどんどん作って優先度付けしてメンバーが担当できるようにしていきたい。&lt;/p></content></item></channel></rss>