<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>issue management on forest nook</title><link>/diary/tags/issue-management/</link><description>Recent content in issue management on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Wed, 13 Sep 2023 08:04:20 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/issue-management/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>来週の出張準備</title><link>/diary/posts/2023/0913/</link><pubDate>Wed, 13 Sep 2023 08:04:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0913/</guid><description>1時に寝て何度か起きて6時半に起きた。気分転換も兼ねた非日常の小旅行を終えてまた元の生活へ戻していく。
ドキュメント書き 昨日の続き。ドキュメントの一部レビューをお願いしているところがあるので別のところのドキュメントを書いていた。その過程で ldap の anonymous bind の設定ができないような制御になっていることに気付いてその設定を修正したりした。ドキュメントを書いていてバグをみつけた。
近況報告の資料作り 四国から帰ってきたばかりなのに来週は東京へ行かないといけない。開発はほぼ完了しているのでなにも憂いはないが、出張のタイミングで大きなふりかえりや次の開発フェーズの要件の発散などもやりたい。そのための資料の準備がまったくできていないことに昨日の夜、気付いた。明日・明後日ぐらいで準備して、できるだけ事前に参加者に共有したい。いまは忙しくないのだけど、なぜか空き時間をうまく作れなくても毎日バタバタしている感がある。
今日は月例の近況報告の資料を作っていた。客観的に、このタイミングで私を契約終了としてもよいだろうし、私の感覚的には次の開発フェーズを3-4ヶ月みて、その後にチームのメンバーにこのプロダクト開発を委譲するといった段取りがよいのではないかと考えている。そういった話しも来週はしてくるつもり。長く残ったとしても今年度いっぱいが区切りとしてよいのではないかな。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて6時半に起きた。気分転換も兼ねた非日常の小旅行を終えてまた元の生活へ戻していく。&lt;/p>
&lt;h2 id="ドキュメント書き">ドキュメント書き&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。ドキュメントの一部レビューをお願いしているところがあるので別のところのドキュメントを書いていた。その過程で ldap の anonymous bind の設定ができないような制御になっていることに気付いてその設定を修正したりした。ドキュメントを書いていてバグをみつけた。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>四国から帰ってきたばかりなのに来週は東京へ行かないといけない。開発はほぼ完了しているのでなにも憂いはないが、出張のタイミングで大きなふりかえりや次の開発フェーズの要件の発散などもやりたい。そのための資料の準備がまったくできていないことに昨日の夜、気付いた。明日・明後日ぐらいで準備して、できるだけ事前に参加者に共有したい。いまは忙しくないのだけど、なぜか空き時間をうまく作れなくても毎日バタバタしている感がある。&lt;/p>
&lt;p>今日は月例の近況報告の資料を作っていた。客観的に、このタイミングで私を契約終了としてもよいだろうし、私の感覚的には次の開発フェーズを3-4ヶ月みて、その後にチームのメンバーにこのプロダクト開発を委譲するといった段取りがよいのではないかと考えている。そういった話しも来週はしてくるつもり。長く残ったとしても今年度いっぱいが区切りとしてよいのではないかな。&lt;/p></content></item><item><title>久しぶりの異文化懇親会</title><link>/diary/posts/2023/0909/</link><pubDate>Sat, 09 Sep 2023 08:16:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0909/</guid><description>22時頃には戻ってきたそれから準備したらよいところを、だらだらしてうたた寝して気付いたら2時になっていた。もうこのまま寝て朝起きてから準備しようと3時50分にアラーム設定して起きた。それからお風呂入ってストレッチして荷造りして5時18分に三ノ宮を出発した。
実家 6時21分に実家へ着いた。休憩せずに一気に帰ると約1時間ぐらい。先月ジモティーで譲ってもらっていた机とバランスチェアを実家へ持って帰った。朝ご飯を食べてからバランスチェアを組み立てる。ちょうど机と椅子がよい感じにリモートワーク可能な環境になった。
9時半頃まで実家でのんびり過ごして、言うても暇なので少し早めに香川県へ向けて出発した。
オープンセミナー オープンセミナーとは、中四国地域で開催されている勉強会らしい。コロナ禍前はもっとたくさん開催されていたそうだが、いまは香川、広島、岡山といった地域で復活しているらしい。オープンセミナー2023@香川 に参加した。高松市の高松港の真横にある eｰとぴあ・かがわ という行政っぽいコミュニティ施設のイベントスペースを借りて開催された。実家から10分休憩を1度取った上で約1時間30分で着いた。実家から高松市まで1時間半とみておくとよさそう。
てらださん：Pythonの現状からデータ分析やLLM活用への発展 てらださんの応援も兼ねて参加してみた。基調講演のような位置づけ。参加者の python 習熟度のレベルをみながら話す内容をあわせていた。
あまり知らない ちょっと知っている がっつり使っている 最初は python の用途や得意・不得意といった、入門的な話しから始めつつ、徐々に最近の話題へと展開していた。
python の用途
システム系 web 系 データ分析や科学技術計算系 iot 系 3d グラフィックス 苦手なこと
web フロントエンド デスクトップ gui アプリ開発 速度重視の低レイヤーの処理 趙大規模なミッションクリティカルな分野の処理 python は年1リリース &amp;amp; 5年サポートになっている。
いまホットな話題として llm (large language model) がある。 私は chatgpt 以外のものはまったくわからないが、 oss で無料使えるツールや学習モデルがどんどん公開されているらしい。日本語に特化したものも出てきているみたい。
llm のツールチェーンを使って、任意のドキュメントに chatgpt のような質問で検索できるシステムの構築方法を紹介していた。 私が知らなかった技術として、インデクシングすると全文検索インデックスを作成する代わりにベクトル化をしてベクトル DB に保存する。 もっとも煩雑なところがドキュメントのベクトル化してベクトル DB に格納し、検索するときもクエリをベクトル化して、ベクトルの近似計算を行って検索結果を取得できる。 検索結果から回答の文章を生成するところを openai の api を使っているとのこと。有償なのでここだけお金がかかる。自前でやるには強力な gpu をもつマシンがないと処理が追いつかないといった話しだった気がする。 ai の学習モデルをホスティングするサービスとして Hugging Face というものが有名らしい。 github ではなく、なにかしらモデルを管理するときに都合のよいことがあるみたい。 web ui には streamlit を使っていた。私はまったく使ったことはないが、fin-py で紹介しているのを何度かみた感じでよいイメージをもっている。</description><content>&lt;p>22時頃には戻ってきたそれから準備したらよいところを、だらだらしてうたた寝して気付いたら2時になっていた。もうこのまま寝て朝起きてから準備しようと3時50分にアラーム設定して起きた。それからお風呂入ってストレッチして荷造りして5時18分に三ノ宮を出発した。&lt;/p>
&lt;h2 id="実家">実家&lt;/h2>
&lt;p>6時21分に実家へ着いた。休憩せずに一気に帰ると約1時間ぐらい。先月ジモティーで譲ってもらっていた机とバランスチェアを実家へ持って帰った。朝ご飯を食べてからバランスチェアを組み立てる。ちょうど机と椅子がよい感じにリモートワーク可能な環境になった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0909_desk-char.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>9時半頃まで実家でのんびり過ごして、言うても暇なので少し早めに香川県へ向けて出発した。&lt;/p>
&lt;h2 id="オープンセミナー">オープンセミナー&lt;/h2>
&lt;p>オープンセミナーとは、中四国地域で開催されている勉強会らしい。コロナ禍前はもっとたくさん開催されていたそうだが、いまは香川、広島、岡山といった地域で復活しているらしい。&lt;a href="https://osk.connpass.com/event/292551/">オープンセミナー2023@香川&lt;/a> に参加した。高松市の高松港の真横にある &lt;a href="https://www.e-topia-kagawa.jp/">eｰとぴあ・かがわ&lt;/a> という行政っぽいコミュニティ施設のイベントスペースを借りて開催された。実家から10分休憩を1度取った上で約1時間30分で着いた。実家から高松市まで1時間半とみておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;h3 id="てらださんpythonの現状からデータ分析やllm活用への発展">てらださん：Pythonの現状からデータ分析やLLM活用への発展&lt;/h3>
&lt;p>てらださんの応援も兼ねて参加してみた。基調講演のような位置づけ。参加者の python 習熟度のレベルをみながら話す内容をあわせていた。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>あまり知らない&lt;/li>
&lt;li>ちょっと知っている&lt;/li>
&lt;li>がっつり使っている&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>最初は python の用途や得意・不得意といった、入門的な話しから始めつつ、徐々に最近の話題へと展開していた。&lt;/p>
&lt;p>python の用途&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>システム系&lt;/li>
&lt;li>web 系&lt;/li>
&lt;li>データ分析や科学技術計算系&lt;/li>
&lt;li>iot 系&lt;/li>
&lt;li>3d グラフィックス&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>苦手なこと&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>web フロントエンド&lt;/li>
&lt;li>デスクトップ gui アプリ開発&lt;/li>
&lt;li>速度重視の低レイヤーの処理&lt;/li>
&lt;li>趙大規模なミッションクリティカルな分野の処理&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>python は年1リリース &amp;amp; 5年サポートになっている。&lt;/p>
&lt;p>いまホットな話題として llm (large language model) がある。
私は chatgpt 以外のものはまったくわからないが、
oss で無料使えるツールや学習モデルがどんどん公開されているらしい。日本語に特化したものも出てきているみたい。&lt;/p>
&lt;p>llm のツールチェーンを使って、任意のドキュメントに chatgpt のような質問で検索できるシステムの構築方法を紹介していた。
私が知らなかった技術として、インデクシングすると全文検索インデックスを作成する代わりにベクトル化をしてベクトル DB に保存する。
もっとも煩雑なところがドキュメントのベクトル化してベクトル DB に格納し、検索するときもクエリをベクトル化して、ベクトルの近似計算を行って検索結果を取得できる。
検索結果から回答の文章を生成するところを openai の api を使っているとのこと。有償なのでここだけお金がかかる。自前でやるには強力な gpu をもつマシンがないと処理が追いつかないといった話しだった気がする。
ai の学習モデルをホスティングするサービスとして &lt;a href="https://huggingface.co/">Hugging Face&lt;/a> というものが有名らしい。
github ではなく、なにかしらモデルを管理するときに都合のよいことがあるみたい。
web ui には &lt;a href="https://streamlit.io/">streamlit&lt;/a> を使っていた。私はまったく使ったことはないが、fin-py で紹介しているのを何度かみた感じでよいイメージをもっている。&lt;/p>
&lt;h3 id="npo法人nemtus松岡さん後藤さん-ブロックチェーン概要説明--symbolブロックチェーンの特徴活用事例紹介">NPO法人NEMTUS　松岡さん、後藤さん 「ブロックチェーン概要説明 ＆ Symbolブロックチェーンの特徴・活用事例紹介」&lt;/h3>
&lt;p>NEM を広めるための NPO 法人らしい。ブロックチェーンの技術説明のスライドがめちゃくちゃわかりやすく作られていた。2人で発表していて、前半は技術的な解説、後半は事例紹介となっていた。事例紹介であちこちで使われているのはわかるけれど、その大半はブロックチェーンを使わなくてもできるものばかりだった。ブロックチェーンの特性が活きるアプリケーションはグローバルな仮想通貨のような用途以外にみつかっていないという気がする。既存の web 技術でもできるものをブロックチェーンに置き換えても、効率の悪さ (コスト高) をどうやってカバーするのかを説明しないのは不誠実なようにも感じられた。せめてスマートコントラクトを絡めて話さないと伝わらないんじゃないかと思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="製造業-dx-を意識したときのiot-用-db-設計の注意点">製造業 dx を意識したときの、iot 用 db 設計の注意点&lt;/h3>
&lt;p>会社名は公けに書かれていないから伏せておく。名前だけ聞くと、創業400年という、財閥系の JTC の会社の情シス部門のようなお仕事をされていた。工場の運用改善のために iot と社内システムをすべて内製/自前で構築しているという。工場から生データを収集し、それをデータベースに正規化して、分析して日々の業務の運用改善にあてるという、ストーリーは当たり前のもの。工場の売上は数千億円といった規模になるという。例えば4-5人のチームをアサインすると2000万円ほどの経費がかかるが、1000億円の0.1%を改善すれば1億円になるのでペイするという。そういった考え方で工場の運用改善をしているうちに、いまのチームは30人といった規模になったという。&lt;/p>
&lt;p>事業会社で自分たちで技術を勉強してがんばっているようにみえる。発表のところどころの細かいところの認識が誤っていて、web のシニアエンジニアかアーキテクトがいれば、もっと効率のよいシステムを運用できるのになぁと思いながら聞いていた。あとで懇親会で詳しく聞いてみると、このチームは凄くてハードウェアまでカスタマイズできるという。基盤や回路まで自分たちで設計して作ったりもする。またメーカー品が自分たちの用途の機能を提供していなかったら、サポートを無視して勝手にメーカー品のハードウェアをカスタマイズして自分たちの用途にあったデータを取得できるようにカスタマイズしてしまうといったことも話していた。&lt;/p>
&lt;p>ハードウェアの基盤開発から組み込みのプログラミング、データベース、web と1つのチームですべてやっているという。なかなかこれだけの技術スタックを1チームですべて一気通貫でやっているところはないと思う。web 技術のところではいくつかツッコミ所はあったんだけど、これだけの広い分野をみていると、それは些事だなとちょっと反省した。私が自分の得意な分野だけをみていい気になっていたような気持ちになって反省した。&lt;/p>
&lt;p>懇親会で話していて、iot のシステムは基本的に安くて儲からないと話していて、しかし、ここに web システムを付けるだけで付加価値として売上の金額が上がるという。それは多くの iot メーカーは web に疎いため web システムを作れないらしい。ハードウェアと web の両方の技術に精通している会社/組織というのは意外に少ないらしく、iot + web が儲かるモデルとして話されていた。たしかに私は web に精通しているが iot はまったく分からないので納得感があった。&lt;/p>
&lt;h3 id="lt">LT&lt;/h3>
&lt;p>これが私のお仕事の部分だけど、会社としてイベントに登壇してきた。マーケティング活動の1つやね。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/dd65b3a94e5b4feeb73f780c9626cb0a" title="Iintroduction of how big tech runs tech projects" allowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 600px; height: auto; aspect-ratio: 560 / 315;" data-ratio="1.7777777777777777">&lt;/iframe>
&lt;h3 id="懇親会">懇親会&lt;/h3>
&lt;p>17時から懇親会で21時過ぎまで飲んでいた。私は車で参加していたのでソフトドリンク。知らないイベントの懇親会で、あまりよく知らない人たちと技術の話題でわいわい盛り上がるのは久しぶりで楽しかった。昔の it 勉強会はこんな感じだったなとコロナ禍の終わりも実感した。&lt;/p>
&lt;p>懇親会の参加者には組み込みやハードウェアに詳しい方が何人もいて、私のような web 系の方が少数派でちょっといつもとは違ったメンバーで聞く話しもとても新鮮味があった。iot やハードウェアの話しにさっぱり付いていけなかった。web 系の勉強会やイベントにしか行かないというのも、一種のエコーチェンバーだなと実感した。&lt;/p>
&lt;h3 id="あと飲み">あと飲み&lt;/h3>
&lt;p>21時過ぎから23時まで、てらださんと飲んでいた。てらださんは酔っ払ってどんどん呑むんだけど、酔い潰れるみたいな状態にはならなくて、余裕があるのかないのかよく分からないけど、呑むペースが速いなと感心していた。コミュニティの話し、教育の話し、経営の話し、政治の話し、わりといろんな話しをして時間でお開きにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="車中泊">車中泊&lt;/h2>
&lt;p>その後、車を移動して、24時間空いているサウナで泊まろうと近くまで行ったものの、あまり外観の雰囲気がよくなくて、そのまま駐車場に車を泊めて車中泊にした。1時頃だったと思う。駐車場料金がホテル代のようなものになった。あとで調べたらアイドリングしたまま車中泊するのは、付近に家があると騒音がうるさいらしくマナー違反だという。歓楽街だったので周りは若者が遊んでいて、もともとうるさい場所だったと思うのでそれほど迷惑にはならなかったと思いたい。&lt;/p></content></item><item><title>組織やプロジェクト横断的なメトリクスの視覚化</title><link>/diary/posts/2023/0907/</link><pubDate>Thu, 07 Sep 2023 12:19:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0907/</guid><description>0時に寝て4時に起きてもう1回ぐらい起きて6時半に起きた。
もうすぐ期限がやってくる。私が担当している issue 対応はあらかた終わってメンバーに「大きいもので見落としある？」って尋ねて「ない」って返ってきたのでもうクローズに向けて調整していく感じ。今週末から月曜日と3日間お休みする (土日も含めて休むというのも変ではあるが) ので一安心。
dirsync 周りのリファクタリング ずっとレビューが放置されていた。おそらくいま go-ldap のプロジェクトで最も活発なメンテナーが夏休みだったのではないかと推測する。昨日帰ってきたようで怒涛のレビューをされていて、私が3週間前に送っていた pr もレビューしてくれた。
Refactor DirSync search process #458 概ね同意してくれて public な関数名をより適切な関数名に変えたところを、1度公開したものは互換性を維持するために deprecated のコメントをして残しておいてと言われたところだけ修正した。修正後、数時間ですぐにマージしてくれた。感謝。
go-ldap にいくつかコントリビュートした機能はうちのプロダクトのシステムに使われていて、それなりの qa テストをやった上で動いているので一定の品質は担保していると思う。直近1年間のコントリビューター を参照すると、私は2番目に貢献しているようにみえる。こういう見える化が自分のモチベーションになるならそれはそれでよいと思う。
組み込みの課題管理のプロダクトを作る上で、個人がみたいメトリクスを簡単に集計できるような機能を提供しようと考えている。それは自分が伸ばしたいスキルやプラクティスに対して、会社やプロダクトを横断的に計測できる仕組みがあるといいと私は考えている。とくにいまどきはプログラマーが転職するのは当たり前だが、転職したら前の会社でやっていたメトリクスがみれないとか、別の会社でのメトリクスと相対比較したいとか、そういうニーズはあるなと私自身が感じているからでもある。
go イベントのパネルディスカッション mercari.go #23 Go1.21 パネルディスカッション オンライン開催 に参加した。視聴者が少なかったのか、youtube のコメント欄でちょくちょくツッコミもいれたら現場で拾ってくれておもしろかった。私が関心のあった話題を3つあげてみる。
gonew の提供 For a long time now, we have heard from Go developers that getting started is often the hardest part.
Experimenting with project templates
go で新規プロジェクトを始めるときにテンプレートからプロジェクトのレイアウトを作ってくれるユーティリティとして gonew というツールが公式から提供されたらしい。知らんかった。私も新しいリポジトリ作るときに標準的なものはファイルを基本コピペしているのでこういうのできれいに作れると嬉しいかもしれない。 ￼
derrors の是非 pkgsite という pkg.</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きてもう1回ぐらい起きて6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>もうすぐ期限がやってくる。私が担当している issue 対応はあらかた終わってメンバーに「大きいもので見落としある？」って尋ねて「ない」って返ってきたのでもうクローズに向けて調整していく感じ。今週末から月曜日と3日間お休みする (土日も含めて休むというのも変ではあるが) ので一安心。&lt;/p>
&lt;h2 id="dirsync-周りのリファクタリング">dirsync 周りのリファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>ずっとレビューが放置されていた。おそらくいま go-ldap のプロジェクトで最も活発なメンテナーが夏休みだったのではないかと推測する。昨日帰ってきたようで怒涛のレビューをされていて、私が3週間前に送っていた pr もレビューしてくれた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/pull/458">Refactor DirSync search process #458&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>概ね同意してくれて public な関数名をより適切な関数名に変えたところを、1度公開したものは互換性を維持するために deprecated のコメントをして残しておいてと言われたところだけ修正した。修正後、数時間ですぐにマージしてくれた。感謝。&lt;/p>
&lt;p>go-ldap にいくつかコントリビュートした機能はうちのプロダクトのシステムに使われていて、それなりの qa テストをやった上で動いているので一定の品質は担保していると思う。&lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/graphs/contributors?from=2022-09-08&amp;amp;to=2023-09-07&amp;amp;type=c">直近1年間のコントリビューター&lt;/a> を参照すると、私は2番目に貢献しているようにみえる。こういう見える化が自分のモチベーションになるならそれはそれでよいと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0907_contributor.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>組み込みの課題管理のプロダクトを作る上で、個人がみたいメトリクスを簡単に集計できるような機能を提供しようと考えている。それは自分が伸ばしたいスキルやプラクティスに対して、会社やプロダクトを横断的に計測できる仕組みがあるといいと私は考えている。とくにいまどきはプログラマーが転職するのは当たり前だが、転職したら前の会社でやっていたメトリクスがみれないとか、別の会社でのメトリクスと相対比較したいとか、そういうニーズはあるなと私自身が感じているからでもある。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-イベントのパネルディスカッション">go イベントのパネルディスカッション&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://mercari.connpass.com/event/294164/">mercari.go #23 Go1.21 パネルディスカッション オンライン開催&lt;/a> に参加した。視聴者が少なかったのか、youtube のコメント欄でちょくちょくツッコミもいれたら現場で拾ってくれておもしろかった。私が関心のあった話題を3つあげてみる。&lt;/p>
&lt;h3 id="gonew-の提供">gonew の提供&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>For a long time now, we have heard from Go developers that getting started is often the hardest part.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://go.dev/blog/gonew">Experimenting with project templates&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>go で新規プロジェクトを始めるときにテンプレートからプロジェクトのレイアウトを作ってくれるユーティリティとして gonew というツールが公式から提供されたらしい。知らんかった。私も新しいリポジトリ作るときに標準的なものはファイルを基本コピペしているのでこういうのできれいに作れると嬉しいかもしれない。
￼&lt;/p>
&lt;h3 id="derrors-の是非">derrors の是非&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/golang/pkgsite">pkgsite&lt;/a> という pkg.go.dev というサイトのリポジトリの internal として実装されている derrors というパッケージがある。defer を使って必ず関数がエラーを返すときに wrap するという、ユニークな発想で実装されたツール。明示的なコードを書くという go の文化とはあわない気はするけど、ユニークな使い方ではあるのでおもしろい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/golang/pkgsite/blob/master/internal/derrors/derrors.go">https://github.com/golang/pkgsite/blob/master/internal/derrors/derrors.go&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この延長でエラーが発生したときにレポートを生成する derrors のユーティリティもあったりする。google がやっていることだから、わりと開発者間でもこれと同じものを自前で実装する開発者が増えているといった話しも聞く。&lt;/p>
&lt;h3 id="go-2-はもうリリースされない">go 2 はもうリリースされない&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>The answer is never. Go 2, in the sense of breaking with the past and no longer compiling old programs, is never going to happen. Go 2 in the sense of being the major revision of Go 1 we started toward in 2017 has already happened.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://go.dev/blog/compat">Backward Compatibility, Go 1.21, and Go 2&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これまでの go の言語処理系の開発の中で非互換な変更について「go 2 で」とプロポーザルだったり、issue の議論で先送りされてきた。最近コア開発者の Russ Cox 氏が (現時点で) go 2 はもう出ないと宣言した。go は既存のプログラムをコンパイルできない状態で新しいバージョンを出すことはしない。この背景の1つとして、誰もがジェネリクスの導入で go の互換性は崩れると思っていたものが互換性を維持して導入できたことが大きいと思う。(現時点で) go 2 はもうリリースされないらしい。&lt;/p></content></item><item><title>開発フェーズの完了まであと2週間</title><link>/diary/posts/2023/0905/</link><pubDate>Tue, 05 Sep 2023 09:04:21 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0905/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。オーバートレーニング気味で夜帰ってきてゆっくり過ごしている。
定例会議 次のマイルストーンでこの開発フェーズを完了させる。その最後の打ち合わせとなる定例会議。話題が多過ぎて、始める前から今日の会議は1時間におさまらないんじゃないかと話しながら始めて10分ほどオーバーして終えた。会議時間が私の感覚とも一致していてよかった (違う) 。
qa テストでいろいろ issue が洗い出されていて、その中のアーキテクチャや仕様の抜本的な見直しを検討するのが2つ、管理画面の ui/ux に関する設計の2つ、よいことではあるが、私の設計の目が及ぶ範囲を超えて issue が上がるようになりつつある。本当はフロントエンド向けに ui/ux デザイナーがいれば画面設計について委譲したいところだが、そんな人はいないのでチームで話し合い、私が方針を決めて暫定的に修正していく。
また致命的な issue は出ていないという私の認識から、次の2週間でこの開発は収束させるという合意を行った。やや qa テストや issue の収束は遅れ気味ではある。いまから慌てても大きく変わることはないし、このチームは十分に私の課題管理の慣習にしたがって作業しているので、このまま成り行きでもうまく着地できるんじゃないかなと楽観的には考えている。その感覚は過去の経験からも来ているのだろうけど、もうこの歳になると脳ができることを自動的に判断している気がする。できるとわかっているから不安や焦燥感といった危機を感じられない。悪い言い方をするとさぼっているだけという見方もあるが、そういう感覚をここ2-3年で実感するようになってきた。
会議が終わってから私は reflection 関連のバグを2つ直した。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。オーバートレーニング気味で夜帰ってきてゆっくり過ごしている。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>次のマイルストーンでこの開発フェーズを完了させる。その最後の打ち合わせとなる定例会議。話題が多過ぎて、始める前から今日の会議は1時間におさまらないんじゃないかと話しながら始めて10分ほどオーバーして終えた。会議時間が私の感覚とも一致していてよかった (違う) 。&lt;/p>
&lt;p>qa テストでいろいろ issue が洗い出されていて、その中のアーキテクチャや仕様の抜本的な見直しを検討するのが2つ、管理画面の ui/ux に関する設計の2つ、よいことではあるが、私の設計の目が及ぶ範囲を超えて issue が上がるようになりつつある。本当はフロントエンド向けに ui/ux デザイナーがいれば画面設計について委譲したいところだが、そんな人はいないのでチームで話し合い、私が方針を決めて暫定的に修正していく。&lt;/p>
&lt;p>また致命的な issue は出ていないという私の認識から、次の2週間でこの開発は収束させるという合意を行った。やや qa テストや issue の収束は遅れ気味ではある。いまから慌てても大きく変わることはないし、このチームは十分に私の課題管理の慣習にしたがって作業しているので、このまま成り行きでもうまく着地できるんじゃないかなと楽観的には考えている。その感覚は過去の経験からも来ているのだろうけど、もうこの歳になると脳ができることを自動的に判断している気がする。できるとわかっているから不安や焦燥感といった危機を感じられない。悪い言い方をするとさぼっているだけという見方もあるが、そういう感覚をここ2-3年で実感するようになってきた。&lt;/p>
&lt;p>会議が終わってから私は reflection 関連のバグを2つ直した。&lt;/p></content></item><item><title>週末遊んで月曜日を迎える</title><link>/diary/posts/2023/0904/</link><pubDate>Mon, 04 Sep 2023 13:44:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0904/</guid><description>21時に寝て何度か起きて7時に起きた。決して夜更ししているわけでもないのにずっと疲れている感があって早めに寝ていた。それでさらにお仕事が溜まる。
qa テストとバグ修正 先々週から qa テストが始まっていて、私はあまり参加できていないけれど、上がってくる issue のトリアージや致命的なバグの修正、インフラ周りの不具合の修正などをしている。1つは1つは難しくない小さい粒度のものだけれど、他の issue との関連があったり、アーキテクチャや既存の仕様そのものを見直した方がよいものもあったりと、背景の調査に時間がかかっていて、思ったよりも「ちぎっては投げちぎっては投げ」といった対応は取れていない。issue の優先順位付けしようにも、先に解決しないといけない issue があったり、この仕様はそもそもおかしいとか、よいことではあるのだけど qa でみつかる issue のトリアージが難しくなっている。それだけメンバーのシステムへの習熟度が上がって精度の高い issue をあげられるようになってきたという現れでもある。私がまごまごしているのは紛れもない事実ではある。</description><content>&lt;p>21時に寝て何度か起きて7時に起きた。決して夜更ししているわけでもないのにずっと疲れている感があって早めに寝ていた。それでさらにお仕事が溜まる。&lt;/p>
&lt;h2 id="qa-テストとバグ修正">qa テストとバグ修正&lt;/h2>
&lt;p>先々週から qa テストが始まっていて、私はあまり参加できていないけれど、上がってくる issue のトリアージや致命的なバグの修正、インフラ周りの不具合の修正などをしている。1つは1つは難しくない小さい粒度のものだけれど、他の issue との関連があったり、アーキテクチャや既存の仕様そのものを見直した方がよいものもあったりと、背景の調査に時間がかかっていて、思ったよりも「ちぎっては投げちぎっては投げ」といった対応は取れていない。issue の優先順位付けしようにも、先に解決しないといけない issue があったり、この仕様はそもそもおかしいとか、よいことではあるのだけど qa でみつかる issue のトリアージが難しくなっている。それだけメンバーのシステムへの習熟度が上がって精度の高い issue をあげられるようになってきたという現れでもある。私がまごまごしているのは紛れもない事実ではある。&lt;/p></content></item><item><title>台風の暴風雨にびびった</title><link>/diary/posts/2023/0815/</link><pubDate>Tue, 15 Aug 2023 20:46:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0815/</guid><description>台風が来るということだったので昨日は18時には家に戻ってきてゆっくりしていた。とくに何をしていたわけでもないけれど、なぜか眠れなくて3時ぐらいまでは起きていた気がする。あまりちゃんと眠れない中、7時に起きた。朝から外の暴風雨がすごくて人が飛ばされそうな勢いだった。さすがにオフィス行けないなと諦めて家でリモートワークしていた。お昼過ぎぐらいまで暴風雨が続いていたと思う。夕方になってから外に出たら普通の雨になっていてそれからオフィスに来た。
課題管理とプロジェクトマネージメントの話を熱く語る 理由があって先日 チェックした音声データ とは違う音声データを使って昨日の夜に公開された。週末働いてバテていたせいか、昨日は余裕なくて聞けなかったものの、深夜に聞き始めた。よいこと言っているなーと自画自賛しつついくつか間違ったことも話してしまっているけれど、私の話しにそこまで注意して聞く人はいないでしょう。
#81 課題管理とプロジェクトマネージメントの話を熱く語る 課題管理の話題になると、ついつい熱中して話してしまう。「熱く語る」と書かれてしまうのはこの分野に熱意をもっている人が稀だからかな。私はこの1-2年この分野をずっと調べているから、ここで話した10倍ぐらいのコンテンツをもっている。勉強会の資料も数個はあるし、スライドは200枚ぐらいある。そして、調べれば調べるほど私が分かっていないことも分かってきて、もっともっと調べたいことがある。しかし、いまいまはもう体力と気力がない。
エージェントアプリケーション開発 昨日の続き 。昨日レビューをしっかりしてもらってマージした。windows ad サーバーとの dirsync の通信のところを、一切動かさず、既存のコードをインターフェースにあうように作り直したものの、実際に動かしてみると非同期の制御が意図したデータフローでなかったり、windows ad サーバーの知らない仕様があったり、細かいバグもあったりで半日ほどかけてデバッグしながらバグ修正してた。単体レベルのテストでこのバグ数だと、qa レベルだとさらにバグありそうだなという感触だけ確かめた。その後 dirsync の検索も非同期になった方が嬉しいなと思ってちょっとリファクタリングして検証がてら提案してみた。特別なことをしなくても go-ldap の非同期検索を使ってそのまま動くことも確認できたのでこれはこれで役に立つと思う。
Refactor DirSync search process #458</description><content>&lt;p>台風が来るということだったので昨日は18時には家に戻ってきてゆっくりしていた。とくに何をしていたわけでもないけれど、なぜか眠れなくて3時ぐらいまでは起きていた気がする。あまりちゃんと眠れない中、7時に起きた。朝から外の暴風雨がすごくて人が飛ばされそうな勢いだった。さすがにオフィス行けないなと諦めて家でリモートワークしていた。お昼過ぎぐらいまで暴風雨が続いていたと思う。夕方になってから外に出たら普通の雨になっていてそれからオフィスに来た。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理とプロジェクトマネージメントの話を熱く語る">課題管理とプロジェクトマネージメントの話を熱く語る&lt;/h2>
&lt;p>理由があって先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0811/#podcast-の内容チェック">チェックした音声データ&lt;/a> とは違う音声データを使って昨日の夜に公開された。週末働いてバテていたせいか、昨日は余裕なくて聞けなかったものの、深夜に聞き始めた。よいこと言っているなーと自画自賛しつついくつか間違ったことも話してしまっているけれど、私の話しにそこまで注意して聞く人はいないでしょう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://podcast.terapyon.net/episodes/0090.html">#81 課題管理とプロジェクトマネージメントの話を熱く語る&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>課題管理の話題になると、ついつい熱中して話してしまう。「熱く語る」と書かれてしまうのはこの分野に熱意をもっている人が稀だからかな。私はこの1-2年この分野をずっと調べているから、ここで話した10倍ぐらいのコンテンツをもっている。勉強会の資料も数個はあるし、スライドは200枚ぐらいある。そして、調べれば調べるほど私が分かっていないことも分かってきて、もっともっと調べたいことがある。しかし、いまいまはもう体力と気力がない。&lt;/p>
&lt;h2 id="エージェントアプリケーション開発">エージェントアプリケーション開発&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0814/#エージェントアプリケーション開発">昨日の続き&lt;/a> 。昨日レビューをしっかりしてもらってマージした。windows ad サーバーとの dirsync の通信のところを、一切動かさず、既存のコードをインターフェースにあうように作り直したものの、実際に動かしてみると非同期の制御が意図したデータフローでなかったり、windows ad サーバーの知らない仕様があったり、細かいバグもあったりで半日ほどかけてデバッグしながらバグ修正してた。単体レベルのテストでこのバグ数だと、qa レベルだとさらにバグありそうだなという感触だけ確かめた。その後 dirsync の検索も非同期になった方が嬉しいなと思ってちょっとリファクタリングして検証がてら提案してみた。特別なことをしなくても go-ldap の非同期検索を使ってそのまま動くことも確認できたのでこれはこれで役に立つと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/pull/458">Refactor DirSync search process #458&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>他山の転がる石</title><link>/diary/posts/2023/0728/</link><pubDate>Fri, 28 Jul 2023 13:41:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0728/</guid><description>23時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。昨日は早く帰ってきてまたオフィスに戻るつもりが、そのままゆっくり過ごしていたので休憩してた。
プレスリリース前のドキュメントチェック いよいよ来週に私が9ヶ月に渡って開発をマネジメントしてきたプロダクトのプレスリリースがあるらしい。4月末の段階でプレスリリースできる状態にはあったものの、足りない機能もあったし、展示会に出展して反応をみたり、営業さんとの調整もあったりで3ヶ月ほど時間を要した感じだ。発表されたプレスリリースを引用してうちの会社の事例紹介も書くつもり。まだまだ開発の課題はあるし、気を抜ける状況ではないが、いろんな歯車が噛み合ってきて、期待した未来になるよう、その方向にモノゴトが収束しているようにみえる。私にとっては結果はもう既定路線になっていて、あとは自分がどれだけがんばれるかでその品質が変わるだけの状況になりつつある。
開発においても「ラストワンマイル」に入りつつあるし、私の体力があと半年ぐらいもてばそれでいいんじゃないかと思う。まだまだ先は長いのだけど、終わりがみえてきて、ラストスパートをがんばっていこうといった心境になっている。
ビッグモーター問題の考察 先日 ビッグモーターの記者会見 をみた。そのときに元幹部社員で youtube に動画をあげている方が副社長である息子について言及していた。その後の報道もみていてその真偽も明らかになりつつあるので動画も貼っておく。
たまたま次の記事をみて、その副社長の line のスクリーンショットが公開されていた。
公開！ワンマン経営の果てに…ビッグモーター「兼重前社長親子の大豪邸」と戦慄の「罵倒LINE」 これをみていて思ったことの1つは「権力は腐敗する」の典型例なのだろうと思う。社長の息子というだけで、苦労も実績もない中で経営者になってしまって、権力を振るううちに度が過ぎてしまったのではないかと思えた。言い方を変えると、この副社長も社長の息子として生まれて不幸だった側面があるようにも思えた。普通の人は社内の人間関係を築くのに葛藤や逡巡を積み重ねて経験を増やしていくところが、社長の息子として特別扱いされるうちに分からなくなってしまったのではないかと推測する。
以前 dmm の亀山さんがこんなことを言っていた。
権力のもっとも上手い使い方は「持ってても使わない」こと。
「権力者の横暴」についてどう思いますか――DMM亀山会長に聞いてみた
私も過去にメディア力のコントロールが難しいことに気付いたことがある。会社で大きな成果をあげると、途端に周りが忖度し始めて普通の発言が周りに大きな影響力を与えたり、意図しない結果をもたらすことに気付いた。そうなったらできることは「発言しない」か「辞める」かの2択になる。亀山さんが仰っていることは前者のやり方に近いものと推測するが、権力をもってしまった時点でとても扱いが難しいことを自覚するのが大事だと思えた。</description><content>&lt;p>23時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。昨日は早く帰ってきてまたオフィスに戻るつもりが、そのままゆっくり過ごしていたので休憩してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プレスリリース前のドキュメントチェック">プレスリリース前のドキュメントチェック&lt;/h2>
&lt;p>いよいよ来週に私が9ヶ月に渡って開発をマネジメントしてきたプロダクトのプレスリリースがあるらしい。4月末の段階でプレスリリースできる状態にはあったものの、足りない機能もあったし、展示会に出展して反応をみたり、営業さんとの調整もあったりで3ヶ月ほど時間を要した感じだ。発表されたプレスリリースを引用してうちの会社の事例紹介も書くつもり。まだまだ開発の課題はあるし、気を抜ける状況ではないが、いろんな歯車が噛み合ってきて、期待した未来になるよう、その方向にモノゴトが収束しているようにみえる。私にとっては結果はもう既定路線になっていて、あとは自分がどれだけがんばれるかでその品質が変わるだけの状況になりつつある。&lt;/p>
&lt;p>開発においても「ラストワンマイル」に入りつつあるし、私の体力があと半年ぐらいもてばそれでいいんじゃないかと思う。まだまだ先は長いのだけど、終わりがみえてきて、ラストスパートをがんばっていこうといった心境になっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ビッグモーター問題の考察">ビッグモーター問題の考察&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0725/#ビッグモーターの記者会見">ビッグモーターの記者会見&lt;/a> をみた。そのときに元幹部社員で youtube に動画をあげている方が副社長である息子について言及していた。その後の報道もみていてその真偽も明らかになりつつあるので動画も貼っておく。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/W7CXsB5kmzo" allowfullscreen title="ビッグモーターの保険金不正請求問題がおきた本当の理由を元社員が解説します！">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>たまたま次の記事をみて、その副社長の line のスクリーンショットが公開されていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://friday.kodansha.co.jp/article/324024">公開！ワンマン経営の果てに…ビッグモーター「兼重前社長親子の大豪邸」と戦慄の「罵倒LINE」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これをみていて思ったことの1つは「権力は腐敗する」の典型例なのだろうと思う。社長の息子というだけで、苦労も実績もない中で経営者になってしまって、権力を振るううちに度が過ぎてしまったのではないかと思えた。言い方を変えると、この副社長も社長の息子として生まれて不幸だった側面があるようにも思えた。普通の人は社内の人間関係を築くのに葛藤や逡巡を積み重ねて経験を増やしていくところが、社長の息子として特別扱いされるうちに分からなくなってしまったのではないかと推測する。&lt;/p>
&lt;p>以前 dmm の亀山さんがこんなことを言っていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>権力のもっとも上手い使い方は「持ってても使わない」こと。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bunshun.jp/articles/-/6711">「権力者の横暴」についてどう思いますか――DMM亀山会長に聞いてみた&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私も過去にメディア力のコントロールが難しいことに気付いたことがある。会社で大きな成果をあげると、途端に周りが忖度し始めて普通の発言が周りに大きな影響力を与えたり、意図しない結果をもたらすことに気付いた。そうなったらできることは「発言しない」か「辞める」かの2択になる。亀山さんが仰っていることは前者のやり方に近いものと推測するが、権力をもってしまった時点でとても扱いが難しいことを自覚するのが大事だと思えた。&lt;/p></content></item><item><title>開発とレビューで手いっぱい</title><link>/diary/posts/2023/0727/</link><pubDate>Thu, 27 Jul 2023 08:06:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0727/</guid><description>2時に寝て3時半に起きて6時に起きて7時に起きた。最近は起き上がるまでに1時間ぐらいかかる。
開発の佳境に入ってきているので、メンバーの設計レビュー、コードレビューが増えてきている。メンバーも課題管理に慣れてきて開発のワークフローが洗練されてきている。私がボトルネックになりかける兆候がみえるようになってきてよい感じ。
差分比較の初期実装 昨日の続き 。一通り openldap 向けの実装で動くようになったのでマージリクエストに整理して送るところまでできた。
この変更によって id 連携のためのインターフェースを変更することになった。いま外部連携先として6種類あるので6つの実装を変更しないといけない。作業は機械的にできるのでなんら難しくないけれど、こういうインターフェースの変更作業が得意ではないというか、あまり好きではない。エディターや ide の機能で置換できないから、ソースコードを1つずつ確認しながら手で書き換えていく。まったく同じ作業をいくつものソースコードで行わないといけない。そういう作業がしんどいと思ってしまう。それでも静的型付けなら型チェックできるから修正漏れがなくて安心できるのがよい。
神戸阪急百貨店のデパ地下 三ノ宮駅にすぐ近くに阪急百貨店がある。もちろんあることは知っていたのだけど、このエリアには入ったことがなくてどういうゾーンになっているか知らなかった。もう5年ぐらい住んでいるのに行ったことのない場所だった。たまたまスーパーのお惣菜のお寿司の話題になって 阪急百貨店の地下 にもありますよと教えてもらった。せっかくなので試しに行ってみた。こんな場所あったんやと初めて入って驚いた。ここはデパ地下の一画なのでやや特別な買いものをする雰囲気がするエリアでお値段もそれ相応な感じだった。私は庶民がいくスーパーで普通に買いものをしているので普段行くような場所ではないけれど、たまにお客さんが来たときやイベントでケータリングするときなどにはよいかもしれない。知らない場所を知るよい機会になった。</description><content>&lt;p>2時に寝て3時半に起きて6時に起きて7時に起きた。最近は起き上がるまでに1時間ぐらいかかる。&lt;/p>
&lt;p>開発の佳境に入ってきているので、メンバーの設計レビュー、コードレビューが増えてきている。メンバーも課題管理に慣れてきて開発のワークフローが洗練されてきている。私がボトルネックになりかける兆候がみえるようになってきてよい感じ。&lt;/p>
&lt;h2 id="差分比較の初期実装">差分比較の初期実装&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0726/#差分比較の処理">昨日の続き&lt;/a> 。一通り openldap 向けの実装で動くようになったのでマージリクエストに整理して送るところまでできた。&lt;/p>
&lt;p>この変更によって id 連携のためのインターフェースを変更することになった。いま外部連携先として6種類あるので6つの実装を変更しないといけない。作業は機械的にできるのでなんら難しくないけれど、こういうインターフェースの変更作業が得意ではないというか、あまり好きではない。エディターや ide の機能で置換できないから、ソースコードを1つずつ確認しながら手で書き換えていく。まったく同じ作業をいくつものソースコードで行わないといけない。そういう作業がしんどいと思ってしまう。それでも静的型付けなら型チェックできるから修正漏れがなくて安心できるのがよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸阪急百貨店のデパ地下">神戸阪急百貨店のデパ地下&lt;/h2>
&lt;p>三ノ宮駅にすぐ近くに阪急百貨店がある。もちろんあることは知っていたのだけど、このエリアには入ったことがなくてどういうゾーンになっているか知らなかった。もう5年ぐらい住んでいるのに行ったことのない場所だった。たまたまスーパーのお惣菜のお寿司の話題になって &lt;a href="https://www.hankyu-dept.co.jp/kobe/floor/floorb1.html">阪急百貨店の地下&lt;/a> にもありますよと教えてもらった。せっかくなので試しに行ってみた。こんな場所あったんやと初めて入って驚いた。ここはデパ地下の一画なのでやや特別な買いものをする雰囲気がするエリアでお値段もそれ相応な感じだった。私は庶民がいくスーパーで普通に買いものをしているので普段行くような場所ではないけれど、たまにお客さんが来たときやイベントでケータリングするときなどにはよいかもしれない。知らない場所を知るよい機会になった。&lt;/p></content></item><item><title>マイルストーン終了直前の余裕</title><link>/diary/posts/2023/0724/</link><pubDate>Mon, 24 Jul 2023 17:11:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0724/</guid><description>0時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。足のしびれは治ったみたい。
マイルストーン終了直前の issue 整理 明日の火曜日がマイルストーン終了日でインフラ系や外部ライブラリの重たい issue は一通り完了したのでプロダクトの方に注力できるようになった。自分の issue よりもメンバーの issue や次マイルストーンの issue の整理などを主にしていた。自分の issue をやるよりも、メンバーやチームのサポート系の方に注力しようと思ってプロジェクトマネジメント的なところの作業をしていた。自分が開発や調査をやり始めると、どうしても注意力や認知を issue の方に取られてしまって全体を眺めたり管理したりといった側面が疎かになる気がする。会議を減らして自分の時間を増やしても、メンバーの都合でサポートする機会をみていないといけないのでこのバランスを取るのはなかなか難しいなと思う。少し時間的な余裕をもった方がよいかなといったことも思わないでもない。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。足のしびれは治ったみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="マイルストーン終了直前の-issue-整理">マイルストーン終了直前の issue 整理&lt;/h2>
&lt;p>明日の火曜日がマイルストーン終了日でインフラ系や外部ライブラリの重たい issue は一通り完了したのでプロダクトの方に注力できるようになった。自分の issue よりもメンバーの issue や次マイルストーンの issue の整理などを主にしていた。自分の issue をやるよりも、メンバーやチームのサポート系の方に注力しようと思ってプロジェクトマネジメント的なところの作業をしていた。自分が開発や調査をやり始めると、どうしても注意力や認知を issue の方に取られてしまって全体を眺めたり管理したりといった側面が疎かになる気がする。会議を減らして自分の時間を増やしても、メンバーの都合でサポートする機会をみていないといけないのでこのバランスを取るのはなかなか難しいなと思う。少し時間的な余裕をもった方がよいかなといったことも思わないでもない。&lt;/p></content></item><item><title>雑談について雑談した</title><link>/diary/posts/2023/0715/</link><pubDate>Sat, 15 Jul 2023 17:38:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0715/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。昨日は遅くまで調べものをしていたわりには達成感がなくていまいちな金曜日になった。
ストレッチ 東京出張から戻ってきたときはあまり体調がよくないことが多い。今日は右足全般の張りが強かった。すねの外側、太ももの後ろ、股関節の関節部位、あちこち硬いなと思えた。今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後158cmだった。数値もよくはなかった。なんとなくだけど、あと何年かしたら右足が動かなくなるんじゃないかとすら思えるようになってきた。いまストレッチしているのはその寿命を伸ばす行為だと考えている。なにもしていないのに体調が悪くなるというのがこれからどんどん増えてくるのだと推測する。悪いことばかりでもなく、先週まで辛かった首の痛みは気付いたら治っていた。
日本ナレッジ・マネジメント学会に加入申請を出した 先日の課題管理の雑談 のときに 日本ナレッジ・マネジメント学会 という学会があることを教えていただいた。学術的なところでナレッジマネジメント (知識経営) についてどのようなことが研究されていて (あるいはされていなくて)、どういう知見が溜まっているのかを知りたかったのでちょうどうちの会社にとってよい機会だと思える。
さっそく web のフォームから加入申請を送って、法人会員になるのは申請書を郵送する必要があるとのことでその事務手続きも終えた。法人会員は10万円/年の費用がかかる。学会などの年会費は「諸会費」という勘定科目使い、不課税となる。まぁこのぐらいの金額ならよいだろうと即断即決で決めた。
雑談の雑談 毎月お手伝い先の会社に出張して経営陣とサポート部門トップを含めたトップ3に プロジェクトの進捗報告 をしている。
プロジェクトの初期の頃は情報共有を密にしたり親睦を深める意図から (言うても月1回だけれども) 毎月行くことには意味はあった。しかし、うちのチームはフルリモートで開発が進む体制になっており、私が物理的にオフィスに出向かなくてもプロジェクトの開発にはほとんど影響を与えない。ではなぜ出張しているのかの意義はプロジェクトの進捗報告をオフライン会議でやっていることの方が大きいのではないかと思うようになってきた。早いときは20分ほどで報告は終わるし、普通にやっても30分もあったら報告内容は終わる。そこから参加者でその時々の雑談が始まる。会議のうち報告と雑談の時間が半々ぐらいといったときもある。
この雑談の機会を作る大義名分として、私が出張して進捗報告の会議があるから「出しになっている」のではないか？という仮説を思いついた。その場では「プロジェクトには直接関係ないのだけど、、、」という話題もちょくちょく出る。会社の業務には誰の責任でも担当でもない宙ぶらりんになる業務も発生する。チームならそれはマネージャーがすべて巻き取るわけだが、部署単位になると浮いたままになることもある。そういう話題がこの会議の中ではちょくちょくあがってくる。
建前上の会議を「出しにして」話す機会のない人たちが雑談するという、別の価値を提供している会議もあるんじゃないかと、顧問のはらさんと雑談していたところ、次の記事を紹介された。
なぜ雑談が重要か 私も前日にざっと読んでこれはひどい記事だなと思ってスルーしていた。意外とこの記事の是非について盛り上がった。私がこの記事をひどいと思うのは次の点になる。
目的と手段をベン図 (集合を扱う表現) で表すという奇妙さ 会議では重要な情報を得られず雑談でこそ得られるという極端な物言い そういうケースがあることは同意するが、大半は会議で重要な情報を得られているはずだ 会議と雑談を別の空間や時間で行う対立軸のように書いているところ 会議の中で雑談して、会議内の雑談で発見があったのならそれは会議で得られたのと同じこと (上述した事例が正にそう) 雑談は会議を補うものであって会議を置き換えるものではない 会議で重要な情報を得られないなんてことは一般の業務においてあり得ない 試しにこの記事の著者が書いた本のファンである友だちにも意見を聞いてみたところ、次のようなコメントが返ってきた。
目的と手段を同じ座標の集合にするのは無理がある 手段を「目的の役に立つもの」と独自定義を置き換えることへの懸念と分かりにくさ 本とブログとのギャップに驚いている。どちらかが本人でどちらかがゴーストライターなのか、とさえ思ってしまう 前半の大事な前提が受け入れられないからその続きの内容も入ってこないといったコメントをその友だちからもらった。そんな話しをしていると、はらさんが javascript と java を混同して話す人はなにを話しても聞く気にならないと解釈すれば理解できると共感していた。それぐらい冒頭の目的と手段について書かれた内容はわかりにくいと言える。
著者が言いたいことは、本質的な課題は最初からわかりにくいもので顧客自身も気付いていないことが多い。いくつか調査したりヒアリングしたり、その結果を分析したりしながら徐々にわかってきたりすることがある。イシューからはじめよ ではそのことを「解くべき問題 = 課題を見極める」と表現している。私はそれを課題管理で解決しようとしているが、著者は雑談で解決しようというアプローチの違いについて書いてあるものだと意図は理解できる。しかし、記事の内容は分かりにくいので支持しないというのが私の立場である。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。昨日は遅くまで調べものをしていたわりには達成感がなくていまいちな金曜日になった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>東京出張から戻ってきたときはあまり体調がよくないことが多い。今日は右足全般の張りが強かった。すねの外側、太ももの後ろ、股関節の関節部位、あちこち硬いなと思えた。今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後158cmだった。数値もよくはなかった。なんとなくだけど、あと何年かしたら右足が動かなくなるんじゃないかとすら思えるようになってきた。いまストレッチしているのはその寿命を伸ばす行為だと考えている。なにもしていないのに体調が悪くなるというのがこれからどんどん増えてくるのだと推測する。悪いことばかりでもなく、先週まで辛かった首の痛みは気付いたら治っていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="日本ナレッジマネジメント学会に加入申請を出した">日本ナレッジ・マネジメント学会に加入申請を出した&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0711/#コパイロツトさんと雑談">先日の課題管理の雑談&lt;/a> のときに &lt;a href="https://kmsj.org/">日本ナレッジ・マネジメント学会&lt;/a> という学会があることを教えていただいた。学術的なところでナレッジマネジメント (知識経営) についてどのようなことが研究されていて (あるいはされていなくて)、どういう知見が溜まっているのかを知りたかったのでちょうどうちの会社にとってよい機会だと思える。&lt;/p>
&lt;p>さっそく web のフォームから加入申請を送って、法人会員になるのは申請書を郵送する必要があるとのことでその事務手続きも終えた。法人会員は10万円/年の費用がかかる。学会などの年会費は「諸会費」という勘定科目使い、不課税となる。まぁこのぐらいの金額ならよいだろうと即断即決で決めた。&lt;/p>
&lt;h2 id="雑談の雑談">雑談の雑談&lt;/h2>
&lt;p>毎月お手伝い先の会社に出張して経営陣とサポート部門トップを含めたトップ3に &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0712/">プロジェクトの進捗報告&lt;/a> をしている。&lt;/p>
&lt;p>プロジェクトの初期の頃は情報共有を密にしたり親睦を深める意図から (言うても月1回だけれども) 毎月行くことには意味はあった。しかし、うちのチームはフルリモートで開発が進む体制になっており、私が物理的にオフィスに出向かなくてもプロジェクトの開発にはほとんど影響を与えない。ではなぜ出張しているのかの意義はプロジェクトの進捗報告をオフライン会議でやっていることの方が大きいのではないかと思うようになってきた。早いときは20分ほどで報告は終わるし、普通にやっても30分もあったら報告内容は終わる。そこから参加者でその時々の雑談が始まる。会議のうち報告と雑談の時間が半々ぐらいといったときもある。&lt;/p>
&lt;p>この雑談の機会を作る大義名分として、私が出張して進捗報告の会議があるから「出しになっている」のではないか？という仮説を思いついた。その場では「プロジェクトには直接関係ないのだけど、、、」という話題もちょくちょく出る。会社の業務には誰の責任でも担当でもない宙ぶらりんになる業務も発生する。チームならそれはマネージャーがすべて巻き取るわけだが、部署単位になると浮いたままになることもある。そういう話題がこの会議の中ではちょくちょくあがってくる。&lt;/p>
&lt;p>建前上の会議を「出しにして」話す機会のない人たちが雑談するという、別の価値を提供している会議もあるんじゃないかと、顧問のはらさんと雑談していたところ、次の記事を紹介された。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tech.stmn.co.jp/entry/2023/07/14/115639">なぜ雑談が重要か&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私も前日にざっと読んでこれはひどい記事だなと思ってスルーしていた。意外とこの記事の是非について盛り上がった。私がこの記事をひどいと思うのは次の点になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>目的と手段をベン図 (集合を扱う表現) で表すという奇妙さ&lt;/li>
&lt;li>会議では重要な情報を得られず雑談でこそ得られるという極端な物言い
&lt;ul>
&lt;li>そういうケースがあることは同意するが、大半は会議で重要な情報を得られているはずだ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>会議と雑談を別の空間や時間で行う対立軸のように書いているところ
&lt;ul>
&lt;li>会議の中で雑談して、会議内の雑談で発見があったのならそれは会議で得られたのと同じこと (上述した事例が正にそう)&lt;/li>
&lt;li>雑談は会議を補うものであって会議を置き換えるものではない
&lt;ul>
&lt;li>会議で重要な情報を得られないなんてことは一般の業務においてあり得ない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>試しにこの記事の著者が書いた本のファンである友だちにも意見を聞いてみたところ、次のようなコメントが返ってきた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>目的と手段を同じ座標の集合にするのは無理がある&lt;/li>
&lt;li>手段を「目的の役に立つもの」と独自定義を置き換えることへの懸念と分かりにくさ&lt;/li>
&lt;li>本とブログとのギャップに驚いている。どちらかが本人でどちらかがゴーストライターなのか、とさえ思ってしまう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;p>前半の大事な前提が受け入れられないからその続きの内容も入ってこないといったコメントをその友だちからもらった。そんな話しをしていると、はらさんが javascript と java を混同して話す人はなにを話しても聞く気にならないと解釈すれば理解できると共感していた。それぐらい冒頭の目的と手段について書かれた内容はわかりにくいと言える。&lt;/p>
&lt;p>著者が言いたいことは、本質的な課題は最初からわかりにくいもので顧客自身も気付いていないことが多い。いくつか調査したりヒアリングしたり、その結果を分析したりしながら徐々にわかってきたりすることがある。&lt;a href="http://www.eijipress.co.jp/book/book.php?epcode=2085">イシューからはじめよ&lt;/a> ではそのことを「解くべき問題 = 課題を見極める」と表現している。私はそれを課題管理で解決しようとしているが、著者は雑談で解決しようというアプローチの違いについて書いてあるものだと意図は理解できる。しかし、記事の内容は分かりにくいので支持しないというのが私の立場である。&lt;/p></content></item><item><title>定例会議のプラクティスとプロダクト</title><link>/diary/posts/2023/0709/</link><pubDate>Sun, 09 Jul 2023 20:15:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0709/</guid><description>昨日も1時過ぎまで飲んでいて3時に寝て8時に起きて午前中はだらだらしていてお昼からオフィスへ出掛けて行って調べものをしていた。
課題管理の雑談会へ向けての準備 先日の準備 の続き。
先日は私が関心をもっていることの資料を整理し直して先方に提示した。今日は コパイロツト さんのプロダクトの1つである SuperGoodMeetings にアカウント登録していろいろ触っていた。その過程で Project Sprint プラクティカルガイド を読んだりもしていた。
SuperGoodMeetings は Project Sprint という考え方で定例会議をうまくやるためのプロダクトにみえる。アプリケーションの完成度も高いしよく出来ていると思う。私からみたら課題管理システムのサブセットにみえる。会議のアジェンダが個々の issue に相当して詳細に管理できる。ui も最近の課題管理システムのそれに近い。一方でこのプロダクトは開発者向けのツールではないため、このツールだけでシステム開発を管理することは想定していないのではないか？と推測される。その辺りの話しも来週、出張したときに中の人に聞いてみようと思う。</description><content>&lt;p>昨日も1時過ぎまで飲んでいて3時に寝て8時に起きて午前中はだらだらしていてお昼からオフィスへ出掛けて行って調べものをしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理の雑談会へ向けての準備">課題管理の雑談会へ向けての準備&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0617/#課題管理の雑談会へ向けての準備">先日の準備&lt;/a> の続き。&lt;/p>
&lt;p>先日は私が関心をもっていることの資料を整理し直して先方に提示した。今日は &lt;a href="https://copilot.jp/">コパイロツト&lt;/a> さんのプロダクトの1つである &lt;a href="https://supergoodmeetings.com/">SuperGoodMeetings&lt;/a> にアカウント登録していろいろ触っていた。その過程で &lt;a href="https://miro.com/app/board/uXjVMX-zl6s=/">Project Sprint プラクティカルガイド&lt;/a> を読んだりもしていた。&lt;/p>
&lt;p>SuperGoodMeetings は Project Sprint という考え方で定例会議をうまくやるためのプロダクトにみえる。アプリケーションの完成度も高いしよく出来ていると思う。私からみたら課題管理システムのサブセットにみえる。会議のアジェンダが個々の issue に相当して詳細に管理できる。ui も最近の課題管理システムのそれに近い。一方でこのプロダクトは開発者向けのツールではないため、このツールだけでシステム開発を管理することは想定していないのではないか？と推測される。その辺りの話しも来週、出張したときに中の人に聞いてみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>七夕と願い</title><link>/diary/posts/2023/0707/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2023 18:01:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0707/</guid><description>23時に寝て2時に起きて6時に起きた。旅行から帰ってきてから最近はこのパターンになってきた。
google のロゴが Tanabata 2023 になっていて七夕だと気付いた。もう私にとって願いというのは健康を祈るぐらいしかない。残された寿命を使い切る前にいまやっていることをやり切りたい、もしくはその結果をみたいと思っていて、そのために必要なことは健康ぐらいかなと。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
ADLIV さんふりかえり 社員旅行の同行ふりかえり 他社の社員旅行へ同行してみての所感として学ぶことは多々あった。
強制参加にはしない (断ってもよい) 仕事だけではない人間関係の構築という価値観を大事にしている 上下関係がフラットなので参加者が自由に行動したり話したりできる 経営陣や上司に忖度しないメンバーがいることでフラットな関係性を共有できる チーム単位で行動できるので組織の全体行動を強制される感覚が緩和される 野中郁二郎先生は業務外での暗黙知を共有する「場」づくりが大事だと説いている。会社が危機のときやしんどいお仕事をこなすとき、最後は経営者やリーダーの人生観や価値観がモノを言うという考え方がある。そんなときにこういった価値観の共有は役に立つのかもしれない。「社員旅行」という単語自体が古い価値観をイメージしてネガティブに聞こえる。いまだったらワーケーションと呼ぶ方がよいかもしれない。
過去にスタートアップで働いていたとき、会社が M&amp;amp;A で売却して、私にとってはあまりメリットがなかったので即断で辞めると伝えた。即断できたのは経営者に理念がなかったからというのも大きな要因の1つだといまになって思える。時期の差はあれど、私以外の主要メンバーもその後に全員辞めた。要はそういうこと。
go の generics 勉強会の準備 水曜日から資料を作っている。昨日はほぼまる一日コードレビューをやっていた。午前中の半日を費やしてようやく完成した。この資料は一般の go 勉強会でも使えるなと思ったのでお手伝い先のプロダクト開発に関するところを取り除いた資料を別途公開した。資料の中でその内容を検証するサンプルコードも次のリポジトリで公開している。
https://github.com/t2y/go-generics-study</description><content>&lt;p>23時に寝て2時に起きて6時に起きた。旅行から帰ってきてから最近はこのパターンになってきた。&lt;/p>
&lt;p>google のロゴが &lt;a href="https://www.google.com/doodles/tanabata-2023">Tanabata 2023&lt;/a> になっていて七夕だと気付いた。もう私にとって願いというのは健康を祈るぐらいしかない。残された寿命を使い切る前にいまやっていることをやり切りたい、もしくはその結果をみたいと思っていて、そのために必要なことは健康ぐらいかなと。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0628/">ADLIV さんふりかえり&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/tags/sightseeing/">社員旅行の同行ふりかえり&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>他社の社員旅行へ同行してみての所感として学ぶことは多々あった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>強制参加にはしない (断ってもよい)&lt;/li>
&lt;li>仕事だけではない人間関係の構築という価値観を大事にしている&lt;/li>
&lt;li>上下関係がフラットなので参加者が自由に行動したり話したりできる&lt;/li>
&lt;li>経営陣や上司に忖度しないメンバーがいることでフラットな関係性を共有できる&lt;/li>
&lt;li>チーム単位で行動できるので組織の全体行動を強制される感覚が緩和される&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>野中郁二郎先生は業務外での暗黙知を共有する「場」づくりが大事だと説いている。会社が危機のときやしんどいお仕事をこなすとき、最後は経営者やリーダーの人生観や価値観がモノを言うという考え方がある。そんなときにこういった価値観の共有は役に立つのかもしれない。「社員旅行」という単語自体が古い価値観をイメージしてネガティブに聞こえる。いまだったらワーケーションと呼ぶ方がよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>過去にスタートアップで働いていたとき、会社が M&amp;amp;A で売却して、私にとってはあまりメリットがなかったので即断で辞めると伝えた。即断できたのは経営者に理念がなかったからというのも大きな要因の1つだといまになって思える。時期の差はあれど、私以外の主要メンバーもその後に全員辞めた。要はそういうこと。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-generics-勉強会の準備">go の generics 勉強会の準備&lt;/h2>
&lt;p>水曜日から資料を作っている。昨日はほぼまる一日コードレビューをやっていた。午前中の半日を費やしてようやく完成した。この資料は一般の go 勉強会でも使えるなと思ったのでお手伝い先のプロダクト開発に関するところを取り除いた資料を別途公開した。資料の中でその内容を検証するサンプルコードも次のリポジトリで公開している。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/t2y/go-generics-study">https://github.com/t2y/go-generics-study&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>コードレビューで1日が終わる日</title><link>/diary/posts/2023/0706/</link><pubDate>Thu, 06 Jul 2023 08:19:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0706/</guid><description>0時に寝て2時に起きて6時半に起きた。旅行から帰ってきて睡眠の質が上がってきた気がする。
コードレビュー 週明けから毎日ずっとコードレビューをしているわけだけど、今日は scim の id 連携の実装ができたのでそのコードレビューを半日以上やっていた。変更内容は2000行弱ぐらい。以前にも scim の調査 について少し書いた。
担当者は前マイルストーンのときから調査していて、今マイルストーンで初期実装は入れてしまおうという話しを昨日の 1on1 でしていた。また qa レベルのテストは来月末ぐらいでやるので詳細を作り込むよりもまずは大きな機能として入れておきたい。いまマイルストーンの期間を2週間に設定している。調査も含めて実装まで2つのマイルストーンを費やそうとしている。理想的にはどんな機能であっても、メンバーには2週間で完了する粒度で issue を分割して作業できるようになってほしいという狙いがある。
それは過去にどんな新機能を作っていても2週間を超えることはなかったという私の経験則でもある。これは2週間でどんな機能でも完成するという意味ではなく、2週間でマージできないような区切りのつかない機能開発はないという意味だ。機能実装のような issue でマイルストーンをまたぐ開発をしていると、進捗が不透明になったり、開発がダレると私は考えている。ダレるというのは短い期間に集中して開発した方が効率も品質もよいものができるのではないか。記憶の仕組みからは理屈上そうだと言える。開発のメリハリをつけるという働き方に範を示していきたい。</description><content>&lt;p>0時に寝て2時に起きて6時半に起きた。旅行から帰ってきて睡眠の質が上がってきた気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="コードレビュー">コードレビュー&lt;/h2>
&lt;p>週明けから毎日ずっとコードレビューをしているわけだけど、今日は scim の id 連携の実装ができたのでそのコードレビューを半日以上やっていた。変更内容は2000行弱ぐらい。以前にも &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0627/#scim-調査">scim の調査&lt;/a> について少し書いた。&lt;/p>
&lt;p>担当者は前マイルストーンのときから調査していて、今マイルストーンで初期実装は入れてしまおうという話しを昨日の 1on1 でしていた。また qa レベルのテストは来月末ぐらいでやるので詳細を作り込むよりもまずは大きな機能として入れておきたい。いまマイルストーンの期間を2週間に設定している。調査も含めて実装まで2つのマイルストーンを費やそうとしている。理想的にはどんな機能であっても、メンバーには2週間で完了する粒度で issue を分割して作業できるようになってほしいという狙いがある。&lt;/p>
&lt;p>それは過去にどんな新機能を作っていても2週間を超えることはなかったという私の経験則でもある。これは2週間でどんな機能でも完成するという意味ではなく、2週間でマージできないような区切りのつかない機能開発はないという意味だ。機能実装のような issue でマイルストーンをまたぐ開発をしていると、進捗が不透明になったり、開発がダレると私は考えている。ダレるというのは短い期間に集中して開発した方が効率も品質もよいものができるのではないか。記憶の仕組みからは理屈上そうだと言える。開発のメリハリをつけるという働き方に範を示していきたい。&lt;/p></content></item><item><title>徳島のコワーキングスペース訪問</title><link>/diary/posts/2023/0628/</link><pubDate>Wed, 28 Jun 2023 09:06:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0628/</guid><description>23時に寝て4時に起きて6時に起きて8時に起きた。今日はお休みをとって徳島のコワーキングスペースの見学へ行くことにした。当初は明日の午前中だけ見学しようかと考えていたけど、宿泊もした方が気付きが多いんじゃないかと思って一昨日に予定変更した。結果的にこれはとてもうまくいった。
ADLIV さん訪問 以前 カフーツさんのオンラインイベント で 徳島県美馬市脇町 のコワーキングの取り組みを伺っていた。機会をみつけて行きたいと考えていたのを今日行くことにした。10時過ぎに実家を出て、途中 道の駅いたの で休憩して、11時45分には ADLIV さんに着いた。
近くのラーメン屋さんでお昼ご飯を食べて12時半過ぎに ADLIV さんに着き、少し待たせてもらう。宿泊は4,500円で13時からチェックインできる。翌日のチェックアウトまでのコワーキングスペースの利用料も込みだという。13時まで待ってスタッフさんが来られて施設を案内してもらうことになった。
2Fはシェアオフィスになっていて通常コワーキングスペースの利用者には案内しないということなんだけど、他に利用者が少なくて余裕があったのか、私が伊藤さんの紹介だとメモに書いたおかげなのか、2Fも案内してもらえた。ラッキー。外国人が来たときも2Fをみたいという要望も多いと話されていたのでちょくちょく案内しているように聞こえた。
コワーキングスペースに宿泊できるが、ホテルではないのでスタッフは19時にはいなくなって翌8時ぐらいまでいない。それは全然構わない。チェックアウトもとくにスタッフに声をかけなくても勝手に出ていけばよいらしい。お世話になったので挨拶はして出ようとは思う。
今日の宿泊者は私だけなので自由に使ってよいとのこと。カプセルのカーテンを締めると暑いから他に宿泊者がいないから開けっ放しの方がよいとお奨めされた。他に誰かいたらコワーキング的な話を聞いてみようかと思っていたが、週の半ばでそれは叶わなかった。
チェックインして普通に作業していたら、オーナーのなかがわさんが来られて名刺交換して軽くご挨拶した。小さいスペースの方が涼しいからこちらへどうぞとハンモックがあるスペースで作業した。
その後、18時過ぎから一緒に晩ご飯行きましょうとなかがわさんに声をかけてもらって、自転車も貸してくれて、うだつの街並みの案内を受けながらお好み焼き屋さんへ行った。あとから地元の農家さん夫婦も合流して4人で雑談していた。
経営者しか経営者の気持ちがわからないとはよく言ったもので本当にその通りだと思う。うちみたいなお気楽な1人会社であっても、経営者という立場にになって初めて考えることや悩むことが多々ある。そして、経営者は会社の中では孤独な役割になる。経営者は経営という共通の話題をもっていて、他社の経営的な話しに共感しやすく、普段相談する相手もいないことから経営者同士は打ち解けやすい。学校で友だちを作る感覚に似ている。徳島県は淡路島から近いし、なかがわさんとはまたなにかの機会で縁があるといいなと思えた。
プロジェクトを通してそれぞれの専門家が一緒に働く仕組み作り 寄せ集めのメンバーを統括してプロジェクトを為すマネージャー大事、超大事 人と人との信頼はアウトソースできない コワーキングスペースをやっていると、向こうからおもしろい人がやって来てくれる 気付きを得て自律的に働く人とそうじゃない人の見極めは難しい 社員にやってほしいことをやれと指示しても自律的に働くようにならない 楽しく働く 18時半から21時までお好み焼き屋さんでわいわい雑談して ADLIV さんに戻って休むことにした。田舎なので閉店も21時半と早めだ。
寝る前に眠くなるまで、書架にあった 史記 を読んでいた。歴史好きなので読み始めると止まらなくなる。</description><content>&lt;p>23時に寝て4時に起きて6時に起きて8時に起きた。今日はお休みをとって徳島のコワーキングスペースの見学へ行くことにした。当初は明日の午前中だけ見学しようかと考えていたけど、宿泊もした方が気付きが多いんじゃないかと思って一昨日に予定変更した。結果的にこれはとてもうまくいった。&lt;/p>
&lt;h2 id="adliv-さん訪問">ADLIV さん訪問&lt;/h2>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1116/#コワーキングのオンラインイベント">カフーツさんのオンラインイベント&lt;/a> で &lt;a href="https://livinganywherecommons.com/base/mima/">徳島県美馬市脇町&lt;/a> のコワーキングの取り組みを伺っていた。機会をみつけて行きたいと考えていたのを今日行くことにした。10時過ぎに実家を出て、途中 &lt;a href="https://www.michinoeki-itano.jp/">道の駅いたの&lt;/a> で休憩して、11時45分には &lt;a href="https://www.adliv-tokushima.com/">ADLIV&lt;/a> さんに着いた。&lt;/p>
&lt;p>近くのラーメン屋さんでお昼ご飯を食べて12時半過ぎに ADLIV さんに着き、少し待たせてもらう。宿泊は4,500円で13時からチェックインできる。翌日のチェックアウトまでのコワーキングスペースの利用料も込みだという。13時まで待ってスタッフさんが来られて施設を案内してもらうことになった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>2Fはシェアオフィスになっていて通常コワーキングスペースの利用者には案内しないということなんだけど、他に利用者が少なくて余裕があったのか、私が伊藤さんの紹介だとメモに書いたおかげなのか、2Fも案内してもらえた。ラッキー。外国人が来たときも2Fをみたいという要望も多いと話されていたのでちょくちょく案内しているように聞こえた。&lt;/p>
&lt;p>コワーキングスペースに宿泊できるが、ホテルではないのでスタッフは19時にはいなくなって翌8時ぐらいまでいない。それは全然構わない。チェックアウトもとくにスタッフに声をかけなくても勝手に出ていけばよいらしい。お世話になったので挨拶はして出ようとは思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>今日の宿泊者は私だけなので自由に使ってよいとのこと。カプセルのカーテンを締めると暑いから他に宿泊者がいないから開けっ放しの方がよいとお奨めされた。他に誰かいたらコワーキング的な話を聞いてみようかと思っていたが、週の半ばでそれは叶わなかった。&lt;/p>
&lt;p>チェックインして普通に作業していたら、オーナーのなかがわさんが来られて名刺交換して軽くご挨拶した。小さいスペースの方が涼しいからこちらへどうぞとハンモックがあるスペースで作業した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後、18時過ぎから一緒に晩ご飯行きましょうとなかがわさんに声をかけてもらって、自転車も貸してくれて、うだつの街並みの案内を受けながらお好み焼き屋さんへ行った。あとから地元の農家さん夫婦も合流して4人で雑談していた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv4.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>経営者しか経営者の気持ちがわからないとはよく言ったもので本当にその通りだと思う。うちみたいなお気楽な1人会社であっても、経営者という立場にになって初めて考えることや悩むことが多々ある。そして、経営者は会社の中では孤独な役割になる。経営者は経営という共通の話題をもっていて、他社の経営的な話しに共感しやすく、普段相談する相手もいないことから経営者同士は打ち解けやすい。学校で友だちを作る感覚に似ている。徳島県は淡路島から近いし、なかがわさんとはまたなにかの機会で縁があるといいなと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>プロジェクトを通してそれぞれの専門家が一緒に働く仕組み作り&lt;/li>
&lt;li>寄せ集めのメンバーを統括してプロジェクトを為すマネージャー大事、超大事&lt;/li>
&lt;li>人と人との信頼はアウトソースできない&lt;/li>
&lt;li>コワーキングスペースをやっていると、向こうからおもしろい人がやって来てくれる&lt;/li>
&lt;li>気付きを得て自律的に働く人とそうじゃない人の見極めは難しい&lt;/li>
&lt;li>社員にやってほしいことをやれと指示しても自律的に働くようにならない&lt;/li>
&lt;li>楽しく働く&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18時半から21時までお好み焼き屋さんでわいわい雑談して ADLIV さんに戻って休むことにした。田舎なので閉店も21時半と早めだ。&lt;/p>
&lt;p>寝る前に眠くなるまで、書架にあった &lt;a href="https://www.shogakukan.co.jp/books/volume/13612">史記&lt;/a> を読んでいた。歴史好きなので読み始めると止まらなくなる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv5.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>課題管理の雑談会の準備</title><link>/diary/posts/2023/0617/</link><pubDate>Sat, 17 Jun 2023 13:15:22 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0617/</guid><description>疲れて18時過ぎに帰ってきて軽く野菜サラダを食べてそのまま寝てた。22時に起きたのでそれからオフィスへ行って2時過ぎまで作業してた。3時から寝て6時半に起きてそのまま8時半まで寝てた。
ストレッチ 出張から戻ってきた後の大事な体調管理の1つ。今回の出張はいつもより離れた場所にホテルをとってあちこち歩いたし、interop の展示会にも参加してたくさん歩いた。昨日はバテて早めにお仕事を終えて寝てたりもした。ストレッチを受けてみると、足の張りはいつもより大きかった。とくに右足すね・ふくらはぎの張りがひどかった。関節周りの痛みも気持ち分大きかったかもしれない。腰の張りは思ったよりひどくなかったのでそこまで歩き過ぎたというわけでもないみたい。ちょっと負荷の高い運動をしたぐらいかな。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。数値はほぼいつもとあまり変わらない。
課題管理の雑談会へ向けての準備 来月、東京出張したときに コパイロツトさんと雑談会 を予定している。課題管理の雑談をしたいといっても一般の人にはなんのことか理解できないので事前に資料を送るために過去の資料を見返していた。過去に勉強会で使った資料と、直近のお仕事の内容も踏まえての課題管理についての資料をいくつか整理し直した。選択した3つの資料でスライド数は100を超えている。
スクラムと課題管理+イテレーション開発の比較 ビッグテックのマネジメント 直近の話しも含めての課題管理の概要 気付けばコンテンツは十分に蓄積しつつある。これからそれらのコンテンツを体系化したり整理したり、うちの会社がどういう切り口でビジネスしていくかのコンテキストを構成していかないといけない。これがとても難しいと私は考えていて、時間がかかる作業だし、もしかしたら実際にやってみてうまくできないということもあるかもしれない。来月はどんな雑談会になるのかまだわからないけど、課題管理の話しをできる人は少ないので新たな視点が出てくればいいな。</description><content>&lt;p>疲れて18時過ぎに帰ってきて軽く野菜サラダを食べてそのまま寝てた。22時に起きたのでそれからオフィスへ行って2時過ぎまで作業してた。3時から寝て6時半に起きてそのまま8時半まで寝てた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>出張から戻ってきた後の大事な体調管理の1つ。今回の出張はいつもより離れた場所にホテルをとってあちこち歩いたし、interop の展示会にも参加してたくさん歩いた。昨日はバテて早めにお仕事を終えて寝てたりもした。ストレッチを受けてみると、足の張りはいつもより大きかった。とくに右足すね・ふくらはぎの張りがひどかった。関節周りの痛みも気持ち分大きかったかもしれない。腰の張りは思ったよりひどくなかったのでそこまで歩き過ぎたというわけでもないみたい。ちょっと負荷の高い運動をしたぐらいかな。今日の開脚幅は開始前155cmで、ストレッチ後158cmだった。数値はほぼいつもとあまり変わらない。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理の雑談会へ向けての準備">課題管理の雑談会へ向けての準備&lt;/h2>
&lt;p>来月、東京出張したときに &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0106/#隔週の雑談">コパイロツトさんと雑談会&lt;/a> を予定している。課題管理の雑談をしたいといっても一般の人にはなんのことか理解できないので事前に資料を送るために過去の資料を見返していた。過去に勉強会で使った資料と、直近のお仕事の内容も踏まえての課題管理についての資料をいくつか整理し直した。選択した3つの資料でスライド数は100を超えている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1202/">スクラムと課題管理+イテレーション開発の比較&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0113/">ビッグテックのマネジメント&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>直近の話しも含めての課題管理の概要&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>気付けばコンテンツは十分に蓄積しつつある。これからそれらのコンテンツを体系化したり整理したり、うちの会社がどういう切り口でビジネスしていくかのコンテキストを構成していかないといけない。これがとても難しいと私は考えていて、時間がかかる作業だし、もしかしたら実際にやってみてうまくできないということもあるかもしれない。来月はどんな雑談会になるのかまだわからないけど、課題管理の話しをできる人は少ないので新たな視点が出てくればいいな。&lt;/p></content></item><item><title>予定調和な会議</title><link>/diary/posts/2023/0614/</link><pubDate>Wed, 14 Jun 2023 14:21:57 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0614/</guid><description>2時過ぎに起きて、3時過ぎにおきて、5時台に起きて、6時半に起きた。なんか1時間おきにトイレに起きるみたいな空気で寝てた。
大門近くのホテル いつもは五反田のホテルに泊まっているが、今回はたまたま系列ホテルの全国旅行支援適用の部屋が大門近くのホテルにしかなかったのでそちらに泊まってみた。五反田-大門間は都営浅草線で9分なので近い。過去に東京で働いていた頃、その近くに住んでいて、勤めていた会社もあったので、街そのものが懐かしくて、大門、浜松町、新橋のエリアをあちこち散策した。それでいつもの出張よりめっちゃ歩いた。15年前と変わらず残っているお店やビルもあれば、まったく違う店舗に変わってしまったお店もある。新橋とか、コロナ禍も過ぎたせいか、めっちゃ飲み歩いている人たちで活気があった。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の7回目。前々回の進捗報告はこちら 。5月の報告は書いてないな。そのときは他の会議がたくさんあったから省略してしまっている。他の会議と出席者も重複しているしな。
今回はわりとしっかり資料も作っていって、特異なネタもいれて、コンテンツとしては手応えをもって臨んだ。しかし、会議をしてみてそれほど盛り上がらなかったので私の自己満足だったのかもしれない。もう半年以上やっているからそんなものなのかもしれないが、肯定も否定もなくて、淡々と準備した資料の内容を説明して、ちょっと雑談して終わるといった、予定調和な会議になってきた。「本気でそんなことやるの？ちょっと待って！」みたいなツッコミが入るような取り組みをしないといけないのか？内容は悪くなかったと思うんだけど、会議が退屈だったら申し訳ないなとか思った。
課題管理ができると働き方がどう変わるかを示す GitLab のアクティビティ図があって、その図の利用許可をもらった。また後日、会社のコンテンツを作るときに活用する。</description><content>&lt;p>2時過ぎに起きて、3時過ぎにおきて、5時台に起きて、6時半に起きた。なんか1時間おきにトイレに起きるみたいな空気で寝てた。&lt;/p>
&lt;h2 id="大門近くのホテル">大門近くのホテル&lt;/h2>
&lt;p>いつもは五反田のホテルに泊まっているが、今回はたまたま系列ホテルの全国旅行支援適用の部屋が大門近くのホテルにしかなかったのでそちらに泊まってみた。五反田-大門間は都営浅草線で9分なので近い。過去に東京で働いていた頃、その近くに住んでいて、勤めていた会社もあったので、街そのものが懐かしくて、大門、浜松町、新橋のエリアをあちこち散策した。それでいつもの出張よりめっちゃ歩いた。15年前と変わらず残っているお店やビルもあれば、まったく違う店舗に変わってしまったお店もある。新橋とか、コロナ禍も過ぎたせいか、めっちゃ飲み歩いている人たちで活気があった。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の7回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0406/">前々回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。5月の報告は書いてないな。そのときは他の会議がたくさんあったから省略してしまっている。他の会議と出席者も重複しているしな。&lt;/p>
&lt;p>今回はわりとしっかり資料も作っていって、特異なネタもいれて、コンテンツとしては手応えをもって臨んだ。しかし、会議をしてみてそれほど盛り上がらなかったので私の自己満足だったのかもしれない。もう半年以上やっているからそんなものなのかもしれないが、肯定も否定もなくて、淡々と準備した資料の内容を説明して、ちょっと雑談して終わるといった、予定調和な会議になってきた。「本気でそんなことやるの？ちょっと待って！」みたいなツッコミが入るような取り組みをしないといけないのか？内容は悪くなかったと思うんだけど、会議が退屈だったら申し訳ないなとか思った。&lt;/p>
&lt;p>課題管理ができると働き方がどう変わるかを示す GitLab のアクティビティ図があって、その図の利用許可をもらった。また後日、会社のコンテンツを作るときに活用する。&lt;/p></content></item><item><title>メリハリの付け直し</title><link>/diary/posts/2023/0613/</link><pubDate>Tue, 13 Jun 2023 04:21:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0613/</guid><description>23時ぐらいまで作業して、1時から2時ぐらいまで仮眠した。いつも通り普通に寝ないで始発の新幹線に乗って寝てた。寝ていて体があちこち痛くて、月に1回ではあるけどこの生活を続けるのもよくないかもなと思い始めた。
新しい定例会議の初日 6月から新しい開発がスタートして 新しい定例会議の進め方 に変更した。ふりかえりと情報共有の定例を1時間に詰め込むので時間が足りないかも？と時間を意識しながら進めた。その甲斐もあってか、ちょうどぴったり1時間におさまった。これも一種のパーキンソンの法則のようなものが働いているのかもしれない。
仕事は、完成までに利用可能な時間を使い果たすように拡大していく
パーキンソンの法則
メンバーが2人なので機能開発が2つずつ並行に進む。1つは開発が完了し、もう1つも大半は完了している。完了できなかったことは残念だが、私からみても着実にステップアップしているのでそれほど問題視していない。ドッグフードテスト の導入も完了こそしなかったが、これも社内インフラの都合や管理者の工数を調整してもらったりするので着実に進捗しているのであれば、それほど厳密にスケジュール管理しなくてよいのかもしれない。
イテレーション開発のルール的には優先度を付けた issue はそのイテレーション内でやり切るという目標をもつように促している。但し、まだ開発の序盤であるので現時点ではそれほど重要ではない。これも1つのメリハリだとみなすこともできる。また様々な状況の変化や調整をしながら期限を意識して働くのは一定のスキルと自律的な行動を取れる開発者に限られる。
なんのために働くかの答えを見い出せていない若い人にそれを求めるのもまた違うなと思えて、この状況を作り出しているのは、働く目的そのものを導くようなリーダーシップを取れていない私自身の責任だと実感した。つまり私が自身の規律を緩めているのがメンバーに伝わって、結果的にスケジュールを守ろうとする最後の底力を支えられていないと思えた。開発の仕切り直しに私自身も切り替えていかないといけない。
厄介なインフラの問題 x 2 ちょうどインフラに関する、特定の状況においてパフォーマンスが劇的に劣化したり、意図しない振る舞いをしたりする事象を2つ確認している。これこそ私が面倒をみる issue だなと思って着手した。m2 macbook はこういったインフラの再現環境を作るのに向いていない。2022年に virtualbox 7.0 で m1/m2 に対応したという changelog があるけど、少し前にインストールしようとするとエラーになって動かなくて諦めた。
macOS host: Providing a Developer Preview package for systems with an Apple silicon CPU. This is unsupported work in progress, and is known to have very modest performance.
Changelog for VirtualBox 7.0
アプリケーションのコンテナイメージも、現時点では amd64 向けにしか提供していないため、どのみちコンテナでの検証が必要になったら m2 macbook では動作させられない。そういう厄介な issue を抱えた。帰ったらオフィスのデスクトップマシンで再現環境を作るところから始める。</description><content>&lt;p>23時ぐらいまで作業して、1時から2時ぐらいまで仮眠した。いつも通り普通に寝ないで始発の新幹線に乗って寝てた。寝ていて体があちこち痛くて、月に1回ではあるけどこの生活を続けるのもよくないかもなと思い始めた。&lt;/p>
&lt;h2 id="新しい定例会議の初日">新しい定例会議の初日&lt;/h2>
&lt;p>6月から新しい開発がスタートして &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0607/">新しい定例会議の進め方&lt;/a> に変更した。ふりかえりと情報共有の定例を1時間に詰め込むので時間が足りないかも？と時間を意識しながら進めた。その甲斐もあってか、ちょうどぴったり1時間におさまった。これも一種のパーキンソンの法則のようなものが働いているのかもしれない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>仕事は、完成までに利用可能な時間を使い果たすように拡大していく&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://asana.com/ja/resources/parkinsons-law">パーキンソンの法則&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>メンバーが2人なので機能開発が2つずつ並行に進む。1つは開発が完了し、もう1つも大半は完了している。完了できなかったことは残念だが、私からみても着実にステップアップしているのでそれほど問題視していない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0526/#ドッグフードテストと運用談義">ドッグフードテスト&lt;/a> の導入も完了こそしなかったが、これも社内インフラの都合や管理者の工数を調整してもらったりするので着実に進捗しているのであれば、それほど厳密にスケジュール管理しなくてよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>イテレーション開発のルール的には優先度を付けた issue はそのイテレーション内でやり切るという目標をもつように促している。但し、まだ開発の序盤であるので現時点ではそれほど重要ではない。これも1つのメリハリだとみなすこともできる。また様々な状況の変化や調整をしながら期限を意識して働くのは一定のスキルと自律的な行動を取れる開発者に限られる。&lt;/p>
&lt;p>なんのために働くかの答えを見い出せていない若い人にそれを求めるのもまた違うなと思えて、この状況を作り出しているのは、働く目的そのものを導くようなリーダーシップを取れていない私自身の責任だと実感した。つまり私が自身の規律を緩めているのがメンバーに伝わって、結果的にスケジュールを守ろうとする最後の底力を支えられていないと思えた。開発の仕切り直しに私自身も切り替えていかないといけない。&lt;/p>
&lt;h2 id="厄介なインフラの問題-x-2">厄介なインフラの問題 x 2&lt;/h2>
&lt;p>ちょうどインフラに関する、特定の状況においてパフォーマンスが劇的に劣化したり、意図しない振る舞いをしたりする事象を2つ確認している。これこそ私が面倒をみる issue だなと思って着手した。m2 macbook はこういったインフラの再現環境を作るのに向いていない。2022年に virtualbox 7.0 で m1/m2 に対応したという changelog があるけど、少し前にインストールしようとするとエラーになって動かなくて諦めた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>macOS host: Providing a Developer Preview package for systems with an Apple silicon CPU. This is unsupported work in progress, and is known to have very modest performance.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.virtualbox.org/wiki/Changelog-7.0">Changelog for VirtualBox 7.0&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>アプリケーションのコンテナイメージも、現時点では amd64 向けにしか提供していないため、どのみちコンテナでの検証が必要になったら m2 macbook では動作させられない。そういう厄介な issue を抱えた。帰ったらオフィスのデスクトップマシンで再現環境を作るところから始める。&lt;/p></content></item><item><title>一期一会</title><link>/diary/posts/2023/0608/</link><pubDate>Thu, 08 Jun 2023 08:24:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0608/</guid><description>1時に寝て何度か起きて6時に起きた。鬼滅の刃を読みながら寝落ちした。
近況報告の資料作り 来週また東京出張することになり、あわてて資料作りしていた。5月に落ち穂拾いして6月は開発始まりだし、経費削減の意図もあって出張しなくてもよいんじゃないか？と緩く考えていた。しかし、先方は全然そんなつもりなくて「当然出張してくるよね」的なノリだった。毎月の顔合わせというリズムもあるし、新しい定例会議の進め方 を初めて実践する上でもオフラインでやるのが大事かもしれない。
能は一回限りの公演 武田宗典さんという能楽師が1分25秒頃から次のように話している。
能は全部一回限りの公演なんですよね。
すべてそのときだけに集まる人たちなので、
そのときにしかできない空間の作品が出来上がる。
観世流 能楽師シテ方・武田宗典
プロジェクトマネジメントも同じところがあるなと親近感をもって聞いていて印象に残った。プロジェクトマネジメントの目的はプロジェクトの再現性にあるわけだけど、実際には、あるプロジェクトでうまくいったもの (いかなかったもの) を完全には再現できない。それはまったく同じ状況、同じ要件、同じ開発メンバーでプロジェクトに取り組めないことが大半だろうし、仮に同じ開発メンバーであっても、人は時間とともに成長するので成長前に戻ることはできない。「歴史に if はない」という言葉と同様に過去のプロジェクトマネジメントや、よそのプロジェクトマネジメントになにかを言っても意味のない行為である。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて6時に起きた。鬼滅の刃を読みながら寝落ちした。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>来週また東京出張することになり、あわてて資料作りしていた。5月に落ち穂拾いして6月は開発始まりだし、経費削減の意図もあって出張しなくてもよいんじゃないか？と緩く考えていた。しかし、先方は全然そんなつもりなくて「当然出張してくるよね」的なノリだった。毎月の顔合わせというリズムもあるし、&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0607/">新しい定例会議の進め方&lt;/a> を初めて実践する上でもオフラインでやるのが大事かもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="能は一回限りの公演">能は一回限りの公演&lt;/h2>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/RU-svIQGYIo" allowfullscreen title="能楽師 観世流 武田宗典">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>武田宗典さんという能楽師が1分25秒頃から次のように話している。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>能は全部一回限りの公演なんですよね。&lt;br />
すべてそのときだけに集まる人たちなので、&lt;br />
そのときにしかできない空間の作品が出来上がる。&lt;/p>
&lt;p>観世流 能楽師シテ方・武田宗典&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>プロジェクトマネジメントも同じところがあるなと親近感をもって聞いていて印象に残った。プロジェクトマネジメントの目的はプロジェクトの再現性にあるわけだけど、実際には、あるプロジェクトでうまくいったもの (いかなかったもの) を完全には再現できない。それはまったく同じ状況、同じ要件、同じ開発メンバーでプロジェクトに取り組めないことが大半だろうし、仮に同じ開発メンバーであっても、人は時間とともに成長するので成長前に戻ることはできない。「歴史に if はない」という言葉と同様に過去のプロジェクトマネジメントや、よそのプロジェクトマネジメントになにかを言っても意味のない行為である。&lt;/p></content></item><item><title>ぼくのかんがえたさいきょうの定例会議</title><link>/diary/posts/2023/0607/</link><pubDate>Wed, 07 Jun 2023 18:48:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0607/</guid><description>1時に寝て何度か起きて8時に起きた。昨日ブログを書き終えてほっとしたのか、珍しく寝坊した。
課題管理の定例会議の進め方 5月31日から 新しい開発がスタート していてイテレーションを2週間に、そして定例会議も同様に隔週とした。その狙いは先日の日記に書いてあるが、これまで毎週やっていた定例会議の進め方はあわないので新規に会議の進め方を刷新した。これまでふりかえりと定例会議を別にやっていたのを1つにした。またふりかえりの会議のときに、ふりかえり作業そのものもやっていたのを、定例までに事前にメンバーがそれぞれやってきて、結果を定例のときに共有しようというやり方に改めた。ネガティブなふりかえりは発生時点で課題管理システムに登録してフィルター可能というのがアピールポイント。いまチームのメンバーが3人なのでこれでも会議は1時間でおさまる見積もり。メンバーが増えたらふりかえりと定例は別の時間にわけてやるかな？会議時間が長くなるとダレるので1つの会議は1時間以内で締めるというのは徹底したい。
現マイルストーンのふりかえり (目安時間: 25分) fun/done/learn を使ったポジティブなふりかえり で共有 ネガティブなふりかえりは課題管理システムに Postmortem ラベルを付与して issue 登録したものを共有 次マイルストーンでやることの確認 (目安時間: 25分) 課題管理システムにある次マイルストーンでフィルターした issue を共有 issue になっていないもので聞きたいことや分からないことを聞く (目安時間: 10分) メンバーが自由に意見を表明 雑談 (余り時間) メンバーが自由に雑談 事前準備を済ましてから、スクラムでいうところの、レトロスペクティブとプランニングを同時にやるといったもの。実践としてうまくいくかどうか、今回の開発で試してみる。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて8時に起きた。昨日ブログを書き終えてほっとしたのか、珍しく寝坊した。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理の定例会議の進め方">課題管理の定例会議の進め方&lt;/h2>
&lt;p>5月31日から &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0530/#落ち穂拾いの終了">新しい開発がスタート&lt;/a> していてイテレーションを2週間に、そして定例会議も同様に隔週とした。その狙いは先日の日記に書いてあるが、これまで毎週やっていた定例会議の進め方はあわないので新規に会議の進め方を刷新した。これまでふりかえりと定例会議を別にやっていたのを1つにした。またふりかえりの会議のときに、ふりかえり作業そのものもやっていたのを、定例までに事前にメンバーがそれぞれやってきて、結果を定例のときに共有しようというやり方に改めた。ネガティブなふりかえりは発生時点で課題管理システムに登録してフィルター可能というのがアピールポイント。いまチームのメンバーが3人なのでこれでも会議は1時間でおさまる見積もり。メンバーが増えたらふりかえりと定例は別の時間にわけてやるかな？会議時間が長くなるとダレるので1つの会議は1時間以内で締めるというのは徹底したい。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>現マイルストーンのふりかえり (目安時間: 25分)
&lt;ol>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1129/">fun/done/learn を使ったポジティブなふりかえり&lt;/a> で共有&lt;/li>
&lt;li>ネガティブなふりかえりは課題管理システムに &lt;code>Postmortem&lt;/code> ラベルを付与して issue 登録したものを共有&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>次マイルストーンでやることの確認 (目安時間: 25分)
&lt;ol>
&lt;li>課題管理システムにある次マイルストーンでフィルターした issue を共有&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>issue になっていないもので聞きたいことや分からないことを聞く (目安時間: 10分)
&lt;ol>
&lt;li>メンバーが自由に意見を表明&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>雑談 (余り時間)
&lt;ol>
&lt;li>メンバーが自由に雑談&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>事前準備を済ましてから、スクラムでいうところの、レトロスペクティブとプランニングを同時にやるといったもの。実践としてうまくいくかどうか、今回の開発で試してみる。&lt;/p></content></item><item><title>落ち穂を拾い集めて課題管理を促す</title><link>/diary/posts/2023/0530/</link><pubDate>Tue, 30 May 2023 08:42:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0530/</guid><description>2時に寝て何度か起きて7時に起きた。能の本を読みながら寝落ちした。
落ち穂拾いの終了 4月末にリリースしてその後 GW に入って、5月は「落ち穂拾い」として 開発全体のふりかえり をやったり、次の開発の要件を整理 したりしていた。ドッグフードテスト の導入もまだ作業中ではあるが、社内のシステム管理者にも協力していただいて進めている。私の作業でも十分な余裕をもって次の準備につなげることができたので開発の区切りで1ヶ月ぐらい準備期間があることはよいように思える。経営者はもっと働かせたがるかもしれないが。
これまでの開発は定例会議も 1on1 も毎週行ってきたが、次の開発ではこれらの会議を隔週にしてみる。口頭による同期コミュニケーションのコストを減らし、より開発そのものに時間を割いて注力できるようにする。もしかしたら、これによって私も開発に参加する時間を作りやすくなるかもしれない。もう1つ 必要なときに必要な人とすぐに話す (会議の日まで待たない) という狙いがある。毎週会議があると、すぐ聞けばよいことを次の会議まで待ってしまうということがある。私もある。私ですら待つときがあるのだからおそらくメンバーにもそうしてしまうことがあると推測する。会議の頻度を下げることでこの待ち時間を削減して即時問い合わせ、即時解決するといったコミュニケーションに移行していきたいという狙いがある。開発者の自律性を高めるためにはこういった取り組みも必要だと思える。もっと言えば、毎週会議しないと情報共有できないというのは開発者を子ども扱いして堕落させるのではないかと考える。実際に意図したようにうまくいくかどうかはやってみてから考える。
うちの開発メンバーは半年前より見違えて課題管理に習熟したので次の開発がどうなるかが本当に楽しみだ。</description><content>&lt;p>2時に寝て何度か起きて7時に起きた。能の本を読みながら寝落ちした。&lt;/p>
&lt;h2 id="落ち穂拾いの終了">落ち穂拾いの終了&lt;/h2>
&lt;p>4月末にリリースしてその後 GW に入って、5月は「落ち穂拾い」として &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0516/#半年間の開発のふりかえり">開発全体のふりかえり&lt;/a> をやったり、&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0518/#開発課題の打ち合わせ">次の開発の要件を整理&lt;/a> したりしていた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0526/#ドッグフードテストと運用談義">ドッグフードテスト&lt;/a> の導入もまだ作業中ではあるが、社内のシステム管理者にも協力していただいて進めている。私の作業でも十分な余裕をもって次の準備につなげることができたので開発の区切りで1ヶ月ぐらい準備期間があることはよいように思える。経営者はもっと働かせたがるかもしれないが。&lt;/p>
&lt;p>これまでの開発は定例会議も 1on1 も毎週行ってきたが、次の開発ではこれらの会議を隔週にしてみる。口頭による同期コミュニケーションのコストを減らし、より開発そのものに時間を割いて注力できるようにする。もしかしたら、これによって私も開発に参加する時間を作りやすくなるかもしれない。もう1つ &lt;strong>必要なときに必要な人とすぐに話す (会議の日まで待たない)&lt;/strong> という狙いがある。毎週会議があると、すぐ聞けばよいことを次の会議まで待ってしまうということがある。私もある。私ですら待つときがあるのだからおそらくメンバーにもそうしてしまうことがあると推測する。会議の頻度を下げることでこの待ち時間を削減して即時問い合わせ、即時解決するといったコミュニケーションに移行していきたいという狙いがある。開発者の自律性を高めるためにはこういった取り組みも必要だと思える。もっと言えば、毎週会議しないと情報共有できないというのは開発者を子ども扱いして堕落させるのではないかと考える。実際に意図したようにうまくいくかどうかはやってみてから考える。&lt;/p>
&lt;p>うちの開発メンバーは半年前より見違えて課題管理に習熟したので次の開発がどうなるかが本当に楽しみだ。&lt;/p></content></item><item><title>開発の隙間の終わり</title><link>/diary/posts/2023/0526/</link><pubDate>Fri, 26 May 2023 08:45:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0526/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。23時に帰ってきて一昨日にお土産にもらったロールケーキだけ食べてしまった。あかんねんけど、おいしかった。
ドッグフードテストと運用談義 リリースしたばかりのプロダクトを社内に導入するべくインフラ作業をしている。社内の管理者が運用を考慮していくつか質問がくる中で、開発側としても運用の考慮の足りないところがあったりして、実運用における不測の自体に対する運用を想定しておく必要がある。こういうやり取り自体が、開発者だけでは得られない知見なので貴重と言える。追加の検証をして、場合によってはなんらかの機能を作ったりする可能性もある。
ドッグフードテストは本当によく出来た仕組みだと思っていて、仮になにか大きな障害が発生してもそれはお客さんのところで発生する前に自社でみつけられればよかったと考えられる。もちろん障害がなければそれはそれで構わない。障害が発生してもしなくてもどちらも開発にとって大きな資産となる。いわゆる win-win のような関係と言える。開発視点から言えばドッグフードテストを行うと決めた時点でうちらはすでに勝っていると言えよう。
プロダクト説明会 毎週やっているチーム勉強会の時間を使って社内向けにプロダクトの説明会を行った。リリースを終えて、その後のドキュメント作りやパッケージングの最適化なども行えた。インフラは十分に機能しているし、ドキュメントも一通り揃っていて、機能はまだまだ足りないけれど、プロダクトとしての体裁はうまくまとまっていると自画自賛している。リソースをかけた分だけスケールするといった開発体制に変化しつつある。おそらく私がマネージャーとして必要なのもあと3-6ヶ月といったところではないか？重要なことは 開発方法論/開発ガイド に書いてあるし、課題管理 + イテレーション開発は特別なことをしなくてもうまくいくことも立証された。メンバーが私と同じように振る舞えば誰でもマネジメントはできるはずである。
来週からは次開発のマイルストーンに入っていく。メンバーが成長して私のマネジメント工数が減るようになってくれば、私も開発に入って下支えすればいいと考えている。まずは3ヶ月でどのぐらいの追加の機能開発が出来ていくのかを見定めたい。
開発合宿の日程確定 そろそろ宿を予約しないといけない。冬の開発合宿 の予定を2024年3月1-3日に決めた。現時点で参加者は4名確定していて、前向きに検討してくれている人が3名いる。昨年が4名だったので倍増して今年は8名程で行ければいいなと希望をもっている。不特定多数に声をかけられるほどキャパシティはないけど、もう3人ぐらい声をかけてもよさそう。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。23時に帰ってきて一昨日にお土産にもらったロールケーキだけ食べてしまった。あかんねんけど、おいしかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ドッグフードテストと運用談義">ドッグフードテストと運用談義&lt;/h2>
&lt;p>リリースしたばかりのプロダクトを社内に導入するべくインフラ作業をしている。社内の管理者が運用を考慮していくつか質問がくる中で、開発側としても運用の考慮の足りないところがあったりして、実運用における不測の自体に対する運用を想定しておく必要がある。こういうやり取り自体が、開発者だけでは得られない知見なので貴重と言える。追加の検証をして、場合によってはなんらかの機能を作ったりする可能性もある。&lt;/p>
&lt;p>ドッグフードテストは本当によく出来た仕組みだと思っていて、仮になにか大きな障害が発生してもそれはお客さんのところで発生する前に自社でみつけられればよかったと考えられる。もちろん障害がなければそれはそれで構わない。障害が発生してもしなくてもどちらも開発にとって大きな資産となる。いわゆる win-win のような関係と言える。開発視点から言えばドッグフードテストを行うと決めた時点でうちらはすでに勝っていると言えよう。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロダクト説明会">プロダクト説明会&lt;/h2>
&lt;p>毎週やっているチーム勉強会の時間を使って社内向けにプロダクトの説明会を行った。リリースを終えて、その後のドキュメント作りやパッケージングの最適化なども行えた。インフラは十分に機能しているし、ドキュメントも一通り揃っていて、機能はまだまだ足りないけれど、プロダクトとしての体裁はうまくまとまっていると自画自賛している。リソースをかけた分だけスケールするといった開発体制に変化しつつある。おそらく私がマネージャーとして必要なのもあと3-6ヶ月といったところではないか？重要なことは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0524/#開発方法論開発ガイドの更新">開発方法論/開発ガイド&lt;/a> に書いてあるし、課題管理 + イテレーション開発は特別なことをしなくてもうまくいくことも立証された。メンバーが私と同じように振る舞えば誰でもマネジメントはできるはずである。&lt;/p>
&lt;p>来週からは次開発のマイルストーンに入っていく。メンバーが成長して私のマネジメント工数が減るようになってくれば、私も開発に入って下支えすればいいと考えている。まずは3ヶ月でどのぐらいの追加の機能開発が出来ていくのかを見定めたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発合宿の日程確定">開発合宿の日程確定&lt;/h2>
&lt;p>そろそろ宿を予約しないといけない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0428/#開発合宿の計画づくり">冬の開発合宿&lt;/a> の予定を2024年3月1-3日に決めた。現時点で参加者は4名確定していて、前向きに検討してくれている人が3名いる。昨年が4名だったので倍増して今年は8名程で行ければいいなと希望をもっている。不特定多数に声をかけられるほどキャパシティはないけど、もう3人ぐらい声をかけてもよさそう。&lt;/p></content></item><item><title>クラフトジン: YOHAKHU</title><link>/diary/posts/2023/0524/</link><pubDate>Wed, 24 May 2023 11:25:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0524/</guid><description>遅く帰ってきたわけではないが、うまく眠れなくて3時に寝て7時に起きた。
開発方法論／開発ガイドの更新 今週が開発の谷間の最後の週。毎週いろいろ資料を作ったり、あちこちのドキュメントを更新したりしていた。最後に残ったものの1つ (を2つに分割した) として、うちのプロダクト開発における開発方法論と開発ガイドを仕上げた。開発方法論は開発のマネジメント手法やプロセスの概念などを抽象的な表現で説明したもの。簡単に言えば、アジャイル開発とかスクラムとか、そういった概念の説明やなぜそれが大事なのかの意図や背景を説明したドキュメントになる。当初はこの1つしかなかったのだけど、実際に課題管理システムを使ってイテレーション開発をする具体的な話しと抽象的な話しを一緒に書くのはまとまりが悪いように思えてきた。抽象的な内容と実務に近い内容は分けて書くことにした。
開発方法論: プロダクトで採用している開発方法論の概念をまとめる 開発ガイド: 開発方法論を具体的に実践する方法についてまとめる 例えば、開発ガイドにはマージリクエストの運用について書いてある。どこの会社へ行っても私は次のような「マージリクエストを作成しなくてよいもの」という文章を書いている。
すべての修正にマージリクエストを要求すると開発がとても遅くなる。それは人間が介在するトコロがもっともコストを要求するからである。とくにコミュニケーションコストは開発の中でも最も大きいコストの1つである。レビューしなくてもコミット履歴は誰でも把握できる。修正内容が気になる開発者は自分でコミット履歴を確認すればよい。
従ってレビューの必要がないと想定される修正は直接 main ブランチに push してよい。例えば、軽微な修正は CI/CD の自動化により品質を担保できるように努める。テストを失敗させる修正を push してしまったとしてもデプロイできないために障害を発生させることはない。
この運用は軽微な修正だと思って push したものが不具合を発生させてしまうリスクを許容している。そのときは気付きの学びとして「ごめんなさい」で終わらせる。稀に不具合を発生させることよりも、開発の速度を上げる方を優先する。
カフーツさんイベント カフーツ13周年Jelly〜カクサク（やりたいこと宣言）第1弾〜 に参加した。私がカフーツさんへ遊びに行ったときに人がたくさんいたことはない。記念イベントだったので参加者多いかな？と思って行ってみた。10人ぐらいいた。参加者の大半は私と同じぐらいか、それ以上の年配の方にみえた。やや年齢層が高め。13年やっているコミュニティなので同じぐらい歳をとったんだと思う。みんなでわいわい話しながら0時前まで飲んでた。ここ行くと基本飲み会w
YOHAKHU というクラフトジンがあってロックと炭酸割りで4-5杯ほど飲んでいた。これまでジンをあまり飲んだことがないので、普通のジンとの比較はできないが、強烈なインパクトのある風味で圧倒されてしまった。おいしいかどうかというよりもこれは強烈やなぁという所感が先にくる。さらに「余白」という名前がよい。いとうさんに影響を受けて私が「ゆとり」と呼んでいた概念にいくつか補強がされて、最近は私も余白という言葉を気に入って使っている。人生に必要な余白を忘れない飲みものがこれだと言えるかもしれない。なんだか酔っ払ったようなコメントになってしまった。</description><content>&lt;p>遅く帰ってきたわけではないが、うまく眠れなくて3時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発方法論開発ガイドの更新">開発方法論／開発ガイドの更新&lt;/h2>
&lt;p>今週が開発の谷間の最後の週。毎週いろいろ資料を作ったり、あちこちのドキュメントを更新したりしていた。最後に残ったものの1つ (を2つに分割した) として、うちのプロダクト開発における開発方法論と開発ガイドを仕上げた。開発方法論は開発のマネジメント手法やプロセスの概念などを抽象的な表現で説明したもの。簡単に言えば、アジャイル開発とかスクラムとか、そういった概念の説明やなぜそれが大事なのかの意図や背景を説明したドキュメントになる。当初はこの1つしかなかったのだけど、実際に課題管理システムを使ってイテレーション開発をする具体的な話しと抽象的な話しを一緒に書くのはまとまりが悪いように思えてきた。抽象的な内容と実務に近い内容は分けて書くことにした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>開発方法論: プロダクトで採用している開発方法論の概念をまとめる&lt;/li>
&lt;li>開発ガイド: 開発方法論を具体的に実践する方法についてまとめる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>例えば、開発ガイドにはマージリクエストの運用について書いてある。どこの会社へ行っても私は次のような「マージリクエストを作成しなくてよいもの」という文章を書いている。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>すべての修正にマージリクエストを要求すると開発がとても遅くなる。それは人間が介在するトコロがもっともコストを要求するからである。とくにコミュニケーションコストは開発の中でも最も大きいコストの1つである。レビューしなくてもコミット履歴は誰でも把握できる。修正内容が気になる開発者は自分でコミット履歴を確認すればよい。&lt;/p>
&lt;p>従ってレビューの必要がないと想定される修正は直接 main ブランチに push してよい。例えば、軽微な修正は CI/CD の自動化により品質を担保できるように努める。テストを失敗させる修正を push してしまったとしてもデプロイできないために障害を発生させることはない。&lt;/p>
&lt;p>この運用は軽微な修正だと思って push したものが不具合を発生させてしまうリスクを許容している。そのときは気付きの学びとして「ごめんなさい」で終わらせる。稀に不具合を発生させることよりも、開発の速度を上げる方を優先する。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="カフーツさんイベント">カフーツさんイベント&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/events/1411909236316752/">カフーツ13周年Jelly〜カクサク（やりたいこと宣言）第1弾〜&lt;/a> に参加した。私がカフーツさんへ遊びに行ったときに人がたくさんいたことはない。記念イベントだったので参加者多いかな？と思って行ってみた。10人ぐらいいた。参加者の大半は私と同じぐらいか、それ以上の年配の方にみえた。やや年齢層が高め。13年やっているコミュニティなので同じぐらい歳をとったんだと思う。みんなでわいわい話しながら0時前まで飲んでた。ここ行くと基本飲み会w&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.yohakhu.jp/">YOHAKHU&lt;/a> というクラフトジンがあってロックと炭酸割りで4-5杯ほど飲んでいた。これまでジンをあまり飲んだことがないので、普通のジンとの比較はできないが、強烈なインパクトのある風味で圧倒されてしまった。おいしいかどうかというよりもこれは強烈やなぁという所感が先にくる。さらに「余白」という名前がよい。いとうさんに影響を受けて私が「ゆとり」と呼んでいた概念にいくつか補強がされて、最近は私も余白という言葉を気に入って使っている。人生に必要な余白を忘れない飲みものがこれだと言えるかもしれない。なんだか酔っ払ったようなコメントになってしまった。&lt;/p></content></item><item><title>次開発へのモチベーション</title><link>/diary/posts/2023/0523/</link><pubDate>Tue, 23 May 2023 08:56:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0523/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時に起きて7時半に起きた。最近疲れからか6時ぐらいに2度寝してしまうことが多い。
定例会議 先週の東京出張で次開発の打ち合わせをしてきたので、今日はそこでいくつか絞り込んだものから決議を行った。すんなりと次の開発課題が決まって時間に余裕があったので、別の曖昧な要件の認識合わせもしていた。半年やって私自身のシステムへの理解やドメイン知識も付いてきたところではあるが、この要件の認識合わせが現状の範囲で私の理解が追いついていないところの最後のピースにもみえる。この要件の背景と解決方法の設計を論理的にやってしまえば、あとは課題管理に馴染んできたうちのメンバーがうまく開発してくれるのではないかと思う。
半年間の開発、課題管理とイテレーション開発のプラクティス、リリースできたという結果、そして主体変容を示唆して過去の自分と比べてどう変わったかをふりかえりで確認した。なんとなくメンバーの働き方が変わってきた感じがして頼もしくなってきた。少なくとも半年前より私が言っていることの意味や価値を理解して開発に取り組んでくれているのではないかと思う。次の開発がどのように展開していくのか、楽しみになってきた。今週はドッグフードテストのインフラ作業をメインにして来週の水曜日から次開発に入ることにした。
車でお買いもの 少し早めに帰ったので車で近所のスーパーへ買いものに行ってきた。過去の記録をみると1月29日に満タンで給油した。そのガソリンがまだ半分ぐらいある。うちの車は燃費のよいハイブリッドカーだ。いくつかの記事をみるとガソリンの消費期限は3-6ヶ月程度だと書いてある。目安としては3ヶ月程度で消費するのが望ましい。長くて6ヶ月程度にしないとエンジンや燃料系の故障の原因となりえるらしい。気温の変化が大きいとさらに劣化が早まるとかあるそうだ。平時はガソリン満タンじゃなくて少しずつ給油した方がよいことに気付いた。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時に起きて7時半に起きた。最近疲れからか6時ぐらいに2度寝してしまうことが多い。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>先週の東京出張で次開発の打ち合わせをしてきたので、今日はそこでいくつか絞り込んだものから決議を行った。すんなりと次の開発課題が決まって時間に余裕があったので、別の曖昧な要件の認識合わせもしていた。半年やって私自身のシステムへの理解やドメイン知識も付いてきたところではあるが、この要件の認識合わせが現状の範囲で私の理解が追いついていないところの最後のピースにもみえる。この要件の背景と解決方法の設計を論理的にやってしまえば、あとは課題管理に馴染んできたうちのメンバーがうまく開発してくれるのではないかと思う。&lt;/p>
&lt;p>半年間の開発、課題管理とイテレーション開発のプラクティス、リリースできたという結果、そして主体変容を示唆して過去の自分と比べてどう変わったかをふりかえりで確認した。なんとなくメンバーの働き方が変わってきた感じがして頼もしくなってきた。少なくとも半年前より私が言っていることの意味や価値を理解して開発に取り組んでくれているのではないかと思う。次の開発がどのように展開していくのか、楽しみになってきた。今週はドッグフードテストのインフラ作業をメインにして来週の水曜日から次開発に入ることにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="車でお買いもの">車でお買いもの&lt;/h2>
&lt;p>少し早めに帰ったので車で近所のスーパーへ買いものに行ってきた。過去の記録をみると1月29日に満タンで給油した。そのガソリンがまだ半分ぐらいある。うちの車は燃費のよいハイブリッドカーだ。いくつかの記事をみるとガソリンの消費期限は3-6ヶ月程度だと書いてある。目安としては3ヶ月程度で消費するのが望ましい。長くて6ヶ月程度にしないとエンジンや燃料系の故障の原因となりえるらしい。気温の変化が大きいとさらに劣化が早まるとかあるそうだ。平時はガソリン満タンじゃなくて少しずつ給油した方がよいことに気付いた。&lt;/p></content></item><item><title>issue を作るとストレスが軽減する</title><link>/diary/posts/2023/0519/</link><pubDate>Fri, 19 May 2023 19:49:10 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0519/</guid><description>お酒飲んで新幹線乗ったせいか、新幹線の中であまり寝られなくて暑くていつもより移動に疲れた。その後1時に寝て何度か起きて7時に起きた。2日酔いではないが、寝起きの気分はよくなかった。
issue を作ることによるストレス軽減 昨日の打ち合わせのメモから議事録を作ったり、そこから新しい issue を作ったりしながら来週の打ち合わせの資料作りをしていた。資料を作っている途中、割り込みでメンバーのコードレビューが入ったりして、あまり資料作りは進捗しなかった。
打ち合わせした内容から issue を作る作業を、私は好きだったりする。何をやってよいかわからない状況というのは苦しい。issue を作ること、要件を言語化したり、背景を調べたり、他の issue との関連付けしたり、そういった手を動かすことがきっかけになって、その issue を明確化していく作業を積み重ねれば時間の経過とともに課題が解決するということを経験的に理解しているからだ。
大雑把に言えば、私にとって、issue さえ作れればその課題解決は優先順位付けと (解決までの) 時間の問題に置き換えられる。あれやらなきゃ、これもやらなきゃ、なにか抜け・漏れがあるんじゃないかと頭の中でもやもやしているものを issue という概念に変換することで考えなくて済むようになっていく過程がストレスを軽減している気もする。
コンテナ勉強会 先日公開したテックブログ とプラスアルファで勉強会をした。コンテナという汎用的な話題だったので CTO から社内向けにアナウンスされて (半業務命令っぽい雰囲気で) いつもより参加者は多かったように思える。10人前後は参加されていた。40分ぐらいで話し終えて20分ほど雑談の時間をとって盛り上がりは微妙だったけど、いくつか意見や質問が出たのでよかったのではないかと思う。
チームのメンバーが発表するときは私がモデレーターの役割をしている。私が発表するときはモデレーター兼発表者になってしまう。モデレーターと発表者を兼任するのはとても難しい。おそらく脳の集中力を向ける先が異なるからではないかと思う。モデレーターは質問者の質問を広げたり、コミュニケーションがうまくいくように手伝ったりする。回答から次の質問を考えたりもする。一方で発表者は自分の調べたことや伝えたいことを聴衆にわかりやすく伝えることのみに注力する。
モデレーターと発表者が同じになってしまうと、自分の説明のどこが伝わっていないのか、質問者の意図を組むにはどうすればいいかといったモデレーターの視点がなくなってしまう。以前 tenntenn さんの個人カンファレンス に参加したときに1人2役でパネルディスカッションをされていて、そのときに同僚からあまりやり過ぎると人格崩壊するから気をつけた方よいといった忠告を受けたと冗談で話されていた意味が理解できた。役者が他人になりきるように、これは兼任じゃなくて1人で2つの人格を演じないといけない。そんな器用なことはそうそうできない。</description><content>&lt;p>お酒飲んで新幹線乗ったせいか、新幹線の中であまり寝られなくて暑くていつもより移動に疲れた。その後1時に寝て何度か起きて7時に起きた。2日酔いではないが、寝起きの気分はよくなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="issue-を作ることによるストレス軽減">issue を作ることによるストレス軽減&lt;/h2>
&lt;p>昨日の打ち合わせのメモから議事録を作ったり、そこから新しい issue を作ったりしながら来週の打ち合わせの資料作りをしていた。資料を作っている途中、割り込みでメンバーのコードレビューが入ったりして、あまり資料作りは進捗しなかった。&lt;/p>
&lt;p>打ち合わせした内容から issue を作る作業を、私は好きだったりする。何をやってよいかわからない状況というのは苦しい。issue を作ること、要件を言語化したり、背景を調べたり、他の issue との関連付けしたり、そういった手を動かすことがきっかけになって、その issue を明確化していく作業を積み重ねれば時間の経過とともに課題が解決するということを経験的に理解しているからだ。&lt;/p>
&lt;p>大雑把に言えば、私にとって、issue さえ作れればその課題解決は優先順位付けと (解決までの) 時間の問題に置き換えられる。あれやらなきゃ、これもやらなきゃ、なにか抜け・漏れがあるんじゃないかと頭の中でもやもやしているものを issue という概念に変換することで考えなくて済むようになっていく過程がストレスを軽減している気もする。&lt;/p>
&lt;h2 id="コンテナ勉強会">コンテナ勉強会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0516/#テックブログ公開">先日公開したテックブログ&lt;/a> とプラスアルファで勉強会をした。コンテナという汎用的な話題だったので CTO から社内向けにアナウンスされて (半業務命令っぽい雰囲気で) いつもより参加者は多かったように思える。10人前後は参加されていた。40分ぐらいで話し終えて20分ほど雑談の時間をとって盛り上がりは微妙だったけど、いくつか意見や質問が出たのでよかったのではないかと思う。&lt;/p>
&lt;p>チームのメンバーが発表するときは私がモデレーターの役割をしている。私が発表するときはモデレーター兼発表者になってしまう。モデレーターと発表者を兼任するのはとても難しい。おそらく脳の集中力を向ける先が異なるからではないかと思う。モデレーターは質問者の質問を広げたり、コミュニケーションがうまくいくように手伝ったりする。回答から次の質問を考えたりもする。一方で発表者は自分の調べたことや伝えたいことを聴衆にわかりやすく伝えることのみに注力する。&lt;/p>
&lt;p>モデレーターと発表者が同じになってしまうと、自分の説明のどこが伝わっていないのか、質問者の意図を組むにはどうすればいいかといったモデレーターの視点がなくなってしまう。以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0401/#個人カンファレンス">tenntenn さんの個人カンファレンス&lt;/a> に参加したときに1人2役でパネルディスカッションをされていて、そのときに同僚からあまりやり過ぎると人格崩壊するから気をつけた方よいといった忠告を受けたと冗談で話されていた意味が理解できた。役者が他人になりきるように、これは兼任じゃなくて1人で2つの人格を演じないといけない。そんな器用なことはそうそうできない。&lt;/p></content></item><item><title>次開発と打ち上げ</title><link>/diary/posts/2023/0518/</link><pubDate>Thu, 18 May 2023 08:48:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0518/</guid><description>能のサイトを眺めつつ 世界を変えた“愚か者”フラーとジョブズ をみているうちに寝落ちした。0時過ぎに寝て何度か起きて8時過ぎに起きた。休日以外に8時まわるまで寝ていたという記憶が直近数ヶ月にはないので久しぶりに寝坊した。起きたら8時10数分でそんなことあるはずないとか思ってしまって脳が現実を受け入れられなくて起きた時間を認識できなかった。明らかに8時10数分なんだけど、時計が壊れているなとか思ってしまった。
開発課題の打ち合わせ 大きく時間を使って次開発の打ち合わせ。事前にいくつか開発課題を洗い出せているが、その優先順位付けをしていかないといけない。開発メンバー + 別チームのコンサルタントにも入ってもらって各々の意見を出し合うといった会議をした。私が議題の資料を予め作っておいた。その進行に応じて議論や意見が盛り上がったのでうまくいってよかったと思う。 大項目でまとまった機能をやるよりも、個々の機能単位に優先順位付けした方がよいだろうという話しになって小さい単位で担当者を割り当てて開発を進めていくことになる。いずれはすべてやるが、開発の順番を決めていくのは意外と難しい。
話し終えてからメモをまとめ直しているうちに私自身が要件を詳細に把握できていない要件があることもわかってきた。空中戦だとわからないままふわっと進んでしまうので、文字に落とし込んで整理した上で、本当に必要なものをさらに深堀りして議論しないといけないことに気付いた。
少ない人数で会議をやる利点の1つとして、みんなの意見を順番に聞いていく余裕をもてることがあげられる。「誰一人取り残されない」とどこかの省庁がミッションにあげているように、うちのチームも課題管理を駆使して、それぞれのメンバーができることややりたいことでチームに貢献するような開発にしていきたい。もう半年やって課題管理に慣れてきているので、次開発は前回のようなやり方を教えるところからスタートにはならないはずだと思う。
打ち上げ 4月末にリリースを終えたので区切りとして打ち上げしてきた。うちのチームメンバーと偉い人の5人で行くのだと思っていたら直前に社内のメンバーにたくさん声を掛けたそうで10数人での飲み会になって送別会や部署のキックオフみたいな飲み会になった。賑やかでよかった。個人だとあまり行かないようなちょっとお値段のするコースでよいものを食べられておいしかった。日本酒もいろいろ飲んだ。神戸の酒どころに住んでいるので日本酒に関心をもつようになってきた。
山形 上喜元 愛知 醸し人九平次 18-20時と打ち上げやって、21時に新幹線を予約していたのでそのまま帰ってきた。このスケジュールの段取りもちょうどよかった。お酒を飲んで新幹線に乗ると思いの外眠れなくてそこだけ疲れた。</description><content>&lt;p>能のサイトを眺めつつ &lt;a href="https://www.nhk.jp/p/ts/9N81M92LXV/episode/te/6XWRL58JNK/">世界を変えた“愚か者”フラーとジョブズ&lt;/a> をみているうちに寝落ちした。0時過ぎに寝て何度か起きて8時過ぎに起きた。休日以外に8時まわるまで寝ていたという記憶が直近数ヶ月にはないので久しぶりに寝坊した。起きたら8時10数分でそんなことあるはずないとか思ってしまって脳が現実を受け入れられなくて起きた時間を認識できなかった。明らかに8時10数分なんだけど、時計が壊れているなとか思ってしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発課題の打ち合わせ">開発課題の打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>大きく時間を使って次開発の打ち合わせ。事前にいくつか開発課題を洗い出せているが、その優先順位付けをしていかないといけない。開発メンバー + 別チームのコンサルタントにも入ってもらって各々の意見を出し合うといった会議をした。私が議題の資料を予め作っておいた。その進行に応じて議論や意見が盛り上がったのでうまくいってよかったと思う。
大項目でまとまった機能をやるよりも、個々の機能単位に優先順位付けした方がよいだろうという話しになって小さい単位で担当者を割り当てて開発を進めていくことになる。いずれはすべてやるが、開発の順番を決めていくのは意外と難しい。&lt;/p>
&lt;p>話し終えてからメモをまとめ直しているうちに私自身が要件を詳細に把握できていない要件があることもわかってきた。空中戦だとわからないままふわっと進んでしまうので、文字に落とし込んで整理した上で、本当に必要なものをさらに深堀りして議論しないといけないことに気付いた。&lt;/p>
&lt;p>少ない人数で会議をやる利点の1つとして、みんなの意見を順番に聞いていく余裕をもてることがあげられる。「誰一人取り残されない」とどこかの省庁がミッションにあげているように、うちのチームも課題管理を駆使して、それぞれのメンバーができることややりたいことでチームに貢献するような開発にしていきたい。もう半年やって課題管理に慣れてきているので、次開発は前回のようなやり方を教えるところからスタートにはならないはずだと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="打ち上げ">打ち上げ&lt;/h2>
&lt;p>4月末にリリースを終えたので区切りとして打ち上げしてきた。うちのチームメンバーと偉い人の5人で行くのだと思っていたら直前に社内のメンバーにたくさん声を掛けたそうで10数人での飲み会になって送別会や部署のキックオフみたいな飲み会になった。賑やかでよかった。個人だとあまり行かないようなちょっとお値段のするコースでよいものを食べられておいしかった。日本酒もいろいろ飲んだ。神戸の酒どころに住んでいるので日本酒に関心をもつようになってきた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.kigawaya.com/sake/jyouki/">山形 上喜元&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://kuheiji.co.jp/">愛知 醸し人九平次&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18-20時と打ち上げやって、21時に新幹線を予約していたのでそのまま帰ってきた。このスケジュールの段取りもちょうどよかった。お酒を飲んで新幹線に乗ると思いの外眠れなくてそこだけ疲れた。&lt;/p></content></item><item><title>半期に1回のふりかえり大会</title><link>/diary/posts/2023/0516/</link><pubDate>Tue, 16 May 2023 08:37:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0516/</guid><description>少し寝ようかと思って横になった時間はあったものの、寝過ごすのが怖くて結局は新幹線の始発まで起きていた。この時期は4時を回り始めると徐々に外が明るくなっていき、5時は普通に明るくなっている。夏至も近い。
テックブログ公開 先日書いてレビューを終えた テックブログを公開した。
Docker とは何か？ コンテンツは狙ってバズらない
私の言葉だ。多くの開発者が関心をもつ話題ではないけれど、仲間内では評判がよかったので拡散されると嬉しい、、、。と淡い期待を寄せていたが、そうでもなかった。工数をかけて丁寧に書いても関心をもたれないことはよくある。個々のコンテンツがバズらなくてもコンテンツは積み重ねることも大事なので私がよいと思う記事を今後も書いていく。
半年間の開発のふりかえり 2時間をとって半年間の開発のふりかえりをやった。課題管理システムから定量的な数字をみたり、定性的なのは、過去のマイルストーンのふりかえりのふりかえりをしたり、課題管理システムから特定の issue を取り上げて改善するにはどうしたらよいかなどを議論したりしてみた。
私もチームのファシリテーションに慣れてきて、自由に意見を求めるよりも、個人個人を指してどうですか？と尋ねる方が意見がわーっと出てきて議論が活発になることに気付いた。なにか議題があったら必ず当てられて意見を言わないといけないとメンバーも察してくれるようになっていると思う。そういう空気になってきた。そして、ちゃんと答えてくれるのでそれで問題ないと思う。大人しいというのか、消極的というのか、うちのチームのメンバーには意見を求められなければ言わないという姿勢が垣間みえる。これは開発の自律性とは反対にある価値観なのでなるべくそこから脱却して自分から議題に意見を言うようになってほしい。もしかしたら私が喋り過ぎなのかもしれない？
ふりかえりをしないチームは多いので何もしないよりはなにかしら 示唆は与えられた のではないかと思いたい。</description><content>&lt;p>少し寝ようかと思って横になった時間はあったものの、寝過ごすのが怖くて結局は新幹線の始発まで起きていた。この時期は4時を回り始めると徐々に外が明るくなっていき、5時は普通に明るくなっている。夏至も近い。&lt;/p>
&lt;h2 id="テックブログ公開">テックブログ公開&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0509/#Docker-についてのテックブログ執筆">先日書いてレビューを終えた&lt;/a> テックブログを公開した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://blog.osstech.co.jp/posts/2023/05/what-is-docker/">Docker とは何か？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>コンテンツは狙ってバズらない&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私の言葉だ。多くの開発者が関心をもつ話題ではないけれど、仲間内では評判がよかったので拡散されると嬉しい、、、。と淡い期待を寄せていたが、そうでもなかった。工数をかけて丁寧に書いても関心をもたれないことはよくある。個々のコンテンツがバズらなくてもコンテンツは積み重ねることも大事なので私がよいと思う記事を今後も書いていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="半年間の開発のふりかえり">半年間の開発のふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>2時間をとって半年間の開発のふりかえりをやった。課題管理システムから定量的な数字をみたり、定性的なのは、過去のマイルストーンのふりかえりのふりかえりをしたり、課題管理システムから特定の issue を取り上げて改善するにはどうしたらよいかなどを議論したりしてみた。&lt;/p>
&lt;p>私もチームのファシリテーションに慣れてきて、自由に意見を求めるよりも、個人個人を指してどうですか？と尋ねる方が意見がわーっと出てきて議論が活発になることに気付いた。なにか議題があったら必ず当てられて意見を言わないといけないとメンバーも察してくれるようになっていると思う。そういう空気になってきた。そして、ちゃんと答えてくれるのでそれで問題ないと思う。大人しいというのか、消極的というのか、うちのチームのメンバーには意見を求められなければ言わないという姿勢が垣間みえる。これは開発の自律性とは反対にある価値観なのでなるべくそこから脱却して自分から議題に意見を言うようになってほしい。もしかしたら私が喋り過ぎなのかもしれない？&lt;/p>
&lt;p>ふりかえりをしないチームは多いので何もしないよりはなにかしら &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0424/#示唆を与えなければならない">示唆は与えられた&lt;/a> のではないかと思いたい。&lt;/p></content></item><item><title>法人決算の続き</title><link>/diary/posts/2023/0504/</link><pubDate>Thu, 04 May 2023 08:24:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0504/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時過ぎに起きた。休日は朝だらだらしてオフィスへ行くのが9-10時ぐらいになることが多いのだけど、今日は普通に8時過ぎに行けた。
法人決算 朝から法人決算の続き。昨日たまたま消費税の計算をして、祝日やのに e-tax 稼働しているんやと思いながら申告した。これまで休日や祝日は稼働していなかった気がするので時代の変化にあわせてシステムはなるべく24時間稼働するように少しずつ変わってきている。今日も法人決算の続きをやっていて、課税所得を確認して、カテゴリ的には3つに分類される法人3税と呼ばれる税金を算出した。具体的には6つの税金を算出しないといけない。
法人税 (=&amp;gt; 国税 =&amp;gt; e-tax) 法人税 地方法人税 法人住民税 (=&amp;gt; 地方税 =&amp;gt; eltax) 法人県民税 法人市民税 法人事業税 (=&amp;gt; 地方税 =&amp;gt; eltax) 法人事業税 特別法人事業税 過去の法人決算の経験からまず法人住民税と法人事業税を確定させてから法人決算の申告をすべきだというプラクティスがある。というのは、法人住民税と法人事業税の数値になんらかの誤りがあると法人決算で提出する別表の数字も修正しないといけないため、先に地方税を確定させた方が手戻りを少なくできる可能性が高い。電子申請するとそれぞれの書類の数値のバリデーションが機能するので手計算や手入力で誤りがあったときに発見できる可能性がある。これは電子申請をするメリットの1つでもある。
地方税を管轄するのが eltax で国税を管轄するのが e-tax で別システムになる。いまとなっては、事前にチェックしておけばよかったなと思うところだが、あとの祭り。e-tax は5月3-4日が稼働していて5-7日が休止している。eltax は5月3-5日が休止していて6-7日が稼働しているというスケジュールになっていた。双方のシステムが稼働していれば今日中に終えられたものが、なんともちぐはぐなスケジュールで申告を完了させるのは来週以降に持ち越すことになる。また来年やるときはこのそれぞれのシステムの稼働スケジュールを事前にチェックして法人決算の作業日程を決めるように法人決算の issue に書き込んでおいた。来年はもっとうまくやる。
e-tax e-Taxの利用可能時間 eltax 令和5年度の休日運用日 今日のところは法人3税の税金を算出し終えて、それらと関係ない別表の大半を作成した。基本的には決算の試算表から数値を転記したり、特例措置の申請のための書類を作ったりでなにも難しくない。
iijmio と iphone で作るモバイル wifi ルーター 今年に入ってから 実家のオフィス化 の準備を着々と進めている。晩年は足が不自由だった祖父が生活できるよう、倉庫の一部を改築して車椅子でも生活できるような部屋になっていて、ある種の離れのようなスペースになっている。祖父が他界してからは誰も使っていない。トイレもお風呂もキッチンもついていて広さで言えば14畳ぐらいある。これまで使いにくかった理由は2つあってエアコンとインターネットがなかった。この前、母にお願いしてエアコンを購入してもらい、つい先日、設置が完了したらしい。
インターネットの回線をひくことも検討していたが、どうやら5000円/月ぐらいかかることがわかってきた。母はインターネットを必要としていないので月1回ぐらいしか使わないのに5000円も支払うのはもったいないなと一旦ストップしていた。スマートフォンのテザリングでお仕事できないわけではないから当初はそれでもいいかと考えていた。私の個人のスマホとインターネット回線は iijmio を使っていて iij さん好きなので同じように pocket wifi 的なものはないのかな？と調べたら正にそういう記事をみつけた。
格安！IIJmioでポケットWiFiを作る！料金・手順・注意点まとめ よくよく考えたらデータ専用の sim を購入したらあとはモバイル wifi ルーターだけあればよいことに気付いて、それって iphone でできるやんということに気付いて、過去に使っていた古い iphone 11 を再利用できることに気付いた。さらにいまは esim という物理 sim を必要としないソフトウェアベースの sim もあるようで月額の料金も esim の方が安い。 音声通話なしのデータ専用プランで税込で次の金額になる。さらに使わなかったらデータ量は翌月以降に繰越できる。プランによって繰越できる期間が異なる。例えば2GiBなら翌月末まで繰越できる。繰越という概念はたまにしか使わない私の用途にぴったりでひとまず2GiBプランを選択してお試し運用してみることにした。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時過ぎに起きた。休日は朝だらだらしてオフィスへ行くのが9-10時ぐらいになることが多いのだけど、今日は普通に8時過ぎに行けた。&lt;/p>
&lt;h2 id="法人決算">法人決算&lt;/h2>
&lt;p>朝から法人決算の続き。昨日たまたま消費税の計算をして、祝日やのに e-tax 稼働しているんやと思いながら申告した。これまで休日や祝日は稼働していなかった気がするので時代の変化にあわせてシステムはなるべく24時間稼働するように少しずつ変わってきている。今日も法人決算の続きをやっていて、課税所得を確認して、カテゴリ的には3つに分類される法人3税と呼ばれる税金を算出した。具体的には6つの税金を算出しないといけない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>法人税 (=&amp;gt; 国税 =&amp;gt; e-tax)
&lt;ul>
&lt;li>法人税&lt;/li>
&lt;li>地方法人税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>法人住民税 (=&amp;gt; 地方税 =&amp;gt; eltax)
&lt;ul>
&lt;li>法人県民税&lt;/li>
&lt;li>法人市民税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>法人事業税 (=&amp;gt; 地方税 =&amp;gt; eltax)
&lt;ul>
&lt;li>法人事業税&lt;/li>
&lt;li>特別法人事業税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>過去の法人決算の経験からまず法人住民税と法人事業税を確定させてから法人決算の申告をすべきだというプラクティスがある。というのは、法人住民税と法人事業税の数値になんらかの誤りがあると法人決算で提出する別表の数字も修正しないといけないため、先に地方税を確定させた方が手戻りを少なくできる可能性が高い。電子申請するとそれぞれの書類の数値のバリデーションが機能するので手計算や手入力で誤りがあったときに発見できる可能性がある。これは電子申請をするメリットの1つでもある。&lt;/p>
&lt;p>地方税を管轄するのが &lt;a href="https://www.eltax.lta.go.jp/">eltax&lt;/a> で国税を管轄するのが &lt;a href="https://www.e-tax.nta.go.jp/">e-tax&lt;/a> で別システムになる。いまとなっては、事前にチェックしておけばよかったなと思うところだが、あとの祭り。e-tax は5月3-4日が稼働していて5-7日が休止している。eltax は5月3-5日が休止していて6-7日が稼働しているというスケジュールになっていた。双方のシステムが稼働していれば今日中に終えられたものが、なんともちぐはぐなスケジュールで申告を完了させるのは来週以降に持ち越すことになる。また来年やるときはこのそれぞれのシステムの稼働スケジュールを事前にチェックして法人決算の作業日程を決めるように法人決算の issue に書き込んでおいた。来年はもっとうまくやる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.e-tax.nta.go.jp/info_center/index.htm">e-tax e-Taxの利用可能時間&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.eltax.lta.go.jp/news/07638">eltax 令和5年度の休日運用日&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今日のところは法人3税の税金を算出し終えて、それらと関係ない別表の大半を作成した。基本的には決算の試算表から数値を転記したり、特例措置の申請のための書類を作ったりでなにも難しくない。&lt;/p>
&lt;h2 id="iijmio-と-iphone-で作るモバイル-wifi-ルーター">iijmio と iphone で作るモバイル wifi ルーター&lt;/h2>
&lt;p>今年に入ってから &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0321/#実家の出張所オフィスの準備">実家のオフィス化&lt;/a> の準備を着々と進めている。晩年は足が不自由だった祖父が生活できるよう、倉庫の一部を改築して車椅子でも生活できるような部屋になっていて、ある種の離れのようなスペースになっている。祖父が他界してからは誰も使っていない。トイレもお風呂もキッチンもついていて広さで言えば14畳ぐらいある。これまで使いにくかった理由は2つあってエアコンとインターネットがなかった。この前、母にお願いしてエアコンを購入してもらい、つい先日、設置が完了したらしい。&lt;/p>
&lt;p>インターネットの回線をひくことも検討していたが、どうやら5000円/月ぐらいかかることがわかってきた。母はインターネットを必要としていないので月1回ぐらいしか使わないのに5000円も支払うのはもったいないなと一旦ストップしていた。スマートフォンのテザリングでお仕事できないわけではないから当初はそれでもいいかと考えていた。私の個人のスマホとインターネット回線は &lt;a href="https://www.iijmio.jp/">iijmio&lt;/a> を使っていて iij さん好きなので同じように pocket wifi 的なものはないのかな？と調べたら正にそういう記事をみつけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://mobile.inest-inc.co.jp/iijmio-pocket-wifi/">格安！IIJmioでポケットWiFiを作る！料金・手順・注意点まとめ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>よくよく考えたらデータ専用の sim を購入したらあとはモバイル wifi ルーターだけあればよいことに気付いて、それって iphone でできるやんということに気付いて、過去に使っていた古い iphone 11 を再利用できることに気付いた。さらにいまは &lt;a href="https://www.iijmio.jp/gigaplan/esim/">esim&lt;/a> という物理 sim を必要としないソフトウェアベースの sim もあるようで月額の料金も esim の方が安い。
音声通話なしのデータ専用プランで税込で次の金額になる。さらに使わなかったらデータ量は翌月以降に繰越できる。プランによって繰越できる期間が異なる。例えば2GiBなら翌月末まで繰越できる。繰越という概念はたまにしか使わない私の用途にぴったりでひとまず2GiBプランを選択してお試し運用してみることにした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1GiB: 165円/月&lt;/li>
&lt;li>2GiB: 440円/月&lt;/li>
&lt;li>5GiB: 660円/月&lt;/li>
&lt;li>10GiB: 1,100円/月&lt;/li>
&lt;li>20GiB: 1,650円/月&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>esim というソフトウェアベースのものだと、申し込みして5分後に設定できましたというメールが届き、すぐにアクティベートして iphone 11 に esim の設定をしたら10分後にはインターネットに接続できるようになった。その後 apn の設定を行ってテザリングもできるようになって、30分後には iphone 11 をモバイル wifi ルーターとして macbook からインターネットにアクセスできるかの疎通確認を終えた。&lt;/p>
&lt;p>つまりソフトウェアベースで業務を行うことのワークフローの効率が半端なく高い。これが物理 sim なら数人の人手と待ち時間がかかることは容易に想像できる。物理的にしかできなかったことをソフトウェアベースにしてワークフローを洗練化させることの強力さを実感した。常々、私が課題管理の文脈でコミュニケーションコストを減らせれば生産性が上がると開発者に啓蒙していることと同じで自分がやろうとしていることの概念を追体験するような経験となった。ワークフローの効率を極端に落とすのは人間である。&lt;/p></content></item><item><title>リリース前日</title><link>/diary/posts/2023/0424/</link><pubDate>Mon, 24 Apr 2023 08:30:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0424/</guid><description>22時頃から寝て何度か起きて7時に起きた。久しぶりに夢をみた気がする。オフィスに着いた頃にはもう覚えていないけど。
リリース前日 プロダクトの開発、テスト、パッケージングとすべて完了していてドキュメントや社外に提供するためのインフラの仕組みの作業を行っている。これはリリースまでに出来ていなくてもプロダクトが動かないわけではないのでリリース後もしばらくは継続する。今日は運用ツールのちょっとしたリファクタリングをしたり、コードレビューをしたり、windows インストーラーの調査をしたりと、なんやらかんやらで忙しかった。
示唆を与えなければならない ここ1ヶ月ほど私がクリティカルパスの作業を担ってきたのでメンバーの作業を落ち着いてみる余裕がなかった。たまたまというか、私がクリティカルパスから脱したことでメンバーのレビューやアドバイスを行うときの余裕も戻ってきた。CSK の新人研修で習うことに社是と経営理念とサービス精神という言葉がある。
サービス精神
お得意様にあくまでも満足していただく技術を提供しなければならない 技術は高度で専門的でなければならない 仕事は正確に、かつ迅速・効率的に行なわなければならない 常に、お得意様の利益を考え、示唆を与えなければならない 新人研修ではこれらを暗唱して暗記させられる。20年以上経ったいまでも覚えている。もともと私の考え方にあっていたのか、それとも新人の頃に刷り込まれたのか、その両方なのか。いま見返すと私の課題管理の考え方とこのサービス精神には共通しているところもある。その上で最後の 「示唆を与えなければならない」 という言葉を、今日メンバーとやり取りしているときにふと思い出した。
アドバイスをしていると、なぜこの懸念を考えずに作業を継続してしまったのだろうか？と思う機会がちょくちょくある。そのときに質問してその背景を尋ねたり、効率や保守のための考え方を教えたりする。ふと私が指摘しなかったらそういった効率や品質の低い結果のまま進んだのだろうと推測される。当たり前の話しだが、意識的にしろ無意識にしろ、個人では気付けなかったフィードバックや示唆を与えてくれる人がいなかったら個人の能力では限界がある。気付きがないところに学びも改善もないから成長もしない。いまお手伝いしている会社はこれまで個人でやってきた働き方を、チームで協調して働くように変えていきたいという話しから始まった。私自身、どちらかと言えば個人主義の働き方をしてきた方でチームでの働き方をちゃんと教えられるか、当初はあまり自信がなかった。半年やってきて、チームで働く上で必要なことはメンバーのアウトプットに対して質問するだけでよかったんやと理解できるようになってきた。個人の視点しかない働き方と他者の視点から常にツッコミが入る働き方はまったく異なる。うちのメンバーをみていて、まだまだ道半ばではあるが、それまでの状況と私が啓蒙している課題管理は、おそらく根本的に働き方を変えてしまっていることにようやく私の理解が追いついてきた。</description><content>&lt;p>22時頃から寝て何度か起きて7時に起きた。久しぶりに夢をみた気がする。オフィスに着いた頃にはもう覚えていないけど。&lt;/p>
&lt;h2 id="リリース前日">リリース前日&lt;/h2>
&lt;p>プロダクトの開発、テスト、パッケージングとすべて完了していてドキュメントや社外に提供するためのインフラの仕組みの作業を行っている。これはリリースまでに出来ていなくてもプロダクトが動かないわけではないのでリリース後もしばらくは継続する。今日は運用ツールのちょっとしたリファクタリングをしたり、コードレビューをしたり、windows インストーラーの調査をしたりと、なんやらかんやらで忙しかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="示唆を与えなければならない">示唆を与えなければならない&lt;/h2>
&lt;p>ここ1ヶ月ほど私がクリティカルパスの作業を担ってきたのでメンバーの作業を落ち着いてみる余裕がなかった。たまたまというか、私がクリティカルパスから脱したことでメンバーのレビューやアドバイスを行うときの余裕も戻ってきた。&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/CSK_(%E4%BC%81%E6%A5%AD)">CSK&lt;/a> の新人研修で習うことに社是と経営理念とサービス精神という言葉がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>サービス精神&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>お得意様にあくまでも満足していただく技術を提供しなければならない&lt;/li>
&lt;li>技術は高度で専門的でなければならない&lt;/li>
&lt;li>仕事は正確に、かつ迅速・効率的に行なわなければならない&lt;/li>
&lt;li>常に、お得意様の利益を考え、示唆を与えなければならない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;p>新人研修ではこれらを暗唱して暗記させられる。20年以上経ったいまでも覚えている。もともと私の考え方にあっていたのか、それとも新人の頃に刷り込まれたのか、その両方なのか。いま見返すと私の課題管理の考え方とこのサービス精神には共通しているところもある。その上で最後の &lt;strong>「示唆を与えなければならない」&lt;/strong> という言葉を、今日メンバーとやり取りしているときにふと思い出した。&lt;/p>
&lt;p>アドバイスをしていると、なぜこの懸念を考えずに作業を継続してしまったのだろうか？と思う機会がちょくちょくある。そのときに質問してその背景を尋ねたり、効率や保守のための考え方を教えたりする。ふと私が指摘しなかったらそういった効率や品質の低い結果のまま進んだのだろうと推測される。当たり前の話しだが、意識的にしろ無意識にしろ、個人では気付けなかったフィードバックや示唆を与えてくれる人がいなかったら個人の能力では限界がある。気付きがないところに学びも改善もないから成長もしない。いまお手伝いしている会社はこれまで個人でやってきた働き方を、チームで協調して働くように変えていきたいという話しから始まった。私自身、どちらかと言えば個人主義の働き方をしてきた方でチームでの働き方をちゃんと教えられるか、当初はあまり自信がなかった。半年やってきて、チームで働く上で必要なことはメンバーのアウトプットに対して質問するだけでよかったんやと理解できるようになってきた。個人の視点しかない働き方と他者の視点から常にツッコミが入る働き方はまったく異なる。うちのメンバーをみていて、まだまだ道半ばではあるが、それまでの状況と私が啓蒙している課題管理は、おそらく根本的に働き方を変えてしまっていることにようやく私の理解が追いついてきた。&lt;/p></content></item><item><title>ゆとりのある休日</title><link>/diary/posts/2023/0423/</link><pubDate>Sun, 23 Apr 2023 14:12:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0423/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。午前中は掃除したり買いものへ出掛けたりムック本を買って読んだりして午後からもくもく会に参加してきた。昨日から休日って心地よくて素晴らしい時間だということに改めて気付いた。
いまがわかる地政学 やぎさんからおすすめされて オールカラー図解 いまがわかる地政学 を読んだ。ちょうど余裕もあったので読んでみることにした。私も過去に地政学の雑誌を気分で買って読んだことがあった。教えてもらってなければいまは買ってなかったと思うが、関心のある分野ではある。
見開きの2ページで左ページを地図で図解しながら右ページにその説明が書いてある。読み始めてすぐにドキュメントランドスケープを構築できるので読みやすい。地政学なので地図で説明するのがわかりやすいのと、特定の地域の限られた国で、且つ話題を限定して説明するから簡潔でわかりやすい。過去にはアメリカ／イギリス系統とドイツ系統の2つの地政学があり、地政学はナチスドイツの御用学問となり、ドイツが敗戦したことによりドイツ系統の地政学は封印指定された。日本で学ばれていた地政学もドイツ系統だったようで、戦後 GHQ により封印指定されていまに至るらしい。
地政学の解説を読んでいて、なにかを分類して、そこから得られる知見に方向性や解釈を与えて、さらに歴史が積み重なると立派な研究や学問になるという印象を受けた。観察して分類して仮説を立てて記録を取り続けるとそれはもう科学である。課題管理につながるヒントもありそうな気がしている。課題管理は事象が発生した記録を取り続けて、ある程度溜まったところで分類したり分析したりできる。
もくもく会 【三宮.dev オフライン】もくもく会 に参加した。昨日の続きでプロダクトのドキュメントを2時間ほど書いてた。集中してドキュメントと mermaid のフローチャートを書いた。初めて参加された方も何人かいたのでいろんな人の話しを聞くこともできてよい機会だった。参加者の1人から 芋屋HUG のスィートポテトをもらった。お店の存在は知っていたが、1度も買ったことがなくて初めて食べておいしかった。調べてたら神戸発祥のお店っぽいので東京出張するときのお土産に買って行ってもよさそう。よいお土産を知ることができてよかった。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。午前中は掃除したり買いものへ出掛けたりムック本を買って読んだりして午後からもくもく会に参加してきた。昨日から休日って心地よくて素晴らしい時間だということに改めて気付いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="いまがわかる地政学">いまがわかる地政学&lt;/h2>
&lt;p>やぎさんからおすすめされて &lt;a href="https://one-publishing.co.jp/books/9784651203294/">オールカラー図解 いまがわかる地政学&lt;/a> を読んだ。ちょうど余裕もあったので読んでみることにした。私も過去に地政学の雑誌を気分で買って読んだことがあった。教えてもらってなければいまは買ってなかったと思うが、関心のある分野ではある。&lt;/p>
&lt;p>見開きの2ページで左ページを地図で図解しながら右ページにその説明が書いてある。読み始めてすぐにドキュメントランドスケープを構築できるので読みやすい。地政学なので地図で説明するのがわかりやすいのと、特定の地域の限られた国で、且つ話題を限定して説明するから簡潔でわかりやすい。過去にはアメリカ／イギリス系統とドイツ系統の2つの地政学があり、地政学はナチスドイツの御用学問となり、ドイツが敗戦したことによりドイツ系統の地政学は封印指定された。日本で学ばれていた地政学もドイツ系統だったようで、戦後 GHQ により封印指定されていまに至るらしい。&lt;/p>
&lt;p>地政学の解説を読んでいて、なにかを分類して、そこから得られる知見に方向性や解釈を与えて、さらに歴史が積み重なると立派な研究や学問になるという印象を受けた。観察して分類して仮説を立てて記録を取り続けるとそれはもう科学である。課題管理につながるヒントもありそうな気がしている。課題管理は事象が発生した記録を取り続けて、ある程度溜まったところで分類したり分析したりできる。&lt;/p>
&lt;h2 id="もくもく会">もくもく会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/277856/">【三宮.dev オフライン】もくもく会&lt;/a> に参加した。昨日の続きでプロダクトのドキュメントを2時間ほど書いてた。集中してドキュメントと mermaid のフローチャートを書いた。初めて参加された方も何人かいたのでいろんな人の話しを聞くこともできてよい機会だった。参加者の1人から &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28055400/">芋屋HUG&lt;/a> のスィートポテトをもらった。お店の存在は知っていたが、1度も買ったことがなくて初めて食べておいしかった。調べてたら神戸発祥のお店っぽいので東京出張するときのお土産に買って行ってもよさそう。よいお土産を知ることができてよかった。&lt;/p></content></item><item><title>リリース後の展望</title><link>/diary/posts/2023/0406/</link><pubDate>Thu, 06 Apr 2023 08:28:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0406/</guid><description>0時に寝て7時半に起きた。そろそろ出張バテしてきた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の5回目。前回の進捗報告はこちら 。私のマネジメントの不手際で1ヶ月延期 (元の計画通り) して、未だに開発は完了していないものの、今月末にリリースできる見通しでプロジェクトを進めている。おそらくあと1-2回は私が休出するのだろう。これからメンバーにはできる限りの QA テストを3週間に渡って行ってもらう。
チームが fix した3月の issue 数は47、そのうちの34を、enhance ラベルが付いたものは12でそのうちの9を私が担当した。クリティカルパスになりそうなものは、一旦はメンバーにアサインするものの、進捗をみて遅れていれば私が issue を引き取って対応している。先月から引き続き、やばそうな芽が出てきたら私が本気出して対応する。見た目上のスケジュールには影響を与えないようにしている。先月の反省で早めに引き取ることにしたのでずるずる後ろへ延びることはない。このやり方をすると、私がボトルネックになりかねないが、私の工数は調整次第でメンバーよりも大きくできるのでいまのところ問題ない。リリースまで1ヶ月を切った中で取り得る手段は限られてくる。
2月から ハドルと雑談 の試験運用をしていた。ほぼ毎日午前中は私が slack のハドルに在籍 (オフィスアワーに近い取り組み) するようにして、メンバーから雑談する機会は増えるかどうかを試していた。約2ヶ月やって結果は次の通りとなった。
対象日数: 34日 雑談人数: 10人 雑談時間: 5.75時間 3日に1日ぐらい軽く雑談するといった結果になった。おそらく私がハドルにいなかったら話す機会はなかったのでこの価値をどう見積もるかは人によって分かれると思う。うちのチームはリモートワークが中心なので雑談する機会があるほど望ましい。それほど強く提案するわけではないが、slack のハドル活用をもっと展開してもよいのではないかと経営者に推奨した。
聞いた話では着任前にこのプロダクト開発は2年近く迷走していたらしい。それによって要件は整理されていたと言える。私がこの半年でリリース (予定) できる状態にしたのを評価してもらえているようにはみえる。余談だが、自分のスキルを社会の役に立てられるのがいまは嬉しい。前職では、誰でもできる簡単なお仕事しかできず、開発もあまりつまらなかった。いまは自分がよいと思うものを一定の裁量で判断し、さらにマネージャー経験も積めて、今回のお仕事は私の中でも達成感は高い方でもある。
あとは今後の開発の話し、販売戦略の話しなどもしていた。4月末で初期開発の区切りもつく。今後は毎月1週間も出張しなくてよいのではないかという話しもして、5月は会議を2-3日に集中してやったらいいんじゃないかということになった。出張はそろそろ疲れてきたのと、私がオフィスにいてもメンバーは半分以上リモートワークなのでオフィスに来る意義があまりない。うちのチームはリモートワークで開発に支障が出ない仕組みを構築できているとは思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時半に起きた。そろそろ出張バテしてきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の5回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0309/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。私のマネジメントの不手際で1ヶ月延期 (元の計画通り) して、未だに開発は完了していないものの、今月末にリリースできる見通しでプロジェクトを進めている。おそらくあと1-2回は私が休出するのだろう。これからメンバーにはできる限りの QA テストを3週間に渡って行ってもらう。&lt;/p>
&lt;p>チームが fix した3月の issue 数は47、そのうちの34を、enhance ラベルが付いたものは12でそのうちの9を私が担当した。クリティカルパスになりそうなものは、一旦はメンバーにアサインするものの、進捗をみて遅れていれば私が issue を引き取って対応している。先月から引き続き、やばそうな芽が出てきたら私が本気出して対応する。見た目上のスケジュールには影響を与えないようにしている。先月の反省で早めに引き取ることにしたのでずるずる後ろへ延びることはない。このやり方をすると、私がボトルネックになりかねないが、私の工数は調整次第でメンバーよりも大きくできるのでいまのところ問題ない。リリースまで1ヶ月を切った中で取り得る手段は限られてくる。&lt;/p>
&lt;p>2月から &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0202/#ハドルと雑談">ハドルと雑談&lt;/a> の試験運用をしていた。ほぼ毎日午前中は私が slack のハドルに在籍 (オフィスアワーに近い取り組み) するようにして、メンバーから雑談する機会は増えるかどうかを試していた。約2ヶ月やって結果は次の通りとなった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>対象日数: 34日&lt;/li>
&lt;li>雑談人数: 10人&lt;/li>
&lt;li>雑談時間: 5.75時間&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>3日に1日ぐらい軽く雑談するといった結果になった。おそらく私がハドルにいなかったら話す機会はなかったのでこの価値をどう見積もるかは人によって分かれると思う。うちのチームはリモートワークが中心なので雑談する機会があるほど望ましい。それほど強く提案するわけではないが、slack のハドル活用をもっと展開してもよいのではないかと経営者に推奨した。&lt;/p>
&lt;p>聞いた話では着任前にこのプロダクト開発は2年近く迷走していたらしい。それによって要件は整理されていたと言える。私がこの半年でリリース (予定) できる状態にしたのを評価してもらえているようにはみえる。余談だが、自分のスキルを社会の役に立てられるのがいまは嬉しい。前職では、誰でもできる簡単なお仕事しかできず、開発もあまりつまらなかった。いまは自分がよいと思うものを一定の裁量で判断し、さらにマネージャー経験も積めて、今回のお仕事は私の中でも達成感は高い方でもある。&lt;/p>
&lt;p>あとは今後の開発の話し、販売戦略の話しなどもしていた。4月末で初期開発の区切りもつく。今後は毎月1週間も出張しなくてよいのではないかという話しもして、5月は会議を2-3日に集中してやったらいいんじゃないかということになった。出張はそろそろ疲れてきたのと、私がオフィスにいてもメンバーは半分以上リモートワークなのでオフィスに来る意義があまりない。うちのチームはリモートワークで開発に支障が出ない仕組みを構築できているとは思う。&lt;/p></content></item><item><title>考えているとストリームが発生する</title><link>/diary/posts/2023/0404/</link><pubDate>Tue, 04 Apr 2023 09:07:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0404/</guid><description>18時から20時半ぐらいまで寝て、それから晩ご飯を食べに出掛けて、23時頃に戻ってきてまた寝て、4時に起きて、6時に起きた。出張の初日は不規則な寝方になる。
定例会議とふりかえり リリースまであと3週間。一部の開発がまだ完了していないことに大きなストレスと懸念を感じつつ、進捗はしているそうなのでその対応が完了するのを待つ。いまは日々の進捗や発生する事象に注意を配りつつ、メンバーは QA レベルのテストを、私は淡々とリリースの準備をしている。外部からアクセスできるプライベートなコンテナレジストリを docker hub でお金を払うか、自社で運用するかの決めの問題や外部向けにドキュメントを公開するための決めごとなどを確認したりしていた。
毎月のマイルストーン終了後にふりかえりをしている。今月は対応した issue のうち、70%超を私が fix しているのであまり話題がないかなぁとか思っていたけど、全然そんなことはなく、活発にふりかえりのコメント (付箋に書く) が出てよかった。当初は付箋に書いた内容に対して関心のあるものをメンバーに投票してもらっていた。そして、メンバーの関心の高いマークがたくさん付いたものから掘り下げて聞くようにしていた。最近は3人でふりかえりをやっているため、すべての付箋をみていっても10個未満程度、すべてヒアリングしても時間がちょうどよいので投票をやめた。そうすると、メンバーが自分のやったことや思ったことを他者へ話す機会になっていて、これは内省を促す意図でとてもよいことじゃないかと思うようになってきた。
ふりかえりをしない人やチームは成長しない
これは私の持論だ。うまくいかなかったときにふりかえりすると、当事者が嫌な気持ちになったりしんどかったり、責任を感じたりとネガティブなイメージから、私の経験則ではふりかえりを行わないチームの方がずっと多かった。こういう小さい積み重ねを継続的にやるのは後になってその人の価値観や成長に影響を与えるのではないかと最近は思う。うちのチームでは厳しく責任追及はしないのでメンバーが率直的にこれができなかったとふりかえることはできるようになっているとは思う。
ふとふりかえりをしていてこんな言葉が私の口から出た。
作業の進捗をストリームとして確認できると嬉しい、ストリームを眺めているとメンバーが考えているのかどうかが分かる
エンジニアリング組織論への招待 に次のような節がある。
「悩む」と「考える」の違い
「考える」は行動であり、「悩む」は状態なのです。考えているのであれば、それはメンターがその行動を見ることができます。しかし、「悩む」であれば、メンターは心の状態を観察することはできません。
悩んでいる状態は手が止まっていて、頭の中で思考がぐるぐる巡っていて、もやもやしている状態。考えているとは、課題を書き出したり、分解したり、調査したりと忙しく行動していると言える。当然、考えないと優れた品質のアウトプットは出せない。正に私がやっている課題管理も、そのための課題管理システムも考えていることを確認・監視するために有効な手法とシステムであることが伺える。チームのふりかえりをしながら、そういった話しをメンバーに共有したりしていた。</description><content>&lt;p>18時から20時半ぐらいまで寝て、それから晩ご飯を食べに出掛けて、23時頃に戻ってきてまた寝て、4時に起きて、6時に起きた。出張の初日は不規則な寝方になる。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議とふりかえり">定例会議とふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>リリースまであと3週間。一部の開発がまだ完了していないことに大きなストレスと懸念を感じつつ、進捗はしているそうなのでその対応が完了するのを待つ。いまは日々の進捗や発生する事象に注意を配りつつ、メンバーは QA レベルのテストを、私は淡々とリリースの準備をしている。外部からアクセスできるプライベートなコンテナレジストリを docker hub でお金を払うか、自社で運用するかの決めの問題や外部向けにドキュメントを公開するための決めごとなどを確認したりしていた。&lt;/p>
&lt;p>毎月のマイルストーン終了後にふりかえりをしている。今月は対応した issue のうち、70%超を私が fix しているのであまり話題がないかなぁとか思っていたけど、全然そんなことはなく、活発にふりかえりのコメント (付箋に書く) が出てよかった。当初は付箋に書いた内容に対して関心のあるものをメンバーに投票してもらっていた。そして、メンバーの関心の高いマークがたくさん付いたものから掘り下げて聞くようにしていた。最近は3人でふりかえりをやっているため、すべての付箋をみていっても10個未満程度、すべてヒアリングしても時間がちょうどよいので投票をやめた。そうすると、メンバーが自分のやったことや思ったことを他者へ話す機会になっていて、これは内省を促す意図でとてもよいことじゃないかと思うようになってきた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ふりかえりをしない人やチームは成長しない&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これは私の持論だ。うまくいかなかったときにふりかえりすると、当事者が嫌な気持ちになったりしんどかったり、責任を感じたりとネガティブなイメージから、私の経験則ではふりかえりを行わないチームの方がずっと多かった。こういう小さい積み重ねを継続的にやるのは後になってその人の価値観や成長に影響を与えるのではないかと最近は思う。うちのチームでは厳しく責任追及はしないのでメンバーが率直的にこれができなかったとふりかえることはできるようになっているとは思う。&lt;/p>
&lt;p>ふとふりかえりをしていてこんな言葉が私の口から出た。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>作業の進捗をストリームとして確認できると嬉しい、ストリームを眺めているとメンバーが考えているのかどうかが分かる&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://gihyo.jp/book/2018/978-4-7741-9605-3">エンジニアリング組織論への招待&lt;/a> に次のような節がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「悩む」と「考える」の違い&lt;/p>
&lt;p>「考える」は行動であり、「悩む」は状態なのです。考えているのであれば、それはメンターがその行動を見ることができます。しかし、「悩む」であれば、メンターは心の状態を観察することはできません。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>悩んでいる状態は手が止まっていて、頭の中で思考がぐるぐる巡っていて、もやもやしている状態。考えているとは、課題を書き出したり、分解したり、調査したりと忙しく行動していると言える。当然、考えないと優れた品質のアウトプットは出せない。正に私がやっている課題管理も、そのための課題管理システムも考えていることを確認・監視するために有効な手法とシステムであることが伺える。チームのふりかえりをしながら、そういった話しをメンバーに共有したりしていた。&lt;/p></content></item><item><title>リリース延期の危機</title><link>/diary/posts/2023/0309/</link><pubDate>Thu, 09 Mar 2023 08:38:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0309/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。いつも通り夕方にホテルに戻って2時間ほど寝て起きたらテレビで WBS をやっていてそのままみてた。そしたら晩ご飯食べるタイミングも作業するタイミングも逃して日記を書いたり雑多なことをしていた。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の4回目。前回の進捗報告はこちら 。1月にリリース前倒しを提案して颯爽と1ヶ月前倒しをしたのにその翌月に現時点ではまだリリース可能かどうかを判断できないといったことを報告した。まったく情けない。サーバーサイドとフロントエンドの開発はすでに完了しているのに。しかし、もともとこのプロジェクトの開発対象に入っていなかったもので、ほぼ完成していると聞いていたモジュール群の半分が機能不足や低品質で作り直すことになった。残りの半分もそのままでは動かない。
経験の浅いメンバーに1ヶ月以上の時間を与えて作り直してもらうようにお願いしていたが、うまく進捗せず時間だけが過ぎていって、結果的に2月の半ばから私が引き取って大半の機能を開発している。結果的にそのメンバーにお願いしていた開発の8割を私が2週間でほとんど実装した。2月の中旬から私がずっと休祝日に開発のお仕事をしていたのはこの開発遅れを補填するためだった。チームが fix した2月の issue 数が57でそのうちの30を、enhance ラベルが付いたものは28でそのうちの13を私が担当した。今月の半分の開発を私が代替わりして帳尻を無理やりあわせた。もはや遊撃のレベルではなく、私が本気出して全部作っておきましたみたいなことをした。
本当はメンバーに開発経験をつけてもらうために私がいるので私が主担当で開発するのはよくない。とはいえ、このままいくと2ヶ月ほど開発遅延する、しかもこのプロジェクトの中核でもない機能のために、それも悔しいし、うちの会社の信頼にも関わるのでズルしてしまいましたと経営陣へ正直に報告した。自分がやるよりも他人に教える方がずっと難しい。先方からは咎めるものではなかったし、私が開発して帳尻をあわせるのを止めるものでもないという承認は得た。
難しい開発課題を経験の浅いメンバーに担当させてしまった私のマネジメントの誤りであることは、チームのふりかえりでも、経営者への報告でも伝えている。なにが起ころうとプロジェクトの責任はマネージャーの私にあることは理解している。その遅れはマネージャーが責任をもって対応するのだとメンバーが学ぶ機会にもなったんじゃないかという意見も出た。私も過去にそういう上長をみて思うところはあったのでそれはそうかもしれない。なぜ1ヶ月以上も時間を与えているのに芋づる式にスケジュールが遅延するのか。その要因もメンバーの行動や進捗をみていて理解できた。第一に経験が浅いために開発の見通しや見積もりを立てられない。例えば課題が3つあるとして、1つしかみえていないから「できそうです」と言っていても、1つ終えた後にまた1つありましたと報告があり、その1つを終えてもまだもう1つありましたと報告が来る。一定の経験があれば作業を開始する前に3つあることを整理して、その上で納期にあわせて3つを対処する。納期いっぱい使って1つだけやろうとするところの意識の差は大きい。第二に期日までに実装できる一定のスキルをもっていないとコードレビューが1週間とか続いてしまう。そういった開発者にクリティカルパスとなる issue を担当させてはいけないように思えた。
ある issue がクリティカルパスになってしまった時点で、私かスキルのあるメンバーのどちらかへ引き継ぐように2月中旬に調整していればいまの状況は変わったのではないだろうか。その判断が2週間遅れたことに今回は気付けた。結果論ではあるが、厳しい判断をもう少し早めに下さないといけなかった。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。いつも通り夕方にホテルに戻って2時間ほど寝て起きたらテレビで WBS をやっていてそのままみてた。そしたら晩ご飯食べるタイミングも作業するタイミングも逃して日記を書いたり雑多なことをしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の4回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0209/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。1月にリリース前倒しを提案して颯爽と1ヶ月前倒しをしたのにその翌月に現時点ではまだリリース可能かどうかを判断できないといったことを報告した。まったく情けない。サーバーサイドとフロントエンドの開発はすでに完了しているのに。しかし、もともとこのプロジェクトの開発対象に入っていなかったもので、ほぼ完成していると聞いていたモジュール群の半分が機能不足や低品質で作り直すことになった。残りの半分もそのままでは動かない。&lt;/p>
&lt;p>経験の浅いメンバーに1ヶ月以上の時間を与えて作り直してもらうようにお願いしていたが、うまく進捗せず時間だけが過ぎていって、結果的に2月の半ばから私が引き取って大半の機能を開発している。結果的にそのメンバーにお願いしていた開発の8割を私が2週間でほとんど実装した。2月の中旬から私がずっと休祝日に開発のお仕事をしていたのはこの開発遅れを補填するためだった。チームが fix した2月の issue 数が57でそのうちの30を、enhance ラベルが付いたものは28でそのうちの13を私が担当した。今月の半分の開発を私が代替わりして帳尻を無理やりあわせた。もはや遊撃のレベルではなく、私が本気出して全部作っておきましたみたいなことをした。&lt;/p>
&lt;p>本当はメンバーに開発経験をつけてもらうために私がいるので私が主担当で開発するのはよくない。とはいえ、このままいくと2ヶ月ほど開発遅延する、しかもこのプロジェクトの中核でもない機能のために、それも悔しいし、うちの会社の信頼にも関わるのでズルしてしまいましたと経営陣へ正直に報告した。自分がやるよりも他人に教える方がずっと難しい。先方からは咎めるものではなかったし、私が開発して帳尻をあわせるのを止めるものでもないという承認は得た。&lt;/p>
&lt;p>難しい開発課題を経験の浅いメンバーに担当させてしまった私のマネジメントの誤りであることは、チームのふりかえりでも、経営者への報告でも伝えている。なにが起ころうとプロジェクトの責任はマネージャーの私にあることは理解している。その遅れはマネージャーが責任をもって対応するのだとメンバーが学ぶ機会にもなったんじゃないかという意見も出た。私も過去にそういう上長をみて思うところはあったのでそれはそうかもしれない。なぜ1ヶ月以上も時間を与えているのに芋づる式にスケジュールが遅延するのか。その要因もメンバーの行動や進捗をみていて理解できた。第一に経験が浅いために開発の見通しや見積もりを立てられない。例えば課題が3つあるとして、1つしかみえていないから「できそうです」と言っていても、1つ終えた後にまた1つありましたと報告があり、その1つを終えてもまだもう1つありましたと報告が来る。一定の経験があれば作業を開始する前に3つあることを整理して、その上で納期にあわせて3つを対処する。納期いっぱい使って1つだけやろうとするところの意識の差は大きい。第二に期日までに実装できる一定のスキルをもっていないとコードレビューが1週間とか続いてしまう。そういった開発者にクリティカルパスとなる issue を担当させてはいけないように思えた。&lt;/p>
&lt;p>ある issue がクリティカルパスになってしまった時点で、私かスキルのあるメンバーのどちらかへ引き継ぐように2月中旬に調整していればいまの状況は変わったのではないだろうか。その判断が2週間遅れたことに今回は気付けた。結果論ではあるが、厳しい判断をもう少し早めに下さないといけなかった。&lt;/p></content></item><item><title>合間の休養</title><link>/diary/posts/2023/0211/</link><pubDate>Sat, 11 Feb 2023 12:17:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0211/</guid><description>23時に寝て何度か起きて8時に起きた。疲れていたせいか、いつもよりよく眠れた。18時過ぎぐらいまで調べ物をしていて、それから実家へ車で帰った。初めて夜の高速道路を走ってみたらわりと道がわからなくて怖かった。昼間よりは速度を出せないので夜に帰るならゆっくり帰るのが安全にはよさそう。20時頃には実家について晩ご飯を食べ始めてた。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後160cmだった。出張帰りだったのもあって腰に張りはあってやや疲労が溜まっている感はあったものの、前月に比べたら全然ましだった。やはり前月が葬儀の後に事務手続きと出張が重なって特別に疲労していたことがわかった。トレーナーさんといつも通りの話をしていた。最近はサッカーの三笘選手が大活躍しているので毎週その話題が定番になっている。
こってり天津飯 天津飯は日本発祥！カニ玉との違いとは によると、天津飯は日本の中華料理屋さんが考えた料理らしい。麻婆春雨と同じ類の料理。
少し前に天下一品の新メニューでこってり天津飯ができた。天津飯は日本の中華料理屋さんならどこでも食べられる料理だが、こってり天津飯は「こってりスープ」がある天下一品でしか食べられない。天津飯というコモディティを、こってりスープという天下一品独自のプロダクトで再発見または再発明したような商品とみなせる。
課題管理という分野もそれ自体はどこにでもある概念やスキル体系でしかないが、うちの会社独自のプロダクトを作ったり、プラクティスを構築できれば、再発明できるんじゃないかとたまたま食べていて思った。いつか課題管理ビジネスが軌道にのってインタビューされるようなことがあったらこってり天津飯を食べていて気付きましたみたいな、カッコいい談話にしたい。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて8時に起きた。疲れていたせいか、いつもよりよく眠れた。18時過ぎぐらいまで調べ物をしていて、それから実家へ車で帰った。初めて夜の高速道路を走ってみたらわりと道がわからなくて怖かった。昼間よりは速度を出せないので夜に帰るならゆっくり帰るのが安全にはよさそう。20時頃には実家について晩ご飯を食べ始めてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後160cmだった。出張帰りだったのもあって腰に張りはあってやや疲労が溜まっている感はあったものの、前月に比べたら全然ましだった。やはり前月が葬儀の後に事務手続きと出張が重なって特別に疲労していたことがわかった。トレーナーさんといつも通りの話をしていた。最近はサッカーの三笘選手が大活躍しているので毎週その話題が定番になっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="こってり天津飯">こってり天津飯&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.cookdoor.jp/chinese-food/dictionary/21228_china_028/">天津飯は日本発祥！カニ玉との違いとは&lt;/a> によると、天津飯は日本の中華料理屋さんが考えた料理らしい。麻婆春雨と同じ類の料理。&lt;/p>
&lt;p>少し前に天下一品の新メニューでこってり天津飯ができた。天津飯は日本の中華料理屋さんならどこでも食べられる料理だが、こってり天津飯は「こってりスープ」がある天下一品でしか食べられない。天津飯というコモディティを、こってりスープという天下一品独自のプロダクトで再発見または再発明したような商品とみなせる。&lt;/p>
&lt;p>課題管理という分野もそれ自体はどこにでもある概念やスキル体系でしかないが、うちの会社独自のプロダクトを作ったり、プラクティスを構築できれば、再発明できるんじゃないかとたまたま食べていて思った。いつか課題管理ビジネスが軌道にのってインタビューされるようなことがあったらこってり天津飯を食べていて気付きましたみたいな、カッコいい談話にしたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0211_kotteri.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>windows の調査を開始</title><link>/diary/posts/2023/0210/</link><pubDate>Fri, 10 Feb 2023 15:39:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0210/</guid><description>1時に寝て7時過ぎに起きた。やや飲み過ぎて、2日酔いではないけど起きたときは気分が悪かった。
go-winio を触ってみた windows 向けのモジュールを作り直すにあたり、有識者のサポートをお願いしているものの、私も最低限の知識はないとあかんやろと調査を開始した。microsoft/go-winio というライブラリが ms 社のリポジトリで公開されている。公式ならよいのだろうと安易に考えて触ってみたものの、ドキュメントがほとんどなくて、まず使い方がわからん。いまのところ、windows に詳しい人向けのライブラリみたい。ひとまずリポジトリにある pipe_test.go のテストコードを読みながら名前付きパイプを介したプロセス間通信をやってみた。一応は動いたのでここから内部の windows api の仕様や設定などをみていく。その過程で go-winio のチュートリアルがないのであれば、私がテックブログを書いてもよいのかもしれない。
チュートリアル的に書いてみたコードは次の通り。
https://gitlab.com/t2y/misc/-/tree/main/winio-send https://gitlab.com/t2y/misc/-/tree/main/winio-receive 課題管理勉強会 出張のときに毎月の課題管理勉強会。とくにネタが思いつかなかったので エンジニアリング組織論への招待 を題材にしてみた。資料はすでに作ってあった 。私にとっては課題管理をやる意義や価値の大半がこの書籍の中で解説されている。用語や考え方のところでとても参考になるし、いまメンタリングの技術の章を読み直したりもしている。昔はマネージャーやってなかったからその章は読み飛ばしてた。開発組織向けの組織論を解説した書籍でこれ以上のものは、いまのところ、私が読んだ本の中では知らない。4年前に読んだ本を、今回の勉強会を開く機会でまた読み直すきっかけにもなってよかった。本はコンテキストがきれいに構成されているので他の人の所感や意見を聞いたり雑談したりする題材としてもよさそうに思える。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時過ぎに起きた。やや飲み過ぎて、2日酔いではないけど起きたときは気分が悪かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-winio-を触ってみた">go-winio を触ってみた&lt;/h2>
&lt;p>windows 向けのモジュールを作り直すにあたり、有識者のサポートをお願いしているものの、私も最低限の知識はないとあかんやろと調査を開始した。&lt;a href="https://github.com/microsoft/go-winio">microsoft/go-winio&lt;/a> というライブラリが ms 社のリポジトリで公開されている。公式ならよいのだろうと安易に考えて触ってみたものの、ドキュメントがほとんどなくて、まず使い方がわからん。いまのところ、windows に詳しい人向けのライブラリみたい。ひとまずリポジトリにある pipe_test.go のテストコードを読みながら名前付きパイプを介したプロセス間通信をやってみた。一応は動いたのでここから内部の windows api の仕様や設定などをみていく。その過程で go-winio のチュートリアルがないのであれば、私がテックブログを書いてもよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>チュートリアル的に書いてみたコードは次の通り。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://gitlab.com/t2y/misc/-/tree/main/winio-send">https://gitlab.com/t2y/misc/-/tree/main/winio-send&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://gitlab.com/t2y/misc/-/tree/main/winio-receive">https://gitlab.com/t2y/misc/-/tree/main/winio-receive&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="課題管理勉強会">課題管理勉強会&lt;/h2>
&lt;p>出張のときに毎月の課題管理勉強会。とくにネタが思いつかなかったので &lt;a href="https://gihyo.jp/book/2018/978-4-7741-9605-3">エンジニアリング組織論への招待&lt;/a> を題材にしてみた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0205/">資料はすでに作ってあった&lt;/a> 。私にとっては課題管理をやる意義や価値の大半がこの書籍の中で解説されている。用語や考え方のところでとても参考になるし、いまメンタリングの技術の章を読み直したりもしている。昔はマネージャーやってなかったからその章は読み飛ばしてた。開発組織向けの組織論を解説した書籍でこれ以上のものは、いまのところ、私が読んだ本の中では知らない。4年前に読んだ本を、今回の勉強会を開く機会でまた読み直すきっかけにもなってよかった。本はコンテキストがきれいに構成されているので他の人の所感や意見を聞いたり雑談したりする題材としてもよさそうに思える。&lt;/p></content></item><item><title>1週間を管理しようとしない</title><link>/diary/posts/2023/0207/</link><pubDate>Tue, 07 Feb 2023 08:34:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0207/</guid><description>1時に寝て5時に起きた。ホテルのテレビを付けっぱなしで寝たら朝のニュースで起きた。なんとなくニュースをみながら7時ぐらいまでのんびりしてた。
1週間のイテレーションはナンセンス？ 毎月行っているマイルストーンのふりかえり。今回で3回目なのでメンバーもだいぶ慣れてきた。11, 12, 1月と3ヶ月に渡って課題管理をメンバーに実践してもらいながら開発してきた。当初、開発のイテレーションを1週間で行うか、2週間で行うかの話し合いで短い方がいいんじゃないかとなり、あまり深く考えずに1週間のイテレーションで開発をまわしてきた。しかし、いまとなってはこれは開発のイテレーションとは違うものになっている。
最初の1ヶ月はメンバーにとって慣れないワークフローだから、1週間のイテレーションでこの issue をやる・やらないといった厳密な取り決めはしなかった。その後、徐々に慣れてきたのを見越して、定例会議のときに issue 一覧をみながら、メンバーに2-3個ぐらいの issue をアサインしたり、issue の優先順位付けを明確にしたりしてきた。必ず issue を完了させるという強い制約を課していないものの、だいたい毎週アサインしたものをメンバーは対応してくれていたので、マネージャーとしての私の視点からもとくに問題はないようにみえた。要はうまくまわっているのでそれ以上の管理をしなくてもいい状態だったと言える。
一方で、本来の課題管理のイテレーションとは異なる開発のワークフローになっていて、それがよいことなのかどうか、私自身にも明確な答えがなかった。それでメンバーに尋ねてみた。いまの1週間単位のイテレーション (開発のワークフロー) をどう思いますか？
メンバーからは、1週間の作業内容を厳密に決めなくてもいいんじゃないかという意見が出た。それは私の考えとも一致していたものの、開発のイテレーションを2週間に伸ばすことについて話しているときに、そうしたとしても、定例会議は毎週やりたいという意見が出た。要件確認や仕様共有のために重要だという。通常、イテレーションの成果共有のために定例会議とイテレーションの長さは一致している。仮にイテレーションを2週間にしたら定例会議は2週間に1回となる。しかし、メンバーの視点からはイテレーションを1週間にするか2週間にするかについて関心はないものの、毎週の定例会議で行っている情報共有は重要だという認識があった。
ここで開発のイテレーションと定例会議の頻度は別にあわせなくてもいいんじゃないかと考えるきっかけを私は得られた。スクラムもスプリントと会議体の頻度はセットになっているのでこの発想はなかった。ちなみにアリエル時代は1つのイテレーションが3ヶ月で定例会議もなかった。そして、うちのチームは1ヶ月のマイルストーンに対してふりかえりをセットにしている。これはもはやイテレーション開発の文脈でいえば、実質うちのチームはマイルストーンと呼んでいる1ヶ月が1つのイテレーションになっていて、1つのイテレーション内に4回の定例会議があるというイテレーション開発のワークフローになっていることに気付いた。課題管理の考え方やワークフローがもっと洗練されていくと、毎週の定例会議をやらなくてもよいようになっていくのが私の経験から自明である。しかし、うちの開発は私も含めて8割以上がフルリモートワークなので、メンバー全員の顔を合わせる機会を作るという観点から毎週の定例会議は大事な場にもなっている。
実際の開発のマネジメントをしてみると、私自身、分かっていなかったことや新たな発見があって、まだまだ自分自身も修行の身であることを実感する。ここでの結論としてわかったことは次の通りで、ロードマップにおける最初のフェーズが完了する3月末までは現状のワークフローを継続してみることに決めた。
開発のイテレーションとして1週間は短過ぎて管理対象としてあわない 開発のイテレーションと定例会議の頻度をあわせなくてもよい フルリモートワークの場合、メンバー全員を集める目的は情報共有だけではない</description><content>&lt;p>1時に寝て5時に起きた。ホテルのテレビを付けっぱなしで寝たら朝のニュースで起きた。なんとなくニュースをみながら7時ぐらいまでのんびりしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="1週間のイテレーションはナンセンス">1週間のイテレーションはナンセンス？&lt;/h2>
&lt;p>毎月行っているマイルストーンのふりかえり。今回で3回目なのでメンバーもだいぶ慣れてきた。11, 12, 1月と3ヶ月に渡って課題管理をメンバーに実践してもらいながら開発してきた。当初、開発のイテレーションを1週間で行うか、2週間で行うかの話し合いで短い方がいいんじゃないかとなり、あまり深く考えずに1週間のイテレーションで開発をまわしてきた。しかし、いまとなってはこれは開発のイテレーションとは違うものになっている。&lt;/p>
&lt;p>最初の1ヶ月はメンバーにとって慣れないワークフローだから、1週間のイテレーションでこの issue をやる・やらないといった厳密な取り決めはしなかった。その後、徐々に慣れてきたのを見越して、定例会議のときに issue 一覧をみながら、メンバーに2-3個ぐらいの issue をアサインしたり、issue の優先順位付けを明確にしたりしてきた。必ず issue を完了させるという強い制約を課していないものの、だいたい毎週アサインしたものをメンバーは対応してくれていたので、マネージャーとしての私の視点からもとくに問題はないようにみえた。要はうまくまわっているのでそれ以上の管理をしなくてもいい状態だったと言える。&lt;/p>
&lt;p>一方で、本来の課題管理のイテレーションとは異なる開発のワークフローになっていて、それがよいことなのかどうか、私自身にも明確な答えがなかった。それでメンバーに尋ねてみた。いまの1週間単位のイテレーション (開発のワークフロー) をどう思いますか？&lt;/p>
&lt;p>メンバーからは、1週間の作業内容を厳密に決めなくてもいいんじゃないかという意見が出た。それは私の考えとも一致していたものの、開発のイテレーションを2週間に伸ばすことについて話しているときに、そうしたとしても、定例会議は毎週やりたいという意見が出た。要件確認や仕様共有のために重要だという。通常、イテレーションの成果共有のために定例会議とイテレーションの長さは一致している。仮にイテレーションを2週間にしたら定例会議は2週間に1回となる。しかし、メンバーの視点からはイテレーションを1週間にするか2週間にするかについて関心はないものの、毎週の定例会議で行っている情報共有は重要だという認識があった。&lt;/p>
&lt;p>ここで開発のイテレーションと定例会議の頻度は別にあわせなくてもいいんじゃないかと考えるきっかけを私は得られた。スクラムもスプリントと会議体の頻度はセットになっているのでこの発想はなかった。ちなみにアリエル時代は1つのイテレーションが3ヶ月で定例会議もなかった。そして、うちのチームは1ヶ月のマイルストーンに対してふりかえりをセットにしている。これはもはやイテレーション開発の文脈でいえば、実質うちのチームはマイルストーンと呼んでいる1ヶ月が1つのイテレーションになっていて、1つのイテレーション内に4回の定例会議があるというイテレーション開発のワークフローになっていることに気付いた。課題管理の考え方やワークフローがもっと洗練されていくと、毎週の定例会議をやらなくてもよいようになっていくのが私の経験から自明である。しかし、うちの開発は私も含めて8割以上がフルリモートワークなので、メンバー全員の顔を合わせる機会を作るという観点から毎週の定例会議は大事な場にもなっている。&lt;/p>
&lt;p>実際の開発のマネジメントをしてみると、私自身、分かっていなかったことや新たな発見があって、まだまだ自分自身も修行の身であることを実感する。ここでの結論としてわかったことは次の通りで、ロードマップにおける最初のフェーズが完了する3月末までは現状のワークフローを継続してみることに決めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>開発のイテレーションとして1週間は短過ぎて管理対象としてあわない&lt;/li>
&lt;li>開発のイテレーションと定例会議の頻度をあわせなくてもよい&lt;/li>
&lt;li>フルリモートワークの場合、メンバー全員を集める目的は情報共有だけではない&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>資料作りを丸半日</title><link>/diary/posts/2023/0205/</link><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 12:19:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0205/</guid><description>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。起きたものの、なんかしんどくてお昼前まで寝てた。
課題管理勉強会の資料作り 出張前の定例作業になりつつある。本当は余裕をもって事前に資料作りしておけばよいのに、日々の余裕がないから出張直前の日曜日に資料作りしている。これはよくない兆し。次の課題管理勉強会は エンジニアリング組織論への招待 を取り上げる。Chapter 1 の思考のリファクタリングから、私が関心のあるところ、もしくは課題管理で解決できそうな話題などを重点的に取り上げる。たたき台はできた。構成や進行をさらに練りたいので少し寝かせてからもうちょっと考える。読み返していると忘れていたことを思い出したり、課題管理と密接な内容を再発見したり、本の内容をずっと覚えているとかないから自分の勉強にもなる。本当は参加者同士で内容の議論ができるといいんじゃないかと思うけど、少人数の勉強会ではないから発言しにくい空気がある。もしくは発言するのは一部のメンバーに限られてしまう。とくにリモート参加が多いと勉強会は盛り上がらない。それは オンライン飲み会が盛り上がらない理由 と同じ。
12時頃にオフィス来て、途中に休憩を取っているけど、ひと段落して気付いたら23時まわってた。明日は始発で新幹線に乗る。このまま起きたまま夜通し出張の準備をして新幹線で寝る作戦に移行する。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて7時に起きた。起きたものの、なんかしんどくてお昼前まで寝てた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理勉強会の資料作り">課題管理勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>出張前の定例作業になりつつある。本当は余裕をもって事前に資料作りしておけばよいのに、日々の余裕がないから出張直前の日曜日に資料作りしている。これはよくない兆し。次の課題管理勉強会は &lt;a href="https://gihyo.jp/book/2018/978-4-7741-9605-3">エンジニアリング組織論への招待&lt;/a> を取り上げる。Chapter 1 の思考のリファクタリングから、私が関心のあるところ、もしくは課題管理で解決できそうな話題などを重点的に取り上げる。たたき台はできた。構成や進行をさらに練りたいので少し寝かせてからもうちょっと考える。読み返していると忘れていたことを思い出したり、課題管理と密接な内容を再発見したり、本の内容をずっと覚えているとかないから自分の勉強にもなる。本当は参加者同士で内容の議論ができるといいんじゃないかと思うけど、少人数の勉強会ではないから発言しにくい空気がある。もしくは発言するのは一部のメンバーに限られてしまう。とくにリモート参加が多いと勉強会は盛り上がらない。それは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0203/#隔週の雑談">オンライン飲み会が盛り上がらない理由&lt;/a> と同じ。&lt;/p>
&lt;p>12時頃にオフィス来て、途中に休憩を取っているけど、ひと段落して気付いたら23時まわってた。明日は始発で新幹線に乗る。このまま起きたまま夜通し出張の準備をして新幹線で寝る作戦に移行する。&lt;/p></content></item><item><title>週末はドライブで気分転換</title><link>/diary/posts/2023/0128/</link><pubDate>Sat, 28 Jan 2023 13:42:54 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0128/</guid><description>22時に寝て2時前に吐き気で起きて少しだらだらして寝て7時に起きた。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後158cmだった。あまり数値は振るわなかったものの、この1ヶ月ぐらいではもっとも復調しつつある。まだ腰の張りがやや残っていて全快とまではいかないものの先週よりはよくなりつつある気はする。先週から左右への開脚以外に前後の開脚のときの股関節のストレッチを重視するよう、トレーナーさんからも指示はあったものの、今週は全然そんな余裕がなくてあまり取り組めなかった。それを余暇でうまくできなかった分の、数値の悪化かなとも受け取れた。
2-2. 傾聴・可視化・リフレーミング エンジニアリング組織論への招待 のメンタリングの技術の章を読み直し。前回 からだいぶ間があいた。
メンターはメンティに対して「問題を解決してあげよう」ではなく「モヤモヤしていない問題に変換してあげよう」と考えることが重要。問題を次のように考え、
感情的に固執していて解けないので「傾聴」をする 客観視できずに解けないので「可視化」をする そもそも解けない問題なので前提を変える「リフレーミング」をする というのが、メンタリングで意識すべき流れになる。
共感と同感の違い
共感という言葉の意味は「相手がそのような気持ちになった理由を理解する」こと 同感は「自分が相手と同じ気持ちになる」こと 傾聴において示すべきことは、「共感」であって、「同感」ではありません。
認知フレームとリフレーミング
人はありのままに物事を見られない 人は認知する枠組みの範囲でしか処理できない この枠組みのことを「認知のフレーム」と呼ぶ この外側にあることは「心理的な盲点」と呼ばれる 対話によって認知フレームを変えることを「リフレーミング」と呼ぶ 「解けない問題」を「解ける問題」へと変えていく 確認された前提を「一旦、この前提がなかったらどうなりますか？」というように外して考えるようにすることで、リフレーミングを促すことができます。 また、この中で「一番重要だと思うものは何ですか？」というように前提の優先順位を問うこともリフレーミングを促します。気になって仕方なかったことが、実はあまり重要ではないかもしれないと気がつく契機になります。
「情報の非対称性」を解消するには、
自分の情報を相手に伝える 相手の情報を自分が聞く という行動をとればよいのですが、この当たり前のことができなくなってしまうケースがある
これは、メンター役になる人に対しても重要な警句です。メンターは、メンティの問題を「自分の課題」として捉えてはいけません。メンターにとっての課題は「メンティを自立的な問題解決」に導くことであって、「メンティの課題を解決すること」ではないのです。
この節を読み終えて、課題管理とは、メンターを必要とせず、自分で自分をメンタリングするツールとも言い換えられるかもしれないと思えた。課題管理を習熟すると自分で自分の間違いに気付けるというメリットを周りに伝えたりしていたことがメンタリングで大事なことのいくつかの共通することが書いてあった。
車を運転して実家へ 明日は父の35日なので夕方から購入した車で初めて実家に帰った。神戸の高速道路の路面が少し濡れていたり北淡で小雪が降ってきたりして、さっそくタイヤ周りを汚れてしまった。まぁ仕方ないか。door-to-door で1時間15分ぐらいで実家に帰れる。高速バスで帰るとこんな段取りになる。
マンションからバス停へ移動する (10分) バス停でバスが到着するのを待つ (待ち時間10分) 高速バスで移動する (1時間20分) バス停まで親に車で迎えに来てもらって実家へ移動する (15分) 待ち時間の調整が入ると2時間ほどはかかっていた。これが自分の都合で移動できるので調整時間がない分のストレスが溜まらない。帰ろうと思って1時間強で移動できる気楽さがある。</description><content>&lt;p>22時に寝て2時前に吐き気で起きて少しだらだらして寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後158cmだった。あまり数値は振るわなかったものの、この1ヶ月ぐらいではもっとも復調しつつある。まだ腰の張りがやや残っていて全快とまではいかないものの先週よりはよくなりつつある気はする。先週から左右への開脚以外に前後の開脚のときの股関節のストレッチを重視するよう、トレーナーさんからも指示はあったものの、今週は全然そんな余裕がなくてあまり取り組めなかった。それを余暇でうまくできなかった分の、数値の悪化かなとも受け取れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="2-2-傾聴可視化リフレーミング">2-2. 傾聴・可視化・リフレーミング&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://gihyo.jp/book/2018/978-4-7741-9605-3">エンジニアリング組織論への招待&lt;/a> のメンタリングの技術の章を読み直し。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1106/#2-1-メンタリングで相手の思考をリファクタリング">前回&lt;/a> からだいぶ間があいた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>メンターはメンティに対して「問題を解決してあげよう」ではなく「モヤモヤしていない問題に変換してあげよう」と考えることが重要。問題を次のように考え、&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>感情的に固執していて解けないので「傾聴」をする&lt;/li>
&lt;li>客観視できずに解けないので「可視化」をする&lt;/li>
&lt;li>そもそも解けない問題なので前提を変える「リフレーミング」をする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>というのが、メンタリングで意識すべき流れになる。&lt;/p>
&lt;p>共感と同感の違い&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>共感という言葉の意味は「相手がそのような気持ちになった理由を理解する」こと&lt;/li>
&lt;li>同感は「自分が相手と同じ気持ちになる」こと&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>傾聴において示すべきことは、「共感」であって、「同感」ではありません。&lt;/p>
&lt;p>認知フレームとリフレーミング&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>人はありのままに物事を見られない
&lt;ul>
&lt;li>人は認知する枠組みの範囲でしか処理できない&lt;/li>
&lt;li>この枠組みのことを「認知のフレーム」と呼ぶ
&lt;ul>
&lt;li>この外側にあることは「心理的な盲点」と呼ばれる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>対話によって認知フレームを変えることを「リフレーミング」と呼ぶ
&lt;ul>
&lt;li>「解けない問題」を「解ける問題」へと変えていく&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>確認された前提を「一旦、この前提がなかったらどうなりますか？」というように外して考えるようにすることで、リフレーミングを促すことができます。 また、この中で「一番重要だと思うものは何ですか？」というように前提の優先順位を問うこともリフレーミングを促します。気になって仕方なかったことが、実はあまり重要ではないかもしれないと気がつく契機になります。&lt;/p>
&lt;p>「情報の非対称性」を解消するには、&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>自分の情報を相手に伝える&lt;/li>
&lt;li>相手の情報を自分が聞く&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>という行動をとればよいのですが、この当たり前のことができなくなってしまうケースがある&lt;/p>
&lt;p>これは、メンター役になる人に対しても重要な警句です。メンターは、メンティの問題を「自分の課題」として捉えてはいけません。メンターにとっての課題は「メンティを自立的な問題解決」に導くことであって、「メンティの課題を解決すること」ではないのです。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この節を読み終えて、課題管理とは、メンターを必要とせず、自分で自分をメンタリングするツールとも言い換えられるかもしれないと思えた。課題管理を習熟すると自分で自分の間違いに気付けるというメリットを周りに伝えたりしていたことがメンタリングで大事なことのいくつかの共通することが書いてあった。&lt;/p>
&lt;h2 id="車を運転して実家へ">車を運転して実家へ&lt;/h2>
&lt;p>明日は父の35日なので夕方から購入した車で初めて実家に帰った。神戸の高速道路の路面が少し濡れていたり北淡で小雪が降ってきたりして、さっそくタイヤ周りを汚れてしまった。まぁ仕方ないか。door-to-door で1時間15分ぐらいで実家に帰れる。高速バスで帰るとこんな段取りになる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>マンションからバス停へ移動する (10分)&lt;/li>
&lt;li>バス停でバスが到着するのを待つ (待ち時間10分)&lt;/li>
&lt;li>高速バスで移動する (1時間20分)&lt;/li>
&lt;li>バス停まで親に車で迎えに来てもらって実家へ移動する (15分)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>待ち時間の調整が入ると2時間ほどはかかっていた。これが自分の都合で移動できるので調整時間がない分のストレスが溜まらない。帰ろうと思って1時間強で移動できる気楽さがある。&lt;/p></content></item></channel></rss>