<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Biztrip on</title><link>/diary/tags/biztrip/</link><description>Recent content in Biztrip on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2024 09:25:02 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/biztrip/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>神戸の会社と初めてのパワーランチ</title><link>/diary/posts/2024/0304/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2024 09:25:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0304/</guid><description>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ハニカムさんとパワーランチ 先日の わかばやしさんの紹介 で Honeycome さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。
やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。
軽く話してから、私の紹介で ヒシミツ醤油 さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。
お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。
資料作り 今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。
寝台列車 前回の寝台列車 がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。</description><content>&lt;p>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハニカムさんとパワーランチ">ハニカムさんとパワーランチ&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0227/#マイクロ法人の仲間">わかばやしさんの紹介&lt;/a> で &lt;a href="https://www.honeycome.biz/">Honeycome&lt;/a> さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。&lt;/p>
&lt;p>やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_pet.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>軽く話してから、私の紹介で &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28054301/">ヒシミツ醤油&lt;/a> さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="資料作り">資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。&lt;/p>
&lt;h2 id="寝台列車">寝台列車&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0205/#サンライズ出雲の乗車と遅延">前回の寝台列車&lt;/a> がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>散歩してツナ買ってハンズオン講師</title><link>/diary/posts/2024/0210/</link><pubDate>Sat, 10 Feb 2024 09:01:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0210/</guid><description>0時半に寝て4時に起きて、それから何をしたか記憶にないけれど、気付いたら7時になってた。二度寝したかもしれないしスマホで遊んでいたかもしれない。
今日は筋トレをお休みして散歩だけした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ホテルの朝食 ホテルの2階にイタリアンなレストランが入っていて、ホテルと協業してビッフェ形式の朝食を提供している。ホテルを予約した時点では朝食いらないやと付けなかったものの、出張で野菜をしっかり取るのはけっこう難しいことに気付いて、こういうビッフェ形式だとサラダをいくらでももってこれるので野菜をとるにはよいことに気付いた。朝からフロントへ行って朝食券を買いたいですと伝えたらすぐに発行してくれた。1,500円。お値段相応の、いろいろ料理があって楽しめた。今後は野菜をとるためにビッフェ形式だったら宿泊プランに朝食を付けてもいいかも？とか考えていた。
目黒川沿いを散歩 9時過ぎに大崎のホテルを出発して、目黒川沿いの遊歩道をひたすら上がっていく。荷物をもっていたから普通よりも負荷の高い散歩をした。途中で1度休憩して、2時間弱ぐらいかけて約 5.5 km ほど歩いた。目黒川沿いの遊歩道は人混みもないし気持ちよいし、歩くにはとてもよいところ。東京に住んでいた頃もなにかと歩いたことがある。
おつな訪問 散歩の目的地である おつな というお店に着いた。池尻大橋駅の近くにある。
勉強会にお土産を持っていこうと考えて、調べていたらツナ専門店というのがあることに気付いた。珍しいからおもしろいなと思って買い行くことにした。10種類あって店員さんにクラッカーにあう味はどれ？と聞いたら5つぐらいお勧めされて、全然わからんと思ってエイヤで 燻製粒マスタード味 に決めた。勉強会後の懇親会で振る舞って、クラッカーに乗せて一口だけ食べたけど、あまり味を覚えていない。また後でゆっくり味わおうと思っているうちになくなってしまったので感想はよくわからない。ただ懇親会の参加者がばくばく食べていたのできっとおいしかったのだと思う。ほんと雑談しているうちに気付いたらなくなっていた。
hugo ハンズオンの講師 知人に依頼されて 静的サイトジェネレーター勉強会 に講師として参加した。会場は elv という ses の会社が運営していてイベントスペースとして貸し出ししているらしい。ハンズオン資料は1ヶ月ぐらいかけて少しずつコンテンツを増やしたり手直したりしながら今朝、最後の1つを書き上げた。最終的には次のようになった。
Hugo ハンズオン 実際の参加者は4名だった。それなりに労力をかけて作ったのにあまり意味がなかったかもしれない。私自身、静的サイトジェネレーターなんかハンズオンしなくてもすぐ使えるでしょと思うし、誰がこのハンズオンを必要としているのか答えがないのでさもありなんといったところか。参加者のうち半分はプログラミングのお仕事をしているそうで、それ以外が半分かな。そのうちの1人がどりらんさんの知人だったのでトレーダーさんかもしれない。ビジネスパーソン向けにはこのハンズオン資料は難しかったかもしれない。
4人の講師がそれぞれの静的サイトジェネーターのツールを紹介する。講師によって説明の仕方や力を入れているところが異なって、聞いていて、私も勉強になったし、他講師の話しを聞くのはおもしろかった。参加者の視点からも、いろんな話しを聞けてお得なイベントだったのではないかなと思う。静的サイトジェネレーターを4つ調べて役に立つかどうかは知らんけど。
新幹線で帰路 ハンズオン終わったらその足で東京駅へ。今日は疲れたからよいもの食べようと 佐藤水産鮨 北の海 幸づくし を初めて購入してみた。税込1,450円で他の駅弁よりも少し割高になる。海のものならヘルシーそうという打算もあった。結論から言うと期待外れだった。この値段だと割高で期待値が上がった分の評価は下がってしまうと思う。1,000円前後ならもっとおいしかったんだと思う。リピートはないかな。</description><content>&lt;p>0時半に寝て4時に起きて、それから何をしたか記憶にないけれど、気付いたら7時になってた。二度寝したかもしれないしスマホで遊んでいたかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日は筋トレをお休みして散歩だけした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホテルの朝食">ホテルの朝食&lt;/h2>
&lt;p>ホテルの2階にイタリアンなレストランが入っていて、ホテルと協業してビッフェ形式の朝食を提供している。ホテルを予約した時点では朝食いらないやと付けなかったものの、出張で野菜をしっかり取るのはけっこう難しいことに気付いて、こういうビッフェ形式だとサラダをいくらでももってこれるので野菜をとるにはよいことに気付いた。朝からフロントへ行って朝食券を買いたいですと伝えたらすぐに発行してくれた。1,500円。お値段相応の、いろいろ料理があって楽しめた。今後は野菜をとるためにビッフェ形式だったら宿泊プランに朝食を付けてもいいかも？とか考えていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="目黒川沿いを散歩">目黒川沿いを散歩&lt;/h2>
&lt;p>9時過ぎに大崎のホテルを出発して、目黒川沿いの遊歩道をひたすら上がっていく。荷物をもっていたから普通よりも負荷の高い散歩をした。途中で1度休憩して、2時間弱ぐらいかけて約 5.5 km ほど歩いた。目黒川沿いの遊歩道は人混みもないし気持ちよいし、歩くにはとてもよいところ。東京に住んでいた頃もなにかと歩いたことがある。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_meguro-river.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="おつな訪問">おつな訪問&lt;/h2>
&lt;p>散歩の目的地である &lt;a href="http://otuna.tokyo/">おつな&lt;/a> というお店に着いた。池尻大橋駅の近くにある。&lt;/p>
&lt;p>勉強会にお土産を持っていこうと考えて、調べていたらツナ専門店というのがあることに気付いた。珍しいからおもしろいなと思って買い行くことにした。10種類あって店員さんにクラッカーにあう味はどれ？と聞いたら5つぐらいお勧めされて、全然わからんと思ってエイヤで &lt;a href="https://otuna.shop/?pid=162981379">燻製粒マスタード味&lt;/a> に決めた。勉強会後の懇親会で振る舞って、クラッカーに乗せて一口だけ食べたけど、あまり味を覚えていない。また後でゆっくり味わおうと思っているうちになくなってしまったので感想はよくわからない。ただ懇親会の参加者がばくばく食べていたのできっとおいしかったのだと思う。ほんと雑談しているうちに気付いたらなくなっていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_otsuna.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="hugo-ハンズオンの講師">hugo ハンズオンの講師&lt;/h2>
&lt;p>知人に依頼されて &lt;a href="https://fin-py.connpass.com/event/307453/">静的サイトジェネレーター勉強会&lt;/a> に講師として参加した。会場は &lt;a href="https://elv-ccb.connpass.com/">elv&lt;/a> という ses の会社が運営していてイベントスペースとして貸し出ししているらしい。ハンズオン資料は1ヶ月ぐらいかけて少しずつコンテンツを増やしたり手直したりしながら今朝、最後の1つを書き上げた。最終的には次のようになった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t2y.github.io/hugo-hands-on/">Hugo ハンズオン&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>実際の参加者は4名だった。それなりに労力をかけて作ったのにあまり意味がなかったかもしれない。私自身、静的サイトジェネレーターなんかハンズオンしなくてもすぐ使えるでしょと思うし、誰がこのハンズオンを必要としているのか答えがないのでさもありなんといったところか。参加者のうち半分はプログラミングのお仕事をしているそうで、それ以外が半分かな。そのうちの1人がどりらんさんの知人だったのでトレーダーさんかもしれない。ビジネスパーソン向けにはこのハンズオン資料は難しかったかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>4人の講師がそれぞれの静的サイトジェネーターのツールを紹介する。講師によって説明の仕方や力を入れているところが異なって、聞いていて、私も勉強になったし、他講師の話しを聞くのはおもしろかった。参加者の視点からも、いろんな話しを聞けてお得なイベントだったのではないかなと思う。静的サイトジェネレーターを4つ調べて役に立つかどうかは知らんけど。&lt;/p>
&lt;h2 id="新幹線で帰路">新幹線で帰路&lt;/h2>
&lt;p>ハンズオン終わったらその足で東京駅へ。今日は疲れたからよいもの食べようと &lt;a href="https://www.anafesta.com/airports/cts/23_0859/">佐藤水産鮨 北の海 幸づくし&lt;/a> を初めて購入してみた。税込1,450円で他の駅弁よりも少し割高になる。海のものならヘルシーそうという打算もあった。結論から言うと期待外れだった。この値段だと割高で期待値が上がった分の評価は下がってしまうと思う。1,000円前後ならもっとおいしかったんだと思う。リピートはないかな。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0210_ekiben.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>小さい会社の採用は難しい</title><link>/diary/posts/2024/0208/</link><pubDate>Thu, 08 Feb 2024 09:56:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0208/</guid><description>1時頃に寝て2時半に起きて7時半に起きた。昨日は飲み歩いたのもあって寝不足気味で体調よくなかった。これも歳なんやろな。
今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
社内版テックブログを読む会の3回目 新しい取り組みの3回目。前回の所感はここ 。
3回目なのでメンバーも慣れてうまくイベントをこなしていた。普段はオンラインでやっているけど、今日はオフラインで初めてやってみた。やはりオフラインの方が話しやすい。私はずっと svelte を「すべるて」と呼んできたのだけど、実はこれは「すべると」と発音するらしいと初めて知った。
今日は営業社員さんがこのチャンネルをみつけて参加してくれた。別に技術に特化しなくてもよいのでこういった他部署や他業種の人たちとも一緒にやれるのがこのイベントのよいところの1つでもある。営業さんらしく次の記事を共有してくれた。
営業の崩壊と再生～営業の問題を解決する14の処方箋 web 制作会社でいい感じに売上が増えてきて、コロナ禍になったときにリモートワークならオフィスの制約なく社員を増やせると気付いて、急採用して社員を増やした結果、経費があがって利益率が悪化して、結果的に会社がうまくまわらなくなって改革したという話しみたい。社員を増やしたら会社の各種 kpi が悪化したというのがおもしろいところ。要は社員数が増えるとそれだけ受注や利益を多くあげないといけないが、組織の体制が出来ていないと右肩上がりにはならなかったという。取引の業績は悪くなっていないのに社員数が増えた分で会社の業績は悪化してしまった。会社の採用って本当に難しいと思う。うちの会社はいつになったら社員を雇用できるのだろうか。
ホテル付近を散歩 格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に週に200分は有酸素運動をしろと書いてあって、1日あたり30分程度だという。散歩をするのがもっとも簡単でいいだろうと、大崎駅周辺のホテル近辺を散策して歩いた。ちょうど30分ほど歩いた。
今日は ダイワロイネットホテル東京大崎 に泊まっている。私は大崎という場所を気に入っていて、駅から直結でいけるこのホテルもよい。ビジネスホテルとしてはやや割高だけど、うまいこと安い時期が探して何度か泊まっている。部屋は広いし、お風呂も広いし、立地もよい。周りの飲食店も良さげなお店がたくさんあるのに混雑していない。
唯一イケてないのが wifi の遅さ。昨日の夜は全然つながらなくて、途中からスマホのテザリングに切り替えた。朝使っていると400Mbps程度の速度は出ている。おそらくネットワークの設計や dns サーバーのパフォーマンスなどが悪いのだと推測する。大きいホテルだからお客さんが何十人か同時に接続すると一気にパフォーマンスを悪化させているのだと思う。同時接続を考慮したネットワークの分割、ボトルネックの排除をやっていかないといけない。</description><content>&lt;p>1時頃に寝て2時半に起きて7時半に起きた。昨日は飲み歩いたのもあって寝不足気味で体調よくなかった。これも歳なんやろな。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はレッグレイズ(椅子),スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="社内版テックブログを読む会の3回目">社内版テックブログを読む会の3回目&lt;/h2>
&lt;p>新しい取り組みの3回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0201/#社内版テックブログを読む会の2回目">前回の所感はここ&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>3回目なのでメンバーも慣れてうまくイベントをこなしていた。普段はオンラインでやっているけど、今日はオフラインで初めてやってみた。やはりオフラインの方が話しやすい。私はずっと svelte を「すべるて」と呼んできたのだけど、実はこれは「すべると」と発音するらしいと初めて知った。&lt;/p>
&lt;p>今日は営業社員さんがこのチャンネルをみつけて参加してくれた。別に技術に特化しなくてもよいのでこういった他部署や他業種の人たちとも一緒にやれるのがこのイベントのよいところの1つでもある。営業さんらしく次の記事を共有してくれた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://baigie.me/officialblog/2023/08/28/sales-team-super-phoenix/">営業の崩壊と再生～営業の問題を解決する14の処方箋&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>web 制作会社でいい感じに売上が増えてきて、コロナ禍になったときにリモートワークならオフィスの制約なく社員を増やせると気付いて、急採用して社員を増やした結果、経費があがって利益率が悪化して、結果的に会社がうまくまわらなくなって改革したという話しみたい。社員を増やしたら会社の各種 kpi が悪化したというのがおもしろいところ。要は社員数が増えるとそれだけ受注や利益を多くあげないといけないが、組織の体制が出来ていないと右肩上がりにはならなかったという。取引の業績は悪くなっていないのに社員数が増えた分で会社の業績は悪化してしまった。会社の採用って本当に難しいと思う。うちの会社はいつになったら社員を雇用できるのだろうか。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホテル付近を散歩">ホテル付近を散歩&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に週に200分は有酸素運動をしろと書いてあって、1日あたり30分程度だという。散歩をするのがもっとも簡単でいいだろうと、大崎駅周辺のホテル近辺を散策して歩いた。ちょうど30分ほど歩いた。&lt;/p>
&lt;p>今日は &lt;a href="https://www.daiwaroynet.jp/osaki/">ダイワロイネットホテル東京大崎&lt;/a> に泊まっている。私は大崎という場所を気に入っていて、駅から直結でいけるこのホテルもよい。ビジネスホテルとしてはやや割高だけど、うまいこと安い時期が探して何度か泊まっている。部屋は広いし、お風呂も広いし、立地もよい。周りの飲食店も良さげなお店がたくさんあるのに混雑していない。&lt;/p>
&lt;p>唯一イケてないのが wifi の遅さ。昨日の夜は全然つながらなくて、途中からスマホのテザリングに切り替えた。朝使っていると400Mbps程度の速度は出ている。おそらくネットワークの設計や dns サーバーのパフォーマンスなどが悪いのだと推測する。大きいホテルだからお客さんが何十人か同時に接続すると一気にパフォーマンスを悪化させているのだと思う。同時接続を考慮したネットワークの分割、ボトルネックの排除をやっていかないといけない。&lt;/p></content></item><item><title>寝台特急に初乗車</title><link>/diary/posts/2024/0205/</link><pubDate>Mon, 05 Feb 2024 10:07:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0205/</guid><description>2時に寝て6時過ぎに起きた。本当はもっと早く寝た方がよいのに22時半から2時前まで作業してた。格闘家に学ぶ体脂肪コントロール 本に睡眠をとることや疲労を溜めないことが代謝をよくすると書いてあって、その通りだとは思うのだけど、なぜかここ最近は2時ぐらいまで作業していることが多い。いろいろうまくいかない。
今日の運動は腕立て,スクワット,背筋をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
テスト環境の再構築 テスト環境の見直し の都築。先週末から cockpit 上の仮想マシンに OS をインストールしたりしていた。今日はテスト対象のアプリケーションをインストールして設定をしたり、既存のテスト環境を移行したりしていた。
いまテスト環境は1つしかないが、機能が増えてきて、複数の運用要件を満たす必要があって、1つの環境ですべてを検証するには不便な状態になっていた。そこで1つに全部入りするから相反する要件が競合するのであって、いまわかっている要件を用途別に、1つを3つの環境に分割した。1つしかないものを複数にすると、その重複するところのコストもかかる。その辺りの調整もしていた。テスト環境の構築について、過去に私が作ったものではあるけど、1回作って終わりだと思っていたのか、構築の issue にはなにか書いてあるかもしれないが、wiki には残していなかった。今回3つに作り直すにあたってドキュメントがあれば思い出したり、トライアンドエラーを行うコストも省略できて、ちゃんとドキュメントを書かないとあかんなと反省した。新規に設置した仮想マシンに openldap サーバーを構築する以外の作業は完了したはず。
サンライズ出雲の乗車と遅延 1ヶ月前に予約した 0時11分発の特急サンライズ出雲で東京へ向かう。
20時半にオフィスから家に帰ってきて、洗い物して、お風呂入って、ストレッチして、荷造りして、3時間もあれば余裕で出発できる。初めて寝台特急に乗る。間違いがないよう、改札で駅員に問い合わせる。すると、動物(シカ)と接触して列車が止まってしまっているという。再開予定ではあるが、駅員さんに話しかけた時点ではいつ再開するかはわかっておらず、その情報も乗客からオンラインでは調べられず、駅員さんしか状況を知る方法はないとのこと。動物とぶつかったぐらいで運休はないやろうという話しもあってそのままホームで待つことに。
ホームのアナウンスを聞いていると「運転しています。」と言い切るので再開したのかな？と期待するものの、35分遅れ→40分遅れ→45分遅れと遅延時間がどんどん増えていくので実際には停車していて点検中でも「運転している」とアナウンスするらしいということがわかった。最終的には80分遅れて三ノ宮に到着した。待合室で半分寝てたよ。そのまま目を覚さなくなるところでしたよ。
この時点で今日はゆっくり睡眠をとろうと思っていたのに大きな誤算だった。待ち疲れていたのもあったせいか、部屋に入って消灯してそのままわりとすぐに寝てしまった。列車に乗ったのが1時半、トイレに行って、駅員さんが切符確認に来て、2時頃には寝てしまったのではないかと思う。わりとよく眠れたと思う。列車の揺れと移動音は普通にはあるものの、私はこの手の環境には強いので、もちろん身体は疲労するかもしれないが、感覚的には気にせずそのまま寝ていたと思う。この状態で眠れるかどうかによって寝台特急の是非は変わってくるだろう。カプセルホテルよりは天井も高く、スペースも一回り広くて余裕がある。今回は下の真ん中ぐらいの部屋だったのだけど、場所によって揺れや移動音の聞こえ方も変わるという。通な人は部屋の位置もこだわるのかもしれない。
あと薄い毛布しかないため、冬はちょっと寒い。暖房入れて上着もかけてぎりぎりの暖かさかな。べつに眠れないほど寒いわけではないが、冬なんだからもう一枚布団を用意してくれてもいいのになという感覚はある。朝に起きて窓から線路は延々と眺められる。線路が好きな人にもよさそう。けっこうよかったのでまた来月も予約して寝台特急で出張へ行く。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時過ぎに起きた。本当はもっと早く寝た方がよいのに22時半から2時前まで作業してた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0204/">格闘家に学ぶ体脂肪コントロール&lt;/a> 本に睡眠をとることや疲労を溜めないことが代謝をよくすると書いてあって、その通りだとは思うのだけど、なぜかここ最近は2時ぐらいまで作業していることが多い。いろいろうまくいかない。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,背筋をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="テスト環境の再構築">テスト環境の再構築&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0126/#テスト環境の見直し">テスト環境の見直し&lt;/a> の都築。先週末から &lt;a href="https://cockpit-project.org/">cockpit&lt;/a> 上の仮想マシンに OS をインストールしたりしていた。今日はテスト対象のアプリケーションをインストールして設定をしたり、既存のテスト環境を移行したりしていた。&lt;/p>
&lt;p>いまテスト環境は1つしかないが、機能が増えてきて、複数の運用要件を満たす必要があって、1つの環境ですべてを検証するには不便な状態になっていた。そこで1つに全部入りするから相反する要件が競合するのであって、いまわかっている要件を用途別に、1つを3つの環境に分割した。1つしかないものを複数にすると、その重複するところのコストもかかる。その辺りの調整もしていた。テスト環境の構築について、過去に私が作ったものではあるけど、1回作って終わりだと思っていたのか、構築の issue にはなにか書いてあるかもしれないが、wiki には残していなかった。今回3つに作り直すにあたってドキュメントがあれば思い出したり、トライアンドエラーを行うコストも省略できて、ちゃんとドキュメントを書かないとあかんなと反省した。新規に設置した仮想マシンに openldap サーバーを構築する以外の作業は完了したはず。&lt;/p>
&lt;h2 id="サンライズ出雲の乗車と遅延">サンライズ出雲の乗車と遅延&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0108/#サンライズ出雲の予約">1ヶ月前に予約した&lt;/a> 0時11分発の特急サンライズ出雲で東京へ向かう。&lt;/p>
&lt;p>20時半にオフィスから家に帰ってきて、洗い物して、お風呂入って、ストレッチして、荷造りして、3時間もあれば余裕で出発できる。初めて寝台特急に乗る。間違いがないよう、改札で駅員に問い合わせる。すると、動物(シカ)と接触して列車が止まってしまっているという。再開予定ではあるが、駅員さんに話しかけた時点ではいつ再開するかはわかっておらず、その情報も乗客からオンラインでは調べられず、駅員さんしか状況を知る方法はないとのこと。動物とぶつかったぐらいで運休はないやろうという話しもあってそのままホームで待つことに。&lt;/p>
&lt;p>ホームのアナウンスを聞いていると「運転しています。」と言い切るので再開したのかな？と期待するものの、35分遅れ→40分遅れ→45分遅れと遅延時間がどんどん増えていくので実際には停車していて点検中でも「運転している」とアナウンスするらしいということがわかった。最終的には80分遅れて三ノ宮に到着した。待合室で半分寝てたよ。そのまま目を覚さなくなるところでしたよ。&lt;/p>
&lt;p>この時点で今日はゆっくり睡眠をとろうと思っていたのに大きな誤算だった。待ち疲れていたのもあったせいか、部屋に入って消灯してそのままわりとすぐに寝てしまった。列車に乗ったのが1時半、トイレに行って、駅員さんが切符確認に来て、2時頃には寝てしまったのではないかと思う。わりとよく眠れたと思う。列車の揺れと移動音は普通にはあるものの、私はこの手の環境には強いので、もちろん身体は疲労するかもしれないが、感覚的には気にせずそのまま寝ていたと思う。この状態で眠れるかどうかによって寝台特急の是非は変わってくるだろう。カプセルホテルよりは天井も高く、スペースも一回り広くて余裕がある。今回は下の真ん中ぐらいの部屋だったのだけど、場所によって揺れや移動音の聞こえ方も変わるという。通な人は部屋の位置もこだわるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>あと薄い毛布しかないため、冬はちょっと寒い。暖房入れて上着もかけてぎりぎりの暖かさかな。べつに眠れないほど寒いわけではないが、冬なんだからもう一枚布団を用意してくれてもいいのになという感覚はある。朝に起きて窓から線路は延々と眺められる。線路が好きな人にもよさそう。けっこうよかったのでまた来月も予約して寝台特急で出張へ行く。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0205_train1.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0205_train2.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0205_train3.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p></content></item><item><title>evernote から upnote への移行</title><link>/diary/posts/2024/0108/</link><pubDate>Mon, 08 Jan 2024 01:15:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0108/</guid><description>6時に寝て8時半に起きた。オフィスで3時前ぐらいまで調べものして、帰ってからも眠れなくてネットしてたら朝になった。
今日の筋トレは腹筋:15x2,腕立て:10x1,スクワット10x1をした。
サンライズ出雲の予約 以前 やまさきさんに教えていただいた夜行列車 を予約してみた。列車は瀬戸と出雲の2つがある。岡山〜東京間は瀬戸と出雲が連結して運行するそうなのでどちらを選択しても同じだと思うけれど、出雲で予約してみた。乗り込む車両が異なるのかな？
三ノ宮(00:11発) =&amp;gt; 東京 (07:08着)
特急サンライズ出雲（シングル） 料金券部分 10,460円 (三ノ宮 - 東京) 乗車券部分 9,460円 (神戸市内 - 東京都区内 2月6日～2月9日まで有効) 前回に 専用の予約画面 があることを調査済みだったので迷わず予約を取れた。唯一、面倒なところがオンラインで予約した後に紙の切符を発行しないといけないところ。切符を発行するには緑の窓口・券売機へ行かないといけない。三ノ宮駅にはあるので問題はない。発行には次の3つが必要になる。初めてだから予約後、すぐに駅へ行って発行してみた。迷わず簡単にできたのでこれなら乗車する直前でもそう困らないように思える。
予約したクレジットカード 電話番号の下四桁 予約番号 upnote への移行 数年前から evernote のビジネスが安定していないのは既知になっていたが、ここ1-2年でフリープランをどんどん縮小して投資回収的な値上げを強行している。
「Evernote」無料プランの上限変更が正式決定、導入は12月4日から 値上げするだけならまだしも、アプリを開くたびに有料プランにアップグレードするためのダイアログを表示して、意図的にユーザー体験を悪化させて、フリープランのユーザーを退会させたいようにみえる。ここまで露骨にやって既存の課金ユーザーだけで十分にビジネスはペイするという目論見なのか、経営陣が短期的にV字回復させたという実績作りなのか。いずれにしても、私のようなちょっと使いのフリープランユーザーはターゲットではないらしい。どうやら2011年6月から使っていたらしいが、件数にすると216件のノートしかない。週に1-2回は使うのだけど、なくなったら別アプリに移行しても困らない程度の用途にしか使っていない。
ずっと移行したいと思いつつ、なおざりにしていた理由として移行先のアプリを選定していなかった。私の用途としては次のような使い方をしている。
買いものの備忘録として思いついたときにパソコンから記録し、スマホでチェックしながら買いものする 法人番号、住所、家族の誕生日など、オンラインで手入力しないといけないときなどのコピペ元 郵便受けのダイヤルロックを忘れたときのメモ パソコンやデバイスを購入したときのスペックを記録しておく オンラインの記事やサイトを保管しておくときの web クリップ 正直メモ帳アプリでなくても、他のアプリへ移行することもできるが、惰性で使っているのでできればそのまま移行したい。私の周りでは obsidian を使っている人も多く評判もいいからこれでもよかったんだけど、いくつか記事を読んでいると upnote の評判もよさそうにみえた。また upnote はサブスクリプションモデルではなく、パッケージライセンスなのでコストが安い。app store 経由でプレミアムのライセンスを購入する。為替によって値段が変わると思うが、いま買ったら3,500円だった。この値段で未来永劫 upnote のインフラコストを賄えるのかは懐疑的だが、3,500円ぐらいならそうなったときにまた別のメモ帳アプリへ移行するのでもよいかなというぐらいの気持ちで upnote を使ってみることにした。
ノートアプリ難民必見！UpNoteが超気に入った理由を語りたい web 版はなくて、それぞれのデバイスごとにインストールする。linux は snap パッケージが用意されているので ubuntu なら次のようにインストールする。
$ sudo snap install upnote evernote から移行をするにあたり、.</description><content>&lt;p>6時に寝て8時半に起きた。オフィスで3時前ぐらいまで調べものして、帰ってからも眠れなくてネットしてたら朝になった。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:15x2,腕立て:10x1,スクワット10x1をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="サンライズ出雲の予約">サンライズ出雲の予約&lt;/h2>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1119/#サンライズ瀬戸・出雲">やまさきさんに教えていただいた夜行列車&lt;/a> を予約してみた。列車は瀬戸と出雲の2つがある。岡山〜東京間は瀬戸と出雲が連結して運行するそうなのでどちらを選択しても同じだと思うけれど、出雲で予約してみた。乗り込む車両が異なるのかな？&lt;/p>
&lt;p>三ノ宮(00:11発) =&amp;gt; 東京 (07:08着)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>特急サンライズ出雲（シングル）
&lt;ul>
&lt;li>料金券部分 10,460円 (三ノ宮 - 東京)&lt;/li>
&lt;li>乗車券部分 9,460円 (神戸市内 - 東京都区内 2月6日～2月9日まで有効)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>前回に &lt;a href="https://www.jr-odekake.net/goyoyaku/campaign/sunriseseto_izumo/form.html">専用の予約画面&lt;/a> があることを調査済みだったので迷わず予約を取れた。唯一、面倒なところがオンラインで予約した後に紙の切符を発行しないといけないところ。切符を発行するには緑の窓口・券売機へ行かないといけない。三ノ宮駅にはあるので問題はない。発行には次の3つが必要になる。初めてだから予約後、すぐに駅へ行って発行してみた。迷わず簡単にできたのでこれなら乗車する直前でもそう困らないように思える。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>予約したクレジットカード&lt;/li>
&lt;li>電話番号の下四桁&lt;/li>
&lt;li>予約番号&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="upnote-への移行">upnote への移行&lt;/h2>
&lt;p>数年前から evernote のビジネスが安定していないのは既知になっていたが、ここ1-2年でフリープランをどんどん縮小して投資回収的な値上げを強行している。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://forest.watch.impress.co.jp/docs/news/1550894.html">「Evernote」無料プランの上限変更が正式決定、導入は12月4日から&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>値上げするだけならまだしも、アプリを開くたびに有料プランにアップグレードするためのダイアログを表示して、意図的にユーザー体験を悪化させて、フリープランのユーザーを退会させたいようにみえる。ここまで露骨にやって既存の課金ユーザーだけで十分にビジネスはペイするという目論見なのか、経営陣が短期的にV字回復させたという実績作りなのか。いずれにしても、私のようなちょっと使いのフリープランユーザーはターゲットではないらしい。どうやら2011年6月から使っていたらしいが、件数にすると216件のノートしかない。週に1-2回は使うのだけど、なくなったら別アプリに移行しても困らない程度の用途にしか使っていない。&lt;/p>
&lt;p>ずっと移行したいと思いつつ、なおざりにしていた理由として移行先のアプリを選定していなかった。私の用途としては次のような使い方をしている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>買いものの備忘録として思いついたときにパソコンから記録し、スマホでチェックしながら買いものする&lt;/li>
&lt;li>法人番号、住所、家族の誕生日など、オンラインで手入力しないといけないときなどのコピペ元&lt;/li>
&lt;li>郵便受けのダイヤルロックを忘れたときのメモ&lt;/li>
&lt;li>パソコンやデバイスを購入したときのスペックを記録しておく&lt;/li>
&lt;li>オンラインの記事やサイトを保管しておくときの web クリップ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>正直メモ帳アプリでなくても、他のアプリへ移行することもできるが、惰性で使っているのでできればそのまま移行したい。私の周りでは &lt;a href="https://obsidian.md/">obsidian&lt;/a> を使っている人も多く評判もいいからこれでもよかったんだけど、いくつか記事を読んでいると &lt;a href="https://getupnote.com/">upnote&lt;/a> の評判もよさそうにみえた。また upnote はサブスクリプションモデルではなく、パッケージライセンスなのでコストが安い。app store 経由でプレミアムのライセンスを購入する。為替によって値段が変わると思うが、いま買ったら3,500円だった。この値段で未来永劫 upnote のインフラコストを賄えるのかは懐疑的だが、3,500円ぐらいならそうなったときにまた別のメモ帳アプリへ移行するのでもよいかなというぐらいの気持ちで upnote を使ってみることにした。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ryob.net/upnote/">ノートアプリ難民必見！UpNoteが超気に入った理由を語りたい&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>web 版はなくて、それぞれのデバイスごとにインストールする。linux は snap パッケージが用意されているので ubuntu なら次のようにインストールする。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$ sudo snap install upnote
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>evernote から移行をするにあたり、&lt;code>.enex&lt;/code> という xml ファイル形式でデータをエクスポートできる。これは macos または windows アプリでないとエクスポートできない。仕方ないから macos に evernote のアプリをインストールしてエクスポートする。ノートブック単位でエクスポートできる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://help.evernote.com/hc/ja/articles/209005557-%E3%83%8E%E3%83%BC%E3%83%88%E3%81%A8%E3%83%8E%E3%83%BC%E3%83%88%E3%83%96%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%92-ENEX-%E3%81%BE%E3%81%9F%E3%81%AF-HTML-%E5%BD%A2%E5%BC%8F%E3%81%A7%E3%82%A8%E3%82%AF%E3%82%B9%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%88">ノートとノートブックを ENEX または HTML 形式でエクスポート&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>その後、upnote の macos アプリでインポートしようと試みるも macos 版にはインポート機能が見当たらない。linux 版にはインポート機能があったので &lt;code>.enex&lt;/code> ファイルを linux にコピーしてきて linux 版でインポートしたら移行を完了した。移行の制約事項は次の通り。216件のノートしかないので10分もあれば完了した。同期もかなり速くて、すぐに iphone, macos, linux でノートが同期された。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>最適なパフォーマンスを得るには、次の点に注意してください。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>多数のノートをインポートすると、アプリのパフォーマンスに影響を与える可能性があります。&lt;/li>
&lt;li>20MBを超えるファイルはインポートされません。&lt;/li>
&lt;li>300,000文字を超えるノートはインポートされません。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;p>インストールしてから、このアプリの開発元はどこなんだろう？と調べてみるとベトナムの会社らしい。ややセキュリティは大丈夫なのかな？と不安に思ってしまう。&lt;a href="https://getupnote.com/support.html">Frequently Asked Questions&lt;/a> から引用する。firebase を使っているならストレージは強固だし、同期も firebase に委譲すればおかしなことも起こらないだろう。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>アップノートはどのように私のデータを保存するのですか？&lt;/p>
&lt;p>UpNoteは、アカウントにサインアップしなくても確実に動作するように設計されています。サインインしない場合、メモはあなたのデバイスにローカルに残ります。デバイス間でメモを同期したい場合は、アカウントにサインアップすると、UpNoteが中央サーバーにメモを保存し、他のデバイスと同期できるようになります。&lt;/p>
&lt;p>お客様はご自身のデータを完全に管理することができ、アップノートがお客様のデータにアクセスしたり、お客様のデータを第三者に販売したりすることは決してありません。プライバシーに関する詳細は、プライバシーポリシーをご覧ください。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>アップノートのサーバーはどこにありますか？安全ですか？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>UpNoteはFirebaseサーバー（Googleが提供するサービス）にデータを保存します。Firebaseプラットフォームは、主要なプライバシーおよびセキュリティ基準で認定されており、EU一般データ保護規則（GDPR）およびカリフォルニア州消費者プライバシー法（CCPA）を完全にサポートしています。Firebaseは、HTTPSを使用して転送中のデータを暗号化し、静止時のデータを暗号化します。詳しくは &lt;a href="https://firebase.google.com/support/privacy">https://firebase.google.com/support/privacy&lt;/a> をご覧ください。また、お客様のデータが安全に保護され、お客様だけがアクセスできるように細心の注意を払っています。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>アップノートはエンドツーエンド暗号化に対応していますか？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>エンドツーエンド暗号化（E2EE）は、データを暗号化・復号化するための高度なセキュリティ手法で、機密性の高い情報を保護するために設計されています。実装が複雑なため、アップノートでは現在E2EEをサポートする予定はありません。パスワードやクレジットカード番号などの機密情報を保存する場合は、機密情報を暗号化するために特別に設計されたパスワードマネージャーアプリケーションを使用することをお勧めします。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>e2ee に対応していないところは残念なところ。未対応のセキュリティリスクの懸念としては、upnote 社の社員が私のノートの内容を閲覧できる可能性があったり、攻撃者が upnote 社のインフラに侵入してしまった場合、メモ帳の内容が外部に漏洩してしまう可能性がある。とはいえ、値段も安いのだからそこは割り切って機密情報はすべてパスワードマネージャに移行せよという戦略は理解できる。私の用途だと、メモ帳に機密情報はほとんどないけれど、賃貸の部屋のインターネット接続のアカウント情報や wifi パスワードなどを書いていたりする。こういった内容もこの機会に整理して 1password へ移行していくのがよいように思う。&lt;/p></content></item><item><title>新規メンバーを受け入れないという意思決定</title><link>/diary/posts/2023/1128/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2023 00:09:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1128/</guid><description>19時過ぎに帰って晩ご飯食べて、21時から0時過ぎまでオフィスで作業して、また帰ってから一休みして出張準備して、5時前に出掛けた。1ヶ月ぶりの出張。
出張前の朝ご飯 三ノ宮駅のすぐ近くに24時間営業のなか卯がある。うまく眠れなくて時間があるときはここで朝ご飯を食べながら一息つくのがよいのではないかと考えた。今回の実際のタイムスケジュールが次になる。市営地下鉄の駅が5時30分ぐらいにならないと開かないため、あまり早く行ってもやることなくて手持ち無沙汰になる。その隙間時間を埋める場所としてなか卯がよいことに気付いた。
4:56 家を出る 5:10 なか卯に着く 5:11 親子丼を注文する 5:16 親子丼食べ終わる 5:30 なか卯を出る 5:35 市営地下鉄三宮駅のホームに着く 5:41 市営地下鉄の始発に乗って新神戸駅へ マイルストーン定例 隔週の火曜日は開発状況の共有や進捗確認、設計レビューなどを行う定例会議。先月の定例会議 でも確認していたが、新規メンバーの参加がうまく進捗していない。機能開発を3ヶ月と見積もっているうちの、2ヶ月が過ぎた。さすがにここから開発に参加して追いつくのは厳しいので、新規メンバーの今後の兼務状況に関係なく、今回の開発からは外すという意思決定をした。五月雨式に2回遅れたところで私の中では開発運営の構想から外すように徐々に調整してきていたし、2週間のイテレーションの節目でも既存メンバーにタスクを再割当てするようにもしていた。そのため、いまの開発に大きく影響を与えるわけではない。しかし、参加する可能性も残ってはいたのであからさまに除外することもできなかった。3回に渡って「いついつからやります」と言いながら、(兼務の業務が忙しいとしても) 何もやっていないことに、この開発やチームに責任をもつ私の立場としては印象が悪かった。なによりも業務として責任を果たしていない状況を問題であると当事者が自覚しているようにはみえないところにも懸念があった。よくない開発文化の実例の1つに思えた。</description><content>&lt;p>19時過ぎに帰って晩ご飯食べて、21時から0時過ぎまでオフィスで作業して、また帰ってから一休みして出張準備して、5時前に出掛けた。1ヶ月ぶりの出張。&lt;/p>
&lt;h2 id="出張前の朝ご飯">出張前の朝ご飯&lt;/h2>
&lt;p>三ノ宮駅のすぐ近くに24時間営業のなか卯がある。うまく眠れなくて時間があるときはここで朝ご飯を食べながら一息つくのがよいのではないかと考えた。今回の実際のタイムスケジュールが次になる。市営地下鉄の駅が5時30分ぐらいにならないと開かないため、あまり早く行ってもやることなくて手持ち無沙汰になる。その隙間時間を埋める場所としてなか卯がよいことに気付いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>4:56 家を出る&lt;/li>
&lt;li>5:10 なか卯に着く&lt;/li>
&lt;li>5:11 親子丼を注文する&lt;/li>
&lt;li>5:16 親子丼食べ終わる&lt;/li>
&lt;li>5:30 なか卯を出る&lt;/li>
&lt;li>5:35 市営地下鉄三宮駅のホームに着く&lt;/li>
&lt;li>5:41 市営地下鉄の始発に乗って新神戸駅へ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="マイルストーン定例">マイルストーン定例&lt;/h2>
&lt;p>隔週の火曜日は開発状況の共有や進捗確認、設計レビューなどを行う定例会議。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1031/#マイルストーン定例">先月の定例会議&lt;/a> でも確認していたが、新規メンバーの参加がうまく進捗していない。機能開発を3ヶ月と見積もっているうちの、2ヶ月が過ぎた。さすがにここから開発に参加して追いつくのは厳しいので、新規メンバーの今後の兼務状況に関係なく、今回の開発からは外すという意思決定をした。五月雨式に2回遅れたところで私の中では開発運営の構想から外すように徐々に調整してきていたし、2週間のイテレーションの節目でも既存メンバーにタスクを再割当てするようにもしていた。そのため、いまの開発に大きく影響を与えるわけではない。しかし、参加する可能性も残ってはいたのであからさまに除外することもできなかった。3回に渡って「いついつからやります」と言いながら、(兼務の業務が忙しいとしても) 何もやっていないことに、この開発やチームに責任をもつ私の立場としては印象が悪かった。なによりも業務として責任を果たしていない状況を問題であると当事者が自覚しているようにはみえないところにも懸念があった。よくない開発文化の実例の1つに思えた。&lt;/p></content></item><item><title>深夜コワーキングという試み</title><link>/diary/posts/2023/1119/</link><pubDate>Sun, 19 Nov 2023 01:21:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1119/</guid><description>0時前から出掛けて行って寝ないで深夜コワーキングに参加した。スーパーでよく買う「山元さん家のええたまご」でゆで卵を作って持っていったら好評だった。また今度どこかでもやってみよう。
深夜コワーキングの所感 先日の オンラインイベント で話題に出たアイディアで一度やってみようと 深夜コワーキング Vol.0 が企画されたので参加した。参加者は5人だった。私は0時過ぎにカフーツさんへ行って3時ぐらいまで雑談しながら作業して、それからはお酒を飲んで遊んでいた。ながいさんが3時頃にたこやきを uber eats でを注文して、こんな時間に配達してくれる人がいるんやというのも発見だった。5時過ぎが眠気のピークでいっとき寝てしまいそうだったが、なんとか起きたまま6時まで完走できた。別に寝たらいけないというわけではないが。
総評として、深夜コワーキングで作業に集中するというよりは、作業しながら他のコワーカーの人たちと雑談して、普段とは異なる刺激を受けたり、考えることがないことを考えてみたり、知らないことに気付いたり。そういった体験のすべてがコワーキングの価値であったり、コラボレーションの積み重ねだったりするように思う。そのコワーキングにおける価値の、さらに非日常を演出するという意図では効果があったように思えるし、おもしろい取り組みでもあると思う。また率直に楽しかった。
一方で6時半に帰ってきて、そのまま寝て10時半に神戸マラソンのアナウンスで起きて、2度寝して13時頃に起きて、起きようかと思っているうちに3度寝して結局15時ぐらいまで寝てた。よく眠れたのだけど、普段の生活とは違うことをすると、疲れてしまって可処分時間は余分に消費したようにも思える。毎月やるというよりも、たまにやるぐらいの頻度で非日常の中での価値創造の役割程度に考えるのがよいのではないかと思えた。私の日常はとくに朝型の生活をしているから夜通し起きているのは心身に疲労が大きい気がした。
ながいさんはショートスリーパーで平時も4時ぐらいまで作業していて3時間ぐらいしか寝ないらしい。他のコワーカーも4時まで作業する人、4時から起きて作業する人など、それぞれの人の働き方のスタイルがあるようだ。昔から私は一律9時出社のようなことが嫌いで、その人の働きたい時間に出社して自由に働けばよいと考えていた。労働基準法があるので一概に自由化は難しいと思うが、将来うちの会社でも社員を雇うことになってもコアタイムの概念は柔軟に設計しようと考えている。
サンライズ瀬戸・出雲 神戸から東京へ行くのに サンライズ瀬戸・出雲 という夜行列車という移動手段があることを教えてもらった。のぼりだけ三ノ宮に停車する。いま始発で当日に東京へ行っているが、前日はあまり眠れなくて眠れたとしても4時から起きて準備して出張すると、当日の16時ぐらいから眠くなってしまって集中力が落ちるという課題がある。もしかしたら夜行列車ならよく眠れてその問題を解決できるかもしれない。一度試してみようと思う。夜行バスとの違いとして、夜行列車はベッドで横になれるのでより快適だという。
【夜行列車】神戸から東京への行き方を紹介！料金や所要時間もまとめ 寝台列車「サンライズ瀬戸・出雲」をe5489で予約したいのですが、どうすればよいですか 専用の予約画面 からでないと予約が取れないみたい。予約システムの入り口からして難しい。すでに次の出張はスマート EX で予約済みなので、この次は2月かな。
三ノ宮(00:11発) =&amp;gt; 東京 (07:08着)
特急サンライズ瀬戸 (シングル) 料金券部分 10,660円 乗車券部分 9,460円 ビジネスだとラップトップを盗まられたら困るのでスタンダードな鍵がかかる1人個室を選択する。料金券と乗車券があって合計すると20,120円になる。予約は1ヶ月前から。新幹線 + カプセルホテルに泊まるぐらいの価格帯。高くはない。スマート EX の「EX早特21ワイド」だと12,630円になる。料金券を出張費用としてお手伝い先に請求して、乗車券はうちの会社持ちといった按分でよいかもしれない。
餃子の王将 御影店 阪神御影駅の近くにある餃子の王将がおいしいと有名らしい。食べログで 3.54 という驚異的な評価になっている。王将ですよ。
食べログ: 餃子の王将 御影店 口コミでフランチャイズ最高とか全国一とかよい評価になっている。電車ですぐ行けるので今度行ってみようと思う。
あわじ島バーガーと淡路島バーガー 島内の道の駅で売っていた観光向けの あわじしまバーガー が有名になって、フランチャイズ展開をしているのだと私は思っていた。どうやら運営や成り立ちはまったく違うようだ。全国にフランチャイズ展開している漢字の「淡路島バーガー」はもともと西宮でバーガーショプをやっていた会社が手掛けて大きくなっているものらしい。神戸市に本社がある株式会社なゆたさんが運営しているらしい。
島内にある あわじ島バーガー (サイト内表記は漢字の淡路島バーガーだけど、ここにあるのが本来のあわじ島バーガー) はまた別の運営になっているようにみえる。もともと道の駅で売っていたものが流行って、淡路島産の食材を使っていれば丸ごとそう読んでしまえ的な緩いルールで運営しているようにみえる。加入条件は次になる。こっちがオリジナルの「あわじ島バーガー」になる。
淡路島の食材（畜産・農産・海産）を使用した「ご当地バーガーの提供」をしていること 淡路島バーガーを通じて淡路島を盛り上げていく熱い志があること 淡路島に店舗を構える飲食店であること 1年以上の販売継続と常時提供できる体制であること バーガーは作り置きせず提供していること 柏原の読み方 もう酔っ払いが雑談して遊んでただけなんだが、柏原の読み方が件によって違うらしい。
【ややこしい】兵庫・大阪・京都・滋賀で異なる読み方をする地名「柏原」 兵庫県の丹波市にある柏原は「かいばら」と読む。大阪は「かしわら」、京都は「かせばら」、滋賀は「かしわばら」になる。へーって感じ。
瑞祥 黒松剣菱 先日、飲まなかった瑞祥 黒松剣菱 を飲んでみた。珍しい黄色い日本酒が特徴。サイトの紹介には剣菱のお酒の特徴であるらしい。</description><content>&lt;p>0時前から出掛けて行って寝ないで深夜コワーキングに参加した。スーパーでよく買う「山元さん家のええたまご」でゆで卵を作って持っていったら好評だった。また今度どこかでもやってみよう。&lt;/p>
&lt;h2 id="深夜コワーキングの所感">深夜コワーキングの所感&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1025/#コワーキングのオンラインイベント">オンラインイベント&lt;/a> で話題に出たアイディアで一度やってみようと &lt;a href="https://www.facebook.com/events/174110609105738?ref=newsfeed">深夜コワーキング Vol.0&lt;/a> が企画されたので参加した。参加者は5人だった。私は0時過ぎにカフーツさんへ行って3時ぐらいまで雑談しながら作業して、それからはお酒を飲んで遊んでいた。ながいさんが3時頃にたこやきを uber eats でを注文して、こんな時間に配達してくれる人がいるんやというのも発見だった。5時過ぎが眠気のピークでいっとき寝てしまいそうだったが、なんとか起きたまま6時まで完走できた。別に寝たらいけないというわけではないが。&lt;/p>
&lt;p>総評として、深夜コワーキングで作業に集中するというよりは、作業しながら他のコワーカーの人たちと雑談して、普段とは異なる刺激を受けたり、考えることがないことを考えてみたり、知らないことに気付いたり。そういった体験のすべてがコワーキングの価値であったり、コラボレーションの積み重ねだったりするように思う。そのコワーキングにおける価値の、さらに非日常を演出するという意図では効果があったように思えるし、おもしろい取り組みでもあると思う。また率直に楽しかった。&lt;/p>
&lt;p>一方で6時半に帰ってきて、そのまま寝て10時半に神戸マラソンのアナウンスで起きて、2度寝して13時頃に起きて、起きようかと思っているうちに3度寝して結局15時ぐらいまで寝てた。よく眠れたのだけど、普段の生活とは違うことをすると、疲れてしまって可処分時間は余分に消費したようにも思える。毎月やるというよりも、たまにやるぐらいの頻度で非日常の中での価値創造の役割程度に考えるのがよいのではないかと思えた。私の日常はとくに朝型の生活をしているから夜通し起きているのは心身に疲労が大きい気がした。&lt;/p>
&lt;p>ながいさんはショートスリーパーで平時も4時ぐらいまで作業していて3時間ぐらいしか寝ないらしい。他のコワーカーも4時まで作業する人、4時から起きて作業する人など、それぞれの人の働き方のスタイルがあるようだ。昔から私は一律9時出社のようなことが嫌いで、その人の働きたい時間に出社して自由に働けばよいと考えていた。労働基準法があるので一概に自由化は難しいと思うが、将来うちの会社でも社員を雇うことになってもコアタイムの概念は柔軟に設計しようと考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="サンライズ瀬戸出雲">サンライズ瀬戸・出雲&lt;/h2>
&lt;p>神戸から東京へ行くのに &lt;a href="https://www.jr-odekake.net/train/sunriseseto_izumo/">サンライズ瀬戸・出雲&lt;/a> という夜行列車という移動手段があることを教えてもらった。のぼりだけ三ノ宮に停車する。いま始発で当日に東京へ行っているが、前日はあまり眠れなくて眠れたとしても4時から起きて準備して出張すると、当日の16時ぐらいから眠くなってしまって集中力が落ちるという課題がある。もしかしたら夜行列車ならよく眠れてその問題を解決できるかもしれない。一度試してみようと思う。夜行バスとの違いとして、夜行列車はベッドで横になれるのでより快適だという。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kokyo-kotsu.jp/sunrise-kobe-tokyo/">【夜行列車】神戸から東京への行き方を紹介！料金や所要時間もまとめ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://faq.jr-odekake.net/faq_detail.html?id=10291">寝台列車「サンライズ瀬戸・出雲」をe5489で予約したいのですが、どうすればよいですか&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://www.jr-odekake.net/goyoyaku/campaign/sunriseseto_izumo/form.html">専用の予約画面&lt;/a> からでないと予約が取れないみたい。予約システムの入り口からして難しい。すでに次の出張はスマート EX で予約済みなので、この次は2月かな。&lt;/p>
&lt;p>三ノ宮(00:11発) =&amp;gt; 東京 (07:08着)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>特急サンライズ瀬戸 (シングル)
&lt;ul>
&lt;li>料金券部分 10,660円&lt;/li>
&lt;li>乗車券部分 9,460円&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ビジネスだとラップトップを盗まられたら困るのでスタンダードな鍵がかかる1人個室を選択する。料金券と乗車券があって合計すると20,120円になる。予約は1ヶ月前から。新幹線 + カプセルホテルに泊まるぐらいの価格帯。高くはない。スマート EX の「EX早特21ワイド」だと12,630円になる。料金券を出張費用としてお手伝い先に請求して、乗車券はうちの会社持ちといった按分でよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h3 id="餃子の王将-御影店">餃子の王将 御影店&lt;/h3>
&lt;p>阪神御影駅の近くにある餃子の王将がおいしいと有名らしい。食べログで 3.54 という驚異的な評価になっている。王将ですよ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280106/28009407/">食べログ: 餃子の王将 御影店&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>口コミでフランチャイズ最高とか全国一とかよい評価になっている。電車ですぐ行けるので今度行ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="あわじ島バーガーと淡路島バーガー">あわじ島バーガーと淡路島バーガー&lt;/h3>
&lt;p>島内の道の駅で売っていた観光向けの &lt;a href="https://ja.m.wikipedia.org/wiki/%E6%B7%A1%E8%B7%AF%E5%B3%B6%E3%83%90%E3%83%BC%E3%82%AC%E3%83%BC">あわじしまバーガー&lt;/a> が有名になって、フランチャイズ展開をしているのだと私は思っていた。どうやら運営や成り立ちはまったく違うようだ。全国にフランチャイズ展開している漢字の「淡路島バーガー」はもともと西宮でバーガーショプをやっていた会社が手掛けて大きくなっているものらしい。神戸市に本社がある株式会社なゆたさんが運営しているらしい。&lt;/p>
&lt;p>島内にある &lt;a href="https://awajishima-burger.com/index.html">あわじ島バーガー&lt;/a> (サイト内表記は漢字の淡路島バーガーだけど、ここにあるのが本来のあわじ島バーガー) はまた別の運営になっているようにみえる。もともと道の駅で売っていたものが流行って、淡路島産の食材を使っていれば丸ごとそう読んでしまえ的な緩いルールで運営しているようにみえる。加入条件は次になる。こっちがオリジナルの「あわじ島バーガー」になる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>淡路島の食材（畜産・農産・海産）を使用した「ご当地バーガーの提供」をしていること&lt;/li>
&lt;li>淡路島バーガーを通じて淡路島を盛り上げていく熱い志があること&lt;/li>
&lt;li>淡路島に店舗を構える飲食店であること&lt;/li>
&lt;li>1年以上の販売継続と常時提供できる体制であること&lt;/li>
&lt;li>バーガーは作り置きせず提供していること&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="柏原の読み方">柏原の読み方&lt;/h3>
&lt;p>もう酔っ払いが雑談して遊んでただけなんだが、柏原の読み方が件によって違うらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://anna-media.jp/archives/622171">【ややこしい】兵庫・大阪・京都・滋賀で異なる読み方をする地名「柏原」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>兵庫県の丹波市にある柏原は「かいばら」と読む。大阪は「かしわら」、京都は「かせばら」、滋賀は「かしわばら」になる。へーって感じ。&lt;/p>
&lt;h3 id="瑞祥-黒松剣菱">瑞祥 黒松剣菱&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1104/#カフーツさん訪問">先日、飲まなかった瑞祥 黒松剣菱&lt;/a> を飲んでみた。珍しい黄色い日本酒が特徴。サイトの紹介には剣菱のお酒の特徴であるらしい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>また、剣菱の酒は一般的な日本酒のように無色透明ではありません。それは、ろ過をし過ぎて色と一緒に旨みまで抜けてしまわないよう調整しているため。剣菱の色の濃さは、いわば味の濃さの証といえます。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>さらに瑞祥の説明には古酒であることが書いてある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>5年以上かけてじっくりと長期熟成させた古酒のみを厳選してブレンド。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これまであまり古酒を飲んだことがなかったせいか、私が飲み慣れた日本酒とは違和感を感じるが、不思議と後味はすっきりしていて、上品な風味であることはわかる。他の日本酒と違うことはすぐにわかるが、それが何なのかを表現できない、ややもやもやした気持ちが第一印象だった。好みは分かれるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>剣菱さんは特徴のある日本酒の1つとして印象に残った。&lt;/p>
&lt;h3 id="エチゴビールの背景">エチゴビールの背景&lt;/h3>
&lt;p>法改正によってクラフトビールの製造が中小でもできるようになって &lt;a href="https://echigobeer.com/about.php">全国第一号クラフトビール (地ビール)&lt;/a> を作ったのがエチゴビールさんらしい。知らんかった。たまたまもらったエチゴビールの「華やぎホップのうきうきエール」という IPA のクラフトビールがおいしかった。また今度買ってみよう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.jbja.jp/archives/48466">【飲んでみた】エチゴビール「華やぎホップのうきうきエール」10月20日(金)に新発売！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>家に帰るまでが旅行</title><link>/diary/posts/2023/0912/</link><pubDate>Tue, 12 Sep 2023 06:49:55 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0912/</guid><description>実家へ帰って疲れていたせいか、21時過ぎから寝てしまって2-3時間ごとに起きて5時半に起きた。親はもっと早くから起きているからその時間から朝ご飯が出てくる。
ドキュメント書き 持ち帰ったばかりの机とバランスチェア を使って初めてのリモートワーク。とくに問題なく作業できたのでよさそうに思う。今日は早くお仕事を切り上げるために7時からお仕事を始めた。issue の対応を見守りながらドキュメントをまとめて書いていた。新規追加した機能やまったく違う仕組みに置き換えたものがあるため、ドキュメントの変更量が多い。
お昼にメンバーからも qa テストの完了報告が届いて、私も自分がもっている issue ではバグ修正もすべて終えていて、あとはドキュメントと最後の GA 向けのパッケージングぐらい。いつもそう思うけれど、終わってみれば順調に予定通り開発のイテレーションを完了できた。今回は機能開発に約3ヶ月、QA に1ヶ月の約4ヶ月のイテレーションとなった。開発の状況をみながらマイルストーン (2週間) を増やしたりもした。その程度の調整もした上で予定通りと言える。3ヶ月のイテレーションに対して、私がマネジメントをしていれば前後2週間程度のズレしか出ない。こんなの当たり前だと思うが、以前お手伝いしたスクラム開発でのストーリポイントでは2ヶ月の見積もりに対して4ヶ月を要した。見積もりがめちゃくちゃだったと言える。
帰路に着く てらださんが鳴門から淡路島南 IC に15時30分に着くという予定を教えてもらっていた。そのため、15時にお仕事を切り上げて、迎えに行って、それから神戸に一緒に帰ってきた。
たこせんべいの種類 帰路の途中で たこせんべいの里 へ立ち寄った。津名一宮 IC のすぐ近くにある。おそらく私は行ったことなかったと思う。長居するような観光施設ではないが、立ち寄ってみたらそれなりにおもしろかった。てらださんの奥さんがたこせんべい好きらしくて、いろいろ教えてくれた。50種類ぐらいある。たこせんべいっていろいろ入っていることは知っていたけど、こんなに多くの種類があるとは知らなかった。たこせんべいの個別試食ができて、コーヒーも飲めて、工場見学して、お土産にせんべい買って帰った。16時半には出発した。
新神戸駅 快調に高速道路を走って、3号神戸線を迂回して7号北神戸線から神戸へ戻る。道中で若宮-芦屋間で渋滞18kmとか出ていた。いつものこと。てらださんに 3号神戸線のうんちく をたくさん語って満足。この日のためのネタだ。17時には新神戸駅に到着して送り届けられた。無事に旅程をこなせてよかったと私がほっとした。
小旅行の所感 てらださんがオープンセミナー参加のために香川県へ来られるという話しを聞いて、車も買ったばかりだし地元だから案内しようと考えた。その延長で LT 発表しようと思いつき、ある記事を翻訳したらちょっとバズって世の中の役に立ったのかもしれない。
私はなにも用事がなければ出掛けないことが多い。いまは基本的にずっと会社のお仕事をしているし、そんな毎日でも不満もない。だからこそ、なおさらこういった縁の機会が大事だとわかるようになってきた。てらださんが来られなければ、この3泊4日の小旅行はあり得なかった。そして 車中泊の経験 も得られなかった。新しいことを学ぶ機会そのものが尊い。旅程を通して関わってくれた周りの人たちに感謝したい。
これは昔はらさんからも助言をいただいたことを覚えている。私が交際費を年間で2-3万円しか使っていなかったときのこと。
放っておいて会社にお仕事が舞い込んだりしない。
いまのお仕事がずっと続くことはあり得ない。
将来のために新しい縁を自分から探しに行かない限り、会社を継続できない。</description><content>&lt;p>実家へ帰って疲れていたせいか、21時過ぎから寝てしまって2-3時間ごとに起きて5時半に起きた。親はもっと早くから起きているからその時間から朝ご飯が出てくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ドキュメント書き">ドキュメント書き&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0909/#実家">持ち帰ったばかりの机とバランスチェア&lt;/a> を使って初めてのリモートワーク。とくに問題なく作業できたのでよさそうに思う。今日は早くお仕事を切り上げるために7時からお仕事を始めた。issue の対応を見守りながらドキュメントをまとめて書いていた。新規追加した機能やまったく違う仕組みに置き換えたものがあるため、ドキュメントの変更量が多い。&lt;/p>
&lt;p>お昼にメンバーからも qa テストの完了報告が届いて、私も自分がもっている issue ではバグ修正もすべて終えていて、あとはドキュメントと最後の GA 向けのパッケージングぐらい。いつもそう思うけれど、終わってみれば順調に予定通り開発のイテレーションを完了できた。今回は機能開発に約3ヶ月、QA に1ヶ月の約4ヶ月のイテレーションとなった。開発の状況をみながらマイルストーン (2週間) を増やしたりもした。その程度の調整もした上で予定通りと言える。3ヶ月のイテレーションに対して、私がマネジメントをしていれば前後2週間程度のズレしか出ない。こんなの当たり前だと思うが、以前お手伝いしたスクラム開発でのストーリポイントでは2ヶ月の見積もりに対して4ヶ月を要した。見積もりがめちゃくちゃだったと言える。&lt;/p>
&lt;h2 id="帰路に着く">帰路に着く&lt;/h2>
&lt;p>てらださんが鳴門から淡路島南 IC に15時30分に着くという予定を教えてもらっていた。そのため、15時にお仕事を切り上げて、迎えに行って、それから神戸に一緒に帰ってきた。&lt;/p>
&lt;h3 id="たこせんべいの種類">たこせんべいの種類&lt;/h3>
&lt;p>帰路の途中で &lt;a href="http://www.takosato.co.jp/index.php">たこせんべいの里&lt;/a> へ立ち寄った。津名一宮 IC のすぐ近くにある。おそらく私は行ったことなかったと思う。長居するような観光施設ではないが、立ち寄ってみたらそれなりにおもしろかった。てらださんの奥さんがたこせんべい好きらしくて、いろいろ教えてくれた。50種類ぐらいある。たこせんべいっていろいろ入っていることは知っていたけど、こんなに多くの種類があるとは知らなかった。たこせんべいの個別試食ができて、コーヒーも飲めて、工場見学して、お土産にせんべい買って帰った。16時半には出発した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0912_tako-senbei.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="新神戸駅">新神戸駅&lt;/h3>
&lt;p>快調に高速道路を走って、3号神戸線を迂回して7号北神戸線から神戸へ戻る。道中で若宮-芦屋間で渋滞18kmとか出ていた。いつものこと。てらださんに &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0813/#阪神高速3号神戸線">3号神戸線のうんちく&lt;/a> をたくさん語って満足。この日のためのネタだ。17時には新神戸駅に到着して送り届けられた。無事に旅程をこなせてよかったと私がほっとした。&lt;/p>
&lt;h2 id="小旅行の所感">小旅行の所感&lt;/h2>
&lt;p>てらださんがオープンセミナー参加のために香川県へ来られるという話しを聞いて、車も買ったばかりだし地元だから案内しようと考えた。その延長で LT 発表しようと思いつき、ある記事を翻訳したらちょっとバズって世の中の役に立ったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>私はなにも用事がなければ出掛けないことが多い。いまは基本的にずっと会社のお仕事をしているし、そんな毎日でも不満もない。だからこそ、なおさらこういった縁の機会が大事だとわかるようになってきた。てらださんが来られなければ、この3泊4日の小旅行はあり得なかった。そして &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0911/#2泊3日の車中泊の所感">車中泊の経験&lt;/a> も得られなかった。新しいことを学ぶ機会そのものが尊い。旅程を通して関わってくれた周りの人たちに感謝したい。&lt;/p>
&lt;p>これは昔はらさんからも助言をいただいたことを覚えている。私が交際費を年間で2-3万円しか使っていなかったときのこと。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>放っておいて会社にお仕事が舞い込んだりしない。&lt;br />
いまのお仕事がずっと続くことはあり得ない。&lt;br />
将来のために新しい縁を自分から探しに行かない限り、会社を継続できない。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content></item><item><title>鳴門観光と車中泊のまとめ</title><link>/diary/posts/2023/0911/</link><pubDate>Mon, 11 Sep 2023 09:52:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0911/</guid><description>1時に寝て6時前に起きた。あまり深くは眠れていないとは思うけど、車の中で眠ると途中で起きた気がしない。いつもより浅く長く眠れた気がする。今日はお休みをとってアテンドに徹する。
道の駅 くるくるなると 午前中はとくに用事がなかったので、どこかで作業できないかと考えてながら走っていてよさそうな道の駅をみつけた。まったく調べずにたまたま通りかかって寄ってみたらすごくよかった。食べものも独自メニューがあって、お土産もたくさんあって、外にはテラス席が設けられていてそこでパソコンを開いて作業をしていた。外のテラス席だと、電波1でぎりぎり wifi 接続できる程度。快適にインターネットをするのは厳しい。後になって 2F の休憩スペースがあることに気付いた。そこだと快適だったのかもしれない。
他人にお勧めできるかどうか、自分でも海鮮丼を頼んでみた。メニューより小ぢんまりしていて普通サイズではあるが、道の駅にしては十分においしかったと思う。
写真と所感はここ 北灘漁協直送とれたて食堂 12時40分に鳴門駅でてらださんと合流してお昼ご飯を食べに来たところがここ。くるくるなるとも候補の1つだったのだけど、時間もあったし、私が相対比較したかったのもあって移動。10時にくるくるなるとで朝ごはんを食べたばかりでややお腹に溜まっていた。その分を差し引いて、この食堂の海鮮丼もおいしかった。価格帯が同じぐらいなので魚の品質レベルはどちらも大差ないように思えた。しかし、鳴門わかめのおみそ汁がついて、器が大きくて見栄えもよく、料理としての完成度はこちらの方が格上だった。相対的に他者にお勧めするなら断然こっちだなとわかってよかった。
写真と所感はここ うずしおの観潮船 15時40分の観潮船に乗った。塩の満ち引きだから朝と夕方の見どころの時間がある。残念ながらきれいに渦がまいているのはみえなかった。しかし、雨上がりで虹がかかっているのをみれたのでそれはよかった。うず潮は淡路島と徳島県の間にしかない自然現象になる。他でみれないという視点からお客さんがきたときに連れて行くのはよいと思う。それほどすごいものじゃないけど、ここにしかないという特別なものではある。淡路島からも福良から観潮船が出ているらしい。今度それも乗ってみようと思う。
写真と所感はここ 2泊3日の車中泊の所感 行き当たりばったりで出掛けて初めて車中泊で旅行した。まったくなにも準備せず、普通のお泊りセットだけもって出掛けた。おかげで自分の無知と必要なものがたくさんわかった。
カーチャージャー スマホのバッテリーがなくなると不安になるので必須 モバイルバッテリー カーチャージャーは運転していないと充電できないため、車外でも充電できる安心感のためにあるとよい カーチャージャーでモバイルバッテリーも充電しておけば、いつでもどんな状況でもスマホを充電できる 拠点となる車を長時間駐車してもよさそうな場所の確保 知らない地域では右往左往してしまうし、車は未知に迷うと小回りがきかないから疲れる 拠点となる場所を最低限調査してから行くべき 拠点の候補 道の駅 駐車場が広く24時間トイレを使える スーパー銭湯 お風呂に入って疲れを取れるし長く休憩できる 大きめのドラッグストア やや郊外で駐車場が広い傾向があるから邪魔になりにくい 駐車場の広いコンビニエンスストア 道の駅が近くにないときの代替となるところ エンジンを切ってエアコンがなくても過ごせる季節に行く エンジンをかけていないとエアコンのコンプレッサーは動かない アイドリングは騒音になるため、周りに民家などがあればマナー違反だという 暑い時期さえ外せば、毛布などをもっておけばエンジンを停止して休める 移動を急かされる焦燥感のようなストレスを受ける ここにずっと居ていいわけではないため、居場所がないというストレスがある ホテルで泊まるときのような、一息つくという感覚を持ちにくく疲労しやすい (と思える) これはいくらかスーパー銭湯でリフレッシュできる</description><content>&lt;p>1時に寝て6時前に起きた。あまり深くは眠れていないとは思うけど、車の中で眠ると途中で起きた気がしない。いつもより浅く長く眠れた気がする。今日はお休みをとってアテンドに徹する。&lt;/p>
&lt;h2 id="道の駅-くるくるなると">道の駅 くるくるなると&lt;/h2>
&lt;p>午前中はとくに用事がなかったので、どこかで作業できないかと考えてながら走っていてよさそうな道の駅をみつけた。まったく調べずにたまたま通りかかって寄ってみたらすごくよかった。食べものも独自メニューがあって、お土産もたくさんあって、外にはテラス席が設けられていてそこでパソコンを開いて作業をしていた。外のテラス席だと、電波1でぎりぎり wifi 接続できる程度。快適にインターネットをするのは厳しい。後になって 2F の休憩スペースがあることに気付いた。そこだと快適だったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>他人にお勧めできるかどうか、自分でも海鮮丼を頼んでみた。メニューより小ぢんまりしていて普通サイズではあるが、道の駅にしては十分においしかったと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid0UzX3mwFyPwAfMEa2Wo5xNekaXwB389TW2JN1GvoWRgekuC6ARmXZHYdd52UiHNVrl">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="北灘漁協直送とれたて食堂">北灘漁協直送とれたて食堂&lt;/h2>
&lt;p>12時40分に鳴門駅でてらださんと合流してお昼ご飯を食べに来たところがここ。くるくるなるとも候補の1つだったのだけど、時間もあったし、私が相対比較したかったのもあって移動。10時にくるくるなるとで朝ごはんを食べたばかりでややお腹に溜まっていた。その分を差し引いて、この食堂の海鮮丼もおいしかった。価格帯が同じぐらいなので魚の品質レベルはどちらも大差ないように思えた。しかし、鳴門わかめのおみそ汁がついて、器が大きくて見栄えもよく、料理としての完成度はこちらの方が格上だった。相対的に他者にお勧めするなら断然こっちだなとわかってよかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid0wdWksqrXCZdoHStys2WtevKJ1wKMQSEAHnFJHqq4azDRctL7niSGv9Wm8WUDfA3ol">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="うずしおの観潮船">うずしおの観潮船&lt;/h2>
&lt;p>15時40分の観潮船に乗った。塩の満ち引きだから朝と夕方の見どころの時間がある。残念ながらきれいに渦がまいているのはみえなかった。しかし、雨上がりで虹がかかっているのをみれたのでそれはよかった。うず潮は淡路島と徳島県の間にしかない自然現象になる。他でみれないという視点からお客さんがきたときに連れて行くのはよいと思う。それほどすごいものじゃないけど、ここにしかないという特別なものではある。淡路島からも福良から観潮船が出ているらしい。今度それも乗ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid049VTfjXmZSZx579UhJ8L7kK7qJZbozxWuHQRmy8u4TbevrqJpx65hseYeT9nGMt6l">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="2泊3日の車中泊の所感">2泊3日の車中泊の所感&lt;/h2>
&lt;p>行き当たりばったりで出掛けて初めて車中泊で旅行した。まったくなにも準備せず、普通のお泊りセットだけもって出掛けた。おかげで自分の無知と必要なものがたくさんわかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0910/#カーチャージャーが大活躍">カーチャージャー&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>スマホのバッテリーがなくなると不安になるので必須&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>モバイルバッテリー
&lt;ul>
&lt;li>カーチャージャーは運転していないと充電できないため、車外でも充電できる安心感のためにあるとよい&lt;/li>
&lt;li>カーチャージャーでモバイルバッテリーも充電しておけば、いつでもどんな状況でもスマホを充電できる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>拠点となる車を長時間駐車してもよさそうな場所の確保
&lt;ul>
&lt;li>知らない地域では右往左往してしまうし、車は未知に迷うと小回りがきかないから疲れる
&lt;ul>
&lt;li>拠点となる場所を最低限調査してから行くべき&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>拠点の候補
&lt;ul>
&lt;li>道の駅
&lt;ul>
&lt;li>駐車場が広く24時間トイレを使える&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>スーパー銭湯
&lt;ul>
&lt;li>お風呂に入って疲れを取れるし長く休憩できる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>大きめのドラッグストア
&lt;ul>
&lt;li>やや郊外で駐車場が広い傾向があるから邪魔になりにくい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>駐車場の広いコンビニエンスストア
&lt;ul>
&lt;li>道の駅が近くにないときの代替となるところ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>エンジンを切ってエアコンがなくても過ごせる季節に行く
&lt;ul>
&lt;li>エンジンをかけていないとエアコンのコンプレッサーは動かない&lt;/li>
&lt;li>アイドリングは騒音になるため、周りに民家などがあればマナー違反だという&lt;/li>
&lt;li>暑い時期さえ外せば、毛布などをもっておけばエンジンを停止して休める&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>移動を急かされる焦燥感のようなストレスを受ける
&lt;ul>
&lt;li>ここにずっと居ていいわけではないため、居場所がないというストレスがある&lt;/li>
&lt;li>ホテルで泊まるときのような、一息つくという感覚を持ちにくく疲労しやすい (と思える)
&lt;ul>
&lt;li>これはいくらかスーパー銭湯でリフレッシュできる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>香川観光</title><link>/diary/posts/2023/0910/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2023 08:18:54 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0910/</guid><description>2時に寝て車中泊して6時に起きた。初めて車中泊を試してみた。
車中泊の所感 エンジンをかけたたままエアコン入れてシートを倒して普通に眠れた。私は昔からオフィスで椅子を並べて寝たり、机に寄りかかって寝たりするのになにも抵抗がなかったから、車で寝ていてもまったく抵抗がない。これは宿泊費を削減できていいなと思えた。
カーチャージャーが大活躍 音楽を流しながら寝たため、朝起きて気付いたらスマホのバッテリーがなくなっていた。そっか。ホテルに泊まっていないと電源がないことに気付いた。これはやばい。慌ててセブンイレブンへ行って PD対応 カーチャージャー 20W USB-C×1ポート USB-A×1ポート KP132UCモデル を購入した。
要否に関係なく、私のような人間はスマホが使えないと不安になる。車中泊にとってカーチャージャーは必需品だということに気付いた。あとカーチャージャーから接続するには適度な長さのケーブルも必要になる。さらに保険のためにモバイルバッテリーも常備しておこう。たまたまほぼ放電してたモバイルバッテリーがリュックに入っていることに気付いて、カーチャージャーからモバイルバッテリーに充電して、機をみてモバイルバッテリーからスマホに充電するといった運用をしていた。これでほぼスマホのバッテリーを心配する必要はなくなって、この後の旅程も安心して過ごすことができた。
その後、多摩電子工業さんのオンラインサイトみていたら TKP147UCK なら type-c で 65W の電力を供給できる。これなら m2 macbook にも充電できるんじゃないかと思う。衝動買いで購入してみたのでまた後日テストしてみる。macbook のバッテリーも気にする必要がなくなれば、車中泊の運用の幅が広がる気がする。
朝風呂 6時過ぎに起きてお風呂に入ろうと思って 天然温泉きらら へ行った。お風呂もサウナも普通で特別に言及するようなスーパー銭湯でもないが (別に悪いわけではない) 、朝6時から開いているところがもっとも素晴らしいと言える。車中泊でスマホも macbook も放電してしまったため、充電も目的の1つにはあった。和室の休憩スペースに電源コンセントがあってことなきを得た。お風呂に入ってから1.5時間ほど充電しつつ macbook で作業をしていた。充電が溜まると安心できた。wifi も30分起きに接続し直す不便さだけ我慢すればフリーでは使えた。
鬼ヶ島 (女木島) 鬼ヶ島観光協会 へ行ってきた。スーパー銭湯で今日の行き先を調べていて、よさそうにみえた。まだ10時のフェリーに間に合うと気付いて慌てて準備して高松港へ向かった。お昼から雨の予報だったが、結果的に女木島から戻ってくるまで雨は降らなかった。
写真と所感はここ 昼食のうどん 14時前に女木島から高松港へ戻ってきてお昼ご飯。てきとうに食べログを検索して 讃岐うどん えん家 といううどん屋さんに入った。実は昨日のお昼もここで食べて連日でやってきた。昨日のうどんがおいしかったので、また別のメニューを頼んでみようと寄った次第。駐車場がないところだけが懸念点かな。
写真と所感はここ 泉谷アーチダム うどんを食べてからだから15時前ぐらいかな？徳島県へ移動を始める。途中から雨も普通に降ってきて疲れた。雨振りだったのもあり、山道は怖く、ダム湖は汚れていた。私は高い所が苦手なのでダムの堤防の上から眺めるのも怖くて、苦労して行ったのにすぐに帰ってきてしまった。それが16時半ぐらい。
写真と所感はここ 淡いエメラルドグリーン 美しい弧を描いた泉谷アーチダム（上板町） 閉館前の会館 そのまま徳島市へたどり着き、たまたまみつけて 阿波おどり会館 へ入ってみた。17時はまわっていたと思う。施設の展示などはもう終わっていて、1F のお土産屋さんだけが開いていた。軽く眺めてみて、あまりパッとしなくて印象に残らなかった。
夜風呂 夜はやることなくて暇だったのでそのままスーパー銭湯の あらたえの湯 へ向かった。営業は深夜1時まで。連続してスーパー銭湯へ行ったため、相対的に比較してしまって、朝のきららよりもあらたえの湯の方が格段によかった。施設も大きく、お風呂の種類もたくさんあって、休憩スペースも広い。一言で例えると、リンスインシャンプーしかないのとシャンプーとリンスは別々といった格の違いがすべてという感じ。値段は同じきららが700円、あらたえの湯が900円 (土日祝料金) だった。私なら200円多く払っても後者かな。
土曜日だったせいか、高校生ぐらいの若い人たちが集団で遊んでいた。電源席もあいていて、もともとそんな減ってなかったが、余裕をもって充電しながら作業をした。20時頃から休憩スペースで作業して、22時で高校生は帰りなさいとアナウンスが流れて、それからお風呂に入って0時半には料金を支払ってスーパー銭湯を出た。
車中泊 連泊の車中泊。スーパー銭湯の駐車場にいても閉め出されることはなかったと思うけど、もしものときのためにすでに閉店しているドラッグストアの広い駐車場に移動してそこで寝てた。夜中雨が強くなってきて、車で寝ていると雨の音を聴きながら眠ることができる。私は眠るときに雨音とかもまったく気にならない。車中泊には部屋の中にいると忘れてしまうことを思い出させてくれるものがある。</description><content>&lt;p>2時に寝て車中泊して6時に起きた。初めて車中泊を試してみた。&lt;/p>
&lt;h2 id="車中泊の所感">車中泊の所感&lt;/h2>
&lt;p>エンジンをかけたたままエアコン入れてシートを倒して普通に眠れた。私は昔からオフィスで椅子を並べて寝たり、机に寄りかかって寝たりするのになにも抵抗がなかったから、車で寝ていてもまったく抵抗がない。これは宿泊費を削減できていいなと思えた。&lt;/p>
&lt;h3 id="カーチャージャーが大活躍">カーチャージャーが大活躍&lt;/h3>
&lt;p>音楽を流しながら寝たため、朝起きて気付いたらスマホのバッテリーがなくなっていた。そっか。ホテルに泊まっていないと電源がないことに気付いた。これはやばい。慌ててセブンイレブンへ行って &lt;a href="https://shop.tamadenco.co.jp/product/kp132uc/">PD対応 カーチャージャー 20W USB-C×1ポート USB-A×1ポート KP132UCモデル&lt;/a> を購入した。&lt;/p>
&lt;p>要否に関係なく、私のような人間はスマホが使えないと不安になる。車中泊にとってカーチャージャーは必需品だということに気付いた。あとカーチャージャーから接続するには適度な長さのケーブルも必要になる。さらに保険のためにモバイルバッテリーも常備しておこう。たまたまほぼ放電してたモバイルバッテリーがリュックに入っていることに気付いて、カーチャージャーからモバイルバッテリーに充電して、機をみてモバイルバッテリーからスマホに充電するといった運用をしていた。これでほぼスマホのバッテリーを心配する必要はなくなって、この後の旅程も安心して過ごすことができた。&lt;/p>
&lt;p>その後、多摩電子工業さんのオンラインサイトみていたら &lt;a href="https://shop.tamadenco.co.jp/product/tkp147uck/">TKP147UCK&lt;/a> なら type-c で 65W の電力を供給できる。これなら m2 macbook にも充電できるんじゃないかと思う。衝動買いで購入してみたのでまた後日テストしてみる。macbook のバッテリーも気にする必要がなくなれば、車中泊の運用の幅が広がる気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝風呂">朝風呂&lt;/h2>
&lt;p>6時過ぎに起きてお風呂に入ろうと思って &lt;a href="https://www.kiraraonsen.com/">天然温泉きらら&lt;/a> へ行った。お風呂もサウナも普通で特別に言及するようなスーパー銭湯でもないが (別に悪いわけではない) 、朝6時から開いているところがもっとも素晴らしいと言える。車中泊でスマホも macbook も放電してしまったため、充電も目的の1つにはあった。和室の休憩スペースに電源コンセントがあってことなきを得た。お風呂に入ってから1.5時間ほど充電しつつ macbook で作業をしていた。充電が溜まると安心できた。wifi も30分起きに接続し直す不便さだけ我慢すればフリーでは使えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="鬼ヶ島-女木島">鬼ヶ島 (女木島)&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="http://www.onigasima.jp/">鬼ヶ島観光協会&lt;/a> へ行ってきた。スーパー銭湯で今日の行き先を調べていて、よさそうにみえた。まだ10時のフェリーに間に合うと気付いて慌てて準備して高松港へ向かった。お昼から雨の予報だったが、結果的に女木島から戻ってくるまで雨は降らなかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid0yXNwyj7o9AQR8PJP8GfmejBq1SbDMDD4JvKc3pmrqMY8ZNSjoCGuLoikn4s1Yci3l">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="昼食のうどん">昼食のうどん&lt;/h2>
&lt;p>14時前に女木島から高松港へ戻ってきてお昼ご飯。てきとうに食べログを検索して &lt;a href="https://tabelog.com/kagawa/A3701/A370101/37008943/">讃岐うどん えん家&lt;/a> といううどん屋さんに入った。実は昨日のお昼もここで食べて連日でやってきた。昨日のうどんがおいしかったので、また別のメニューを頼んでみようと寄った次第。駐車場がないところだけが懸念点かな。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid02t3o3sax9xzLMcAc1Z1BwCrkoPs4Zk8sY9CSJKy9NFKhEth9bCyppTiGpwr2iXSxSl">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="泉谷アーチダム">泉谷アーチダム&lt;/h2>
&lt;p>うどんを食べてからだから15時前ぐらいかな？徳島県へ移動を始める。途中から雨も普通に降ってきて疲れた。雨振りだったのもあり、山道は怖く、ダム湖は汚れていた。私は高い所が苦手なのでダムの堤防の上から眺めるのも怖くて、苦労して行ったのにすぐに帰ってきてしまった。それが16時半ぐらい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid0E6EGpneUSUuqzBrSjCtEg9UV72Hmrfoq1niWiwju6RgpUGd72TCWPTJMPGhvmE7kl">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.topics.or.jp/articles/-/352985">淡いエメラルドグリーン 美しい弧を描いた泉谷アーチダム（上板町）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="閉館前の会館">閉館前の会館&lt;/h2>
&lt;p>そのまま徳島市へたどり着き、たまたまみつけて &lt;a href="https://www.awaodori-kaikan.jp/">阿波おどり会館&lt;/a> へ入ってみた。17時はまわっていたと思う。施設の展示などはもう終わっていて、1F のお土産屋さんだけが開いていた。軽く眺めてみて、あまりパッとしなくて印象に残らなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="夜風呂">夜風呂&lt;/h2>
&lt;p>夜はやることなくて暇だったのでそのままスーパー銭湯の &lt;a href="http://aratae.jp/">あらたえの湯&lt;/a> へ向かった。営業は深夜1時まで。連続してスーパー銭湯へ行ったため、相対的に比較してしまって、朝のきららよりもあらたえの湯の方が格段によかった。施設も大きく、お風呂の種類もたくさんあって、休憩スペースも広い。一言で例えると、リンスインシャンプーしかないのとシャンプーとリンスは別々といった格の違いがすべてという感じ。値段は同じきららが700円、あらたえの湯が900円 (土日祝料金) だった。私なら200円多く払っても後者かな。&lt;/p>
&lt;p>土曜日だったせいか、高校生ぐらいの若い人たちが集団で遊んでいた。電源席もあいていて、もともとそんな減ってなかったが、余裕をもって充電しながら作業をした。20時頃から休憩スペースで作業して、22時で高校生は帰りなさいとアナウンスが流れて、それからお風呂に入って0時半には料金を支払ってスーパー銭湯を出た。&lt;/p>
&lt;h2 id="車中泊">車中泊&lt;/h2>
&lt;p>連泊の車中泊。スーパー銭湯の駐車場にいても閉め出されることはなかったと思うけど、もしものときのためにすでに閉店しているドラッグストアの広い駐車場に移動してそこで寝てた。夜中雨が強くなってきて、車で寝ていると雨の音を聴きながら眠ることができる。私は眠るときに雨音とかもまったく気にならない。車中泊には部屋の中にいると忘れてしまうことを思い出させてくれるものがある。&lt;/p></content></item><item><title>久しぶりの異文化懇親会</title><link>/diary/posts/2023/0909/</link><pubDate>Sat, 09 Sep 2023 08:16:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0909/</guid><description>22時頃には戻ってきたそれから準備したらよいところを、だらだらしてうたた寝して気付いたら2時になっていた。もうこのまま寝て朝起きてから準備しようと3時50分にアラーム設定して起きた。それからお風呂入ってストレッチして荷造りして5時18分に三ノ宮を出発した。
実家 6時21分に実家へ着いた。休憩せずに一気に帰ると約1時間ぐらい。先月ジモティーで譲ってもらっていた机とバランスチェアを実家へ持って帰った。朝ご飯を食べてからバランスチェアを組み立てる。ちょうど机と椅子がよい感じにリモートワーク可能な環境になった。
9時半頃まで実家でのんびり過ごして、言うても暇なので少し早めに香川県へ向けて出発した。
オープンセミナー オープンセミナーとは、中四国地域で開催されている勉強会らしい。コロナ禍前はもっとたくさん開催されていたそうだが、いまは香川、広島、岡山といった地域で復活しているらしい。オープンセミナー2023@香川 に参加した。高松市の高松港の真横にある eｰとぴあ・かがわ という行政っぽいコミュニティ施設のイベントスペースを借りて開催された。実家から10分休憩を1度取った上で約1時間30分で着いた。実家から高松市まで1時間半とみておくとよさそう。
てらださん：Pythonの現状からデータ分析やLLM活用への発展 てらださんの応援も兼ねて参加してみた。基調講演のような位置づけ。参加者の python 習熟度のレベルをみながら話す内容をあわせていた。
あまり知らない ちょっと知っている がっつり使っている 最初は python の用途や得意・不得意といった、入門的な話しから始めつつ、徐々に最近の話題へと展開していた。
python の用途
システム系 web 系 データ分析や科学技術計算系 iot 系 3d グラフィックス 苦手なこと
web フロントエンド デスクトップ gui アプリ開発 速度重視の低レイヤーの処理 趙大規模なミッションクリティカルな分野の処理 python は年1リリース &amp;amp; 5年サポートになっている。
いまホットな話題として llm (large language model) がある。 私は chatgpt 以外のものはまったくわからないが、 oss で無料使えるツールや学習モデルがどんどん公開されているらしい。日本語に特化したものも出てきているみたい。
llm のツールチェーンを使って、任意のドキュメントに chatgpt のような質問で検索できるシステムの構築方法を紹介していた。 私が知らなかった技術として、インデクシングすると全文検索インデックスを作成する代わりにベクトル化をしてベクトル DB に保存する。 もっとも煩雑なところがドキュメントのベクトル化してベクトル DB に格納し、検索するときもクエリをベクトル化して、ベクトルの近似計算を行って検索結果を取得できる。 検索結果から回答の文章を生成するところを openai の api を使っているとのこと。有償なのでここだけお金がかかる。自前でやるには強力な gpu をもつマシンがないと処理が追いつかないといった話しだった気がする。 ai の学習モデルをホスティングするサービスとして Hugging Face というものが有名らしい。 github ではなく、なにかしらモデルを管理するときに都合のよいことがあるみたい。 web ui には streamlit を使っていた。私はまったく使ったことはないが、fin-py で紹介しているのを何度かみた感じでよいイメージをもっている。</description><content>&lt;p>22時頃には戻ってきたそれから準備したらよいところを、だらだらしてうたた寝して気付いたら2時になっていた。もうこのまま寝て朝起きてから準備しようと3時50分にアラーム設定して起きた。それからお風呂入ってストレッチして荷造りして5時18分に三ノ宮を出発した。&lt;/p>
&lt;h2 id="実家">実家&lt;/h2>
&lt;p>6時21分に実家へ着いた。休憩せずに一気に帰ると約1時間ぐらい。先月ジモティーで譲ってもらっていた机とバランスチェアを実家へ持って帰った。朝ご飯を食べてからバランスチェアを組み立てる。ちょうど机と椅子がよい感じにリモートワーク可能な環境になった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0909_desk-char.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>9時半頃まで実家でのんびり過ごして、言うても暇なので少し早めに香川県へ向けて出発した。&lt;/p>
&lt;h2 id="オープンセミナー">オープンセミナー&lt;/h2>
&lt;p>オープンセミナーとは、中四国地域で開催されている勉強会らしい。コロナ禍前はもっとたくさん開催されていたそうだが、いまは香川、広島、岡山といった地域で復活しているらしい。&lt;a href="https://osk.connpass.com/event/292551/">オープンセミナー2023@香川&lt;/a> に参加した。高松市の高松港の真横にある &lt;a href="https://www.e-topia-kagawa.jp/">eｰとぴあ・かがわ&lt;/a> という行政っぽいコミュニティ施設のイベントスペースを借りて開催された。実家から10分休憩を1度取った上で約1時間30分で着いた。実家から高松市まで1時間半とみておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;h3 id="てらださんpythonの現状からデータ分析やllm活用への発展">てらださん：Pythonの現状からデータ分析やLLM活用への発展&lt;/h3>
&lt;p>てらださんの応援も兼ねて参加してみた。基調講演のような位置づけ。参加者の python 習熟度のレベルをみながら話す内容をあわせていた。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>あまり知らない&lt;/li>
&lt;li>ちょっと知っている&lt;/li>
&lt;li>がっつり使っている&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>最初は python の用途や得意・不得意といった、入門的な話しから始めつつ、徐々に最近の話題へと展開していた。&lt;/p>
&lt;p>python の用途&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>システム系&lt;/li>
&lt;li>web 系&lt;/li>
&lt;li>データ分析や科学技術計算系&lt;/li>
&lt;li>iot 系&lt;/li>
&lt;li>3d グラフィックス&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>苦手なこと&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>web フロントエンド&lt;/li>
&lt;li>デスクトップ gui アプリ開発&lt;/li>
&lt;li>速度重視の低レイヤーの処理&lt;/li>
&lt;li>趙大規模なミッションクリティカルな分野の処理&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>python は年1リリース &amp;amp; 5年サポートになっている。&lt;/p>
&lt;p>いまホットな話題として llm (large language model) がある。
私は chatgpt 以外のものはまったくわからないが、
oss で無料使えるツールや学習モデルがどんどん公開されているらしい。日本語に特化したものも出てきているみたい。&lt;/p>
&lt;p>llm のツールチェーンを使って、任意のドキュメントに chatgpt のような質問で検索できるシステムの構築方法を紹介していた。
私が知らなかった技術として、インデクシングすると全文検索インデックスを作成する代わりにベクトル化をしてベクトル DB に保存する。
もっとも煩雑なところがドキュメントのベクトル化してベクトル DB に格納し、検索するときもクエリをベクトル化して、ベクトルの近似計算を行って検索結果を取得できる。
検索結果から回答の文章を生成するところを openai の api を使っているとのこと。有償なのでここだけお金がかかる。自前でやるには強力な gpu をもつマシンがないと処理が追いつかないといった話しだった気がする。
ai の学習モデルをホスティングするサービスとして &lt;a href="https://huggingface.co/">Hugging Face&lt;/a> というものが有名らしい。
github ではなく、なにかしらモデルを管理するときに都合のよいことがあるみたい。
web ui には &lt;a href="https://streamlit.io/">streamlit&lt;/a> を使っていた。私はまったく使ったことはないが、fin-py で紹介しているのを何度かみた感じでよいイメージをもっている。&lt;/p>
&lt;h3 id="npo法人nemtus松岡さん後藤さん-ブロックチェーン概要説明--symbolブロックチェーンの特徴活用事例紹介">NPO法人NEMTUS　松岡さん、後藤さん 「ブロックチェーン概要説明 ＆ Symbolブロックチェーンの特徴・活用事例紹介」&lt;/h3>
&lt;p>NEM を広めるための NPO 法人らしい。ブロックチェーンの技術説明のスライドがめちゃくちゃわかりやすく作られていた。2人で発表していて、前半は技術的な解説、後半は事例紹介となっていた。事例紹介であちこちで使われているのはわかるけれど、その大半はブロックチェーンを使わなくてもできるものばかりだった。ブロックチェーンの特性が活きるアプリケーションはグローバルな仮想通貨のような用途以外にみつかっていないという気がする。既存の web 技術でもできるものをブロックチェーンに置き換えても、効率の悪さ (コスト高) をどうやってカバーするのかを説明しないのは不誠実なようにも感じられた。せめてスマートコントラクトを絡めて話さないと伝わらないんじゃないかと思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="製造業-dx-を意識したときのiot-用-db-設計の注意点">製造業 dx を意識したときの、iot 用 db 設計の注意点&lt;/h3>
&lt;p>会社名は公けに書かれていないから伏せておく。名前だけ聞くと、創業400年という、財閥系の JTC の会社の情シス部門のようなお仕事をされていた。工場の運用改善のために iot と社内システムをすべて内製/自前で構築しているという。工場から生データを収集し、それをデータベースに正規化して、分析して日々の業務の運用改善にあてるという、ストーリーは当たり前のもの。工場の売上は数千億円といった規模になるという。例えば4-5人のチームをアサインすると2000万円ほどの経費がかかるが、1000億円の0.1%を改善すれば1億円になるのでペイするという。そういった考え方で工場の運用改善をしているうちに、いまのチームは30人といった規模になったという。&lt;/p>
&lt;p>事業会社で自分たちで技術を勉強してがんばっているようにみえる。発表のところどころの細かいところの認識が誤っていて、web のシニアエンジニアかアーキテクトがいれば、もっと効率のよいシステムを運用できるのになぁと思いながら聞いていた。あとで懇親会で詳しく聞いてみると、このチームは凄くてハードウェアまでカスタマイズできるという。基盤や回路まで自分たちで設計して作ったりもする。またメーカー品が自分たちの用途の機能を提供していなかったら、サポートを無視して勝手にメーカー品のハードウェアをカスタマイズして自分たちの用途にあったデータを取得できるようにカスタマイズしてしまうといったことも話していた。&lt;/p>
&lt;p>ハードウェアの基盤開発から組み込みのプログラミング、データベース、web と1つのチームですべてやっているという。なかなかこれだけの技術スタックを1チームですべて一気通貫でやっているところはないと思う。web 技術のところではいくつかツッコミ所はあったんだけど、これだけの広い分野をみていると、それは些事だなとちょっと反省した。私が自分の得意な分野だけをみていい気になっていたような気持ちになって反省した。&lt;/p>
&lt;p>懇親会で話していて、iot のシステムは基本的に安くて儲からないと話していて、しかし、ここに web システムを付けるだけで付加価値として売上の金額が上がるという。それは多くの iot メーカーは web に疎いため web システムを作れないらしい。ハードウェアと web の両方の技術に精通している会社/組織というのは意外に少ないらしく、iot + web が儲かるモデルとして話されていた。たしかに私は web に精通しているが iot はまったく分からないので納得感があった。&lt;/p>
&lt;h3 id="lt">LT&lt;/h3>
&lt;p>これが私のお仕事の部分だけど、会社としてイベントに登壇してきた。マーケティング活動の1つやね。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/dd65b3a94e5b4feeb73f780c9626cb0a" title="Iintroduction of how big tech runs tech projects" allowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 600px; height: auto; aspect-ratio: 560 / 315;" data-ratio="1.7777777777777777">&lt;/iframe>
&lt;h3 id="懇親会">懇親会&lt;/h3>
&lt;p>17時から懇親会で21時過ぎまで飲んでいた。私は車で参加していたのでソフトドリンク。知らないイベントの懇親会で、あまりよく知らない人たちと技術の話題でわいわい盛り上がるのは久しぶりで楽しかった。昔の it 勉強会はこんな感じだったなとコロナ禍の終わりも実感した。&lt;/p>
&lt;p>懇親会の参加者には組み込みやハードウェアに詳しい方が何人もいて、私のような web 系の方が少数派でちょっといつもとは違ったメンバーで聞く話しもとても新鮮味があった。iot やハードウェアの話しにさっぱり付いていけなかった。web 系の勉強会やイベントにしか行かないというのも、一種のエコーチェンバーだなと実感した。&lt;/p>
&lt;h3 id="あと飲み">あと飲み&lt;/h3>
&lt;p>21時過ぎから23時まで、てらださんと飲んでいた。てらださんは酔っ払ってどんどん呑むんだけど、酔い潰れるみたいな状態にはならなくて、余裕があるのかないのかよく分からないけど、呑むペースが速いなと感心していた。コミュニティの話し、教育の話し、経営の話し、政治の話し、わりといろんな話しをして時間でお開きにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="車中泊">車中泊&lt;/h2>
&lt;p>その後、車を移動して、24時間空いているサウナで泊まろうと近くまで行ったものの、あまり外観の雰囲気がよくなくて、そのまま駐車場に車を泊めて車中泊にした。1時頃だったと思う。駐車場料金がホテル代のようなものになった。あとで調べたらアイドリングしたまま車中泊するのは、付近に家があると騒音がうるさいらしくマナー違反だという。歓楽街だったので周りは若者が遊んでいて、もともとうるさい場所だったと思うのでそれほど迷惑にはならなかったと思いたい。&lt;/p></content></item><item><title>年度末打ち上げ</title><link>/diary/posts/2023/0823/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2023 19:09:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0823/</guid><description>22時に寝て何度か起きて6時に起きた。カプセルホテルに泊まるときにいつも忘れることで、下の方のカプセルにしてもらうのをお願いすべき。おっさんには上のカプセルによじ登るのが辛い。カプセルホテルに泊まるので盗難防止を考慮して着替え以外はもっていなかった。パソコンがないので朝からやることもなくてお風呂入って、休憩スペースでのんびりしていた。
msgraph-sdk-go を使った開発 azure との id 連携のリファクタリング の続き。
microsoft 社のシステムの仕様が直感的でなかったり、sdk の api が使いにくかったり、この sdk を使うことの学習コストがやや高い。一方でドキュメントを読めば仕様はちゃんと書いてあるのでドキュメントを読みながら開発していくのがよさそうに思える。当たり前と言えば当たり前だが、ドキュメントを読まないと絶対に分からない仕様が多いという意味で学習コストが高い。
例えば businessPhones というプロパティはリストで設定するけれど、これは1つしか設定できないという仕様になる。2つ値を設定しようとするとエラーになる。
businessPhones String collection The telephone numbers for the user.
NOTE: Although this is a string collection, only one number can be set for this property.
https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;tabs=http#request-body
だいぶ sdk に慣れてきて、あともうちょっとのところだったが、今晩は予定があるので切り上げとなった。
年度末打ち上げ お手伝いしているお客さんが8月が年度末になる。年度末の会社の打ち上げをやるのでよかったらどうぞとお声がけをいただいていた。うちのプロジェクトのスケジュールにあわせると定例を行う週の火・水の2日間だけ参加可能として予定を提出していた。他の社員さんの予定と調整して2週間もあるからそんなあわないだろう？と思っていたらあってしまって出張するしかないかと今回の出張が決まった次第だ。
17時半から東銀座へ移動して、ホテルの地下にあるちょっとよい雰囲気のレストランでお食事をいただいた。立派な陶磁器に芸術的な料理が添えられていて、おいしかったし、みて楽しむこともできて、会社で来ないと食べられないような内容で私はよかったと思う。食べものはコースだったが、若い人向けにはもっと量がないとお腹が空くだろうから追加でいくつか料理を頼んだりしていた。行ったことないレストランの量はわからないのでコースの選択は難しいと思う。
約55%の社員 (+お手伝い) が参加していた。欠席者の半分以上はリモートワークだったり業務都合で参加できなかったのを考慮すると、私用で欠席している社員は少数派にみえる。私用で欠席できるというのも多様性の文脈では大事だと思えるし、それでも7割ぐらいは参加する意志があるというのは組織としてのまとわりを表す指標の1つに思える。
私自身、昔はあまり会社の全体飲み会が好きではなく、チームや部署単位なら行くが、全社となると欠席する方が多かった。会社の中のよく知らない人たちと親睦を図ることにあまり価値を見出していなかった。しかし、いまマネジメントの立場で考えると、一定の理解はできるようになった。マネジメントとして社員に平等に報いる方法はかなり限定的であること。個別の社員ごとに好ましい方法で対応することはできないという現実がある。したがって、こういった全社的な催しもしかたないと言える。
そして、こういった場で人と人の結びつきや人間関係を良好に保つように、社員みんなが努力して組織が成り立っているのだとわかるようになってきた。 私は直接部門だから売上を上げてれば文句ないだろうとずっと思ってきたけれど、必ずしもそういった見た目の数字だけが会社を維持させているわけではない。目にみえない価値もたしかに組織にはある。 若い頃の私はその努力に欠けていた、もっというとフリーライドしていたという見方もできることに気付けるようになった。
その価値をいま風に言えばチームビルディングといったラベルがついている。それをどうやってうまく成し遂げるか、こういう場で見聞きすることの大事さもわかるようになってきた。だから、いまの私は自身にとって重要ではないイベントも後学のために役に立つかもしれないと前向きに参加するようになった。結局のところ、イベントを楽しむのもそうじゃないのも自分次第である。どんなことからも学べる。その学びがあるのならきっと楽しいと言えるかもしれない。社員旅行へ同行しての学び も大いにあった。
18時から始めて21時前でお開きになった。それから東銀座を出て9時24分の新大阪行きの最終新幹線に乗れた。新大阪に23時48分頃に付いて23時55分発の新快速に乗った。新幹線が2分遅れたことで新快速も2分出発を遅らせて57分発になった。その後、他にも神戸線で事故があった影響か、信号待ちがどうこうで芦屋あたりからずっと低速運行していた。最終的に三ノ宮には到着予定から17分遅れになった。疲れて早く帰りたいなと思っているときほど、こんなもんという印象。考え方を変えれば、いろいろあったのに、ちゃんと三ノ宮まで帰れてよかったと思えばそんなに気も悪くない。</description><content>&lt;p>22時に寝て何度か起きて6時に起きた。カプセルホテルに泊まるときにいつも忘れることで、下の方のカプセルにしてもらうのをお願いすべき。おっさんには上のカプセルによじ登るのが辛い。カプセルホテルに泊まるので盗難防止を考慮して着替え以外はもっていなかった。パソコンがないので朝からやることもなくてお風呂入って、休憩スペースでのんびりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="msgraph-sdk-go-を使った開発">msgraph-sdk-go を使った開発&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0821/#最後のリファクタリング課題">azure との id 連携のリファクタリング&lt;/a> の続き。&lt;/p>
&lt;p>microsoft 社のシステムの仕様が直感的でなかったり、sdk の api が使いにくかったり、この sdk を使うことの学習コストがやや高い。一方でドキュメントを読めば仕様はちゃんと書いてあるのでドキュメントを読みながら開発していくのがよさそうに思える。当たり前と言えば当たり前だが、ドキュメントを読まないと絶対に分からない仕様が多いという意味で学習コストが高い。&lt;/p>
&lt;p>例えば businessPhones というプロパティはリストで設定するけれど、これは1つしか設定できないという仕様になる。2つ値を設定しようとするとエラーになる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>businessPhones String collection The telephone numbers for the user.&lt;br />
NOTE: Although this is a string collection, only one number can be set for this property.&lt;br />
&lt;a href="https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;tabs=http#request-body">https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;tabs=http#request-body&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>だいぶ sdk に慣れてきて、あともうちょっとのところだったが、今晩は予定があるので切り上げとなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="年度末打ち上げ">年度末打ち上げ&lt;/h2>
&lt;p>お手伝いしているお客さんが8月が年度末になる。年度末の会社の打ち上げをやるのでよかったらどうぞとお声がけをいただいていた。うちのプロジェクトのスケジュールにあわせると定例を行う週の火・水の2日間だけ参加可能として予定を提出していた。他の社員さんの予定と調整して2週間もあるからそんなあわないだろう？と思っていたらあってしまって出張するしかないかと今回の出張が決まった次第だ。&lt;/p>
&lt;p>17時半から東銀座へ移動して、ホテルの地下にあるちょっとよい雰囲気のレストランでお食事をいただいた。立派な陶磁器に芸術的な料理が添えられていて、おいしかったし、みて楽しむこともできて、会社で来ないと食べられないような内容で私はよかったと思う。食べものはコースだったが、若い人向けにはもっと量がないとお腹が空くだろうから追加でいくつか料理を頼んだりしていた。行ったことないレストランの量はわからないのでコースの選択は難しいと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>約55%の社員 (+お手伝い) が参加していた。欠席者の半分以上はリモートワークだったり業務都合で参加できなかったのを考慮すると、私用で欠席している社員は少数派にみえる。私用で欠席できるというのも多様性の文脈では大事だと思えるし、それでも7割ぐらいは参加する意志があるというのは組織としてのまとわりを表す指標の1つに思える。&lt;/p>
&lt;p>私自身、昔はあまり会社の全体飲み会が好きではなく、チームや部署単位なら行くが、全社となると欠席する方が多かった。会社の中のよく知らない人たちと親睦を図ることにあまり価値を見出していなかった。しかし、いまマネジメントの立場で考えると、一定の理解はできるようになった。マネジメントとして社員に平等に報いる方法はかなり限定的であること。個別の社員ごとに好ましい方法で対応することはできないという現実がある。したがって、こういった全社的な催しもしかたないと言える。&lt;/p>
&lt;p>そして、こういった場で人と人の結びつきや人間関係を良好に保つように、社員みんなが努力して組織が成り立っているのだとわかるようになってきた。
私は直接部門だから売上を上げてれば文句ないだろうとずっと思ってきたけれど、必ずしもそういった見た目の数字だけが会社を維持させているわけではない。目にみえない価値もたしかに組織にはある。
若い頃の私はその努力に欠けていた、もっというとフリーライドしていたという見方もできることに気付けるようになった。&lt;/p>
&lt;p>その価値をいま風に言えばチームビルディングといったラベルがついている。それをどうやってうまく成し遂げるか、こういう場で見聞きすることの大事さもわかるようになってきた。だから、いまの私は自身にとって重要ではないイベントも後学のために役に立つかもしれないと前向きに参加するようになった。結局のところ、イベントを楽しむのもそうじゃないのも自分次第である。どんなことからも学べる。その学びがあるのならきっと楽しいと言えるかもしれない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0707/">社員旅行へ同行しての学び&lt;/a> も大いにあった。&lt;/p>
&lt;p>18時から始めて21時前でお開きになった。それから東銀座を出て9時24分の新大阪行きの最終新幹線に乗れた。新大阪に23時48分頃に付いて23時55分発の新快速に乗った。新幹線が2分遅れたことで新快速も2分出発を遅らせて57分発になった。その後、他にも神戸線で事故があった影響か、信号待ちがどうこうで芦屋あたりからずっと低速運行していた。最終的に三ノ宮には到着予定から17分遅れになった。疲れて早く帰りたいなと思っているときほど、こんなもんという印象。考え方を変えれば、いろいろあったのに、ちゃんと三ノ宮まで帰れてよかったと思えばそんなに気も悪くない。&lt;/p></content></item><item><title>イレギュラーな出張</title><link>/diary/posts/2023/0822/</link><pubDate>Tue, 22 Aug 2023 19:08:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0822/</guid><description>本当は昨日の夜にもう少し開発しようと思っていたが、体力的に衰えているせいか、晩ご飯食べに帰ってそのまま家でだらだらしていた。翌1-3時前までオフィス戻って作業して、それから出張の準備をして、5時過ぎからいつも通り始発の新幹線に向かった。
定例会議 私のリファクタリング issue が1つだけ未達で残ってしまった。他の新機能開発はほぼ予定通り完了できた。メンバーががんばってお仕事してくれたことに感謝。無理なスケジュールを強いていないというのもあるが、ちゃんと見積もりと工数を管理できていることそのものはよいことだと思う。概ね予定通りであることを確認して、あと2つのマイルストーン (1ヶ月) を使って qa テストにあてる。これも web 開発からしたら驚くほどの工数を使っているようにみえると思う。しかし、品質の悪い web 開発を私はたくさんみてきたので結果的に qa をちゃんとやる方が工数削減になると私は考えている。
いま作っているプロダクトのライセンスが実は Apache License v2 になる。oss な会社だから基本的にプロダクトは oss なライセンスで提供しているらしい。とはいえ、リポジトリを一般公開しているというわけでもないため、広く oss として使ってもらいたいというほどのモチベーションでもない。お客さんが要求すればソースコードも提供するといったスタンスらしい。実際にお客さんがソースコードを要求してくることは皆無らしいが。
もうやんカレー 過去に虎ノ門で働いた頃、もうやんカレー好きな同僚がいて懐かしくて 新橋店 へ行ってみた。私がこのお店へ行っていた頃は10年以上のことなのに、昔とお店の雰囲気やメニューはあまり変わっていない気がする。スパイスが効いておいしかった。薬味？トッピング？にサービスで提供されるスモーキーなたくわんや玉ねぎのピクルスもおいしかった。
かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN 五反田から赤坂へ行くルートの1つとして、五反田 - 新橋 - 赤坂見附で行ける。乗り換えのアクセスがよかったり、新橋で晩ご飯食べるのもちょうどいい。前から知っていて1度泊まってみたいと考えていた かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN に泊まってみた。SPA:BLIC がコーポレートサイトらしい。結論から行って、私の感覚ではすごくよかった。また一泊出張のようなスポットで泊まるときがあれば予約したい。カプセルホテルだから料金は4,471円だった。いまの相場からいうとビジネスホテルでも1万2千円ぐらいするので半額以下と言える。カプセルホテルだから盗難防止を考慮して着替え以外はもっていかなかったが、ちゃんと鍵付きのロッカーもあったのでパソコン程度の荷物なら保管できる。
和風カプセルホテルで施設が新しく、ハイテクであちこちの入館やロッカー、チェックイン／アウトはすべて ic チップで行う。お風呂とサウナはこれといって特徴もなかった気はするが、大きなお風呂に入れるだけで私は満足。コワーキングスペースも併設されていた。休憩プランだと150円/時で使えるらしい。宿泊でももしかしたら使えたのかもしれない。コワーキングスペースが使えるならリモートワークをここでしてもよいのかもしれない。よいところをみつけた。</description><content>&lt;p>本当は昨日の夜にもう少し開発しようと思っていたが、体力的に衰えているせいか、晩ご飯食べに帰ってそのまま家でだらだらしていた。翌1-3時前までオフィス戻って作業して、それから出張の準備をして、5時過ぎからいつも通り始発の新幹線に向かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>私のリファクタリング issue が1つだけ未達で残ってしまった。他の新機能開発はほぼ予定通り完了できた。メンバーががんばってお仕事してくれたことに感謝。無理なスケジュールを強いていないというのもあるが、ちゃんと見積もりと工数を管理できていることそのものはよいことだと思う。概ね予定通りであることを確認して、あと2つのマイルストーン (1ヶ月) を使って qa テストにあてる。これも web 開発からしたら驚くほどの工数を使っているようにみえると思う。しかし、品質の悪い web 開発を私はたくさんみてきたので結果的に qa をちゃんとやる方が工数削減になると私は考えている。&lt;/p>
&lt;p>いま作っているプロダクトのライセンスが実は Apache License v2 になる。oss な会社だから基本的にプロダクトは oss なライセンスで提供しているらしい。とはいえ、リポジトリを一般公開しているというわけでもないため、広く oss として使ってもらいたいというほどのモチベーションでもない。お客さんが要求すればソースコードも提供するといったスタンスらしい。実際にお客さんがソースコードを要求してくることは皆無らしいが。&lt;/p>
&lt;h2 id="もうやんカレー">もうやんカレー&lt;/h2>
&lt;p>過去に虎ノ門で働いた頃、もうやんカレー好きな同僚がいて懐かしくて &lt;a href="https://www.moyan.jp/shimbashi/">新橋店&lt;/a> へ行ってみた。私がこのお店へ行っていた頃は10年以上のことなのに、昔とお店の雰囲気やメニューはあまり変わっていない気がする。スパイスが効いておいしかった。薬味？トッピング？にサービスで提供されるスモーキーなたくわんや玉ねぎのピクルスもおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0822_curry.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="かぷせる旅籠-赤坂-spablic-inn">かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN&lt;/h2>
&lt;p>五反田から赤坂へ行くルートの1つとして、五反田 - 新橋 - 赤坂見附で行ける。乗り換えのアクセスがよかったり、新橋で晩ご飯食べるのもちょうどいい。前から知っていて1度泊まってみたいと考えていた &lt;a href="https://www.booking.com/hotel/jp/kapuserulu-long-chi-ban-spablic-inn.ja.html">かぷせる旅籠 赤坂 SPABLIC INN&lt;/a> に泊まってみた。&lt;a href="https://spablic.com/">SPA:BLIC&lt;/a> がコーポレートサイトらしい。結論から行って、私の感覚ではすごくよかった。また一泊出張のようなスポットで泊まるときがあれば予約したい。カプセルホテルだから料金は4,471円だった。いまの相場からいうとビジネスホテルでも1万2千円ぐらいするので半額以下と言える。カプセルホテルだから盗難防止を考慮して着替え以外はもっていかなかったが、ちゃんと鍵付きのロッカーもあったのでパソコン程度の荷物なら保管できる。&lt;/p>
&lt;p>和風カプセルホテルで施設が新しく、ハイテクであちこちの入館やロッカー、チェックイン／アウトはすべて ic チップで行う。お風呂とサウナはこれといって特徴もなかった気はするが、大きなお風呂に入れるだけで私は満足。コワーキングスペースも併設されていた。休憩プランだと150円/時で使えるらしい。宿泊でももしかしたら使えたのかもしれない。コワーキングスペースが使えるならリモートワークをここでしてもよいのかもしれない。よいところをみつけた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0822_capsule1.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>東京出張 2回目</title><link>/diary/posts/2022/1128/</link><pubDate>Mon, 28 Nov 2022 08:10:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1128/</guid><description>0時に寝て4時に起きた。5時前には家を出た。初日だけは早起きして新幹線乗らないといけないので緊張する。新神戸6時10分発が始発になる。始発に乗った方が混雑もしていない。9時過ぎにはお手伝い先のオフィスについて業務を始められた。移動に約3時間。早起きは三文の徳みたいな話。
フルリモートワーク 朝一でオフィスに着いたものの、チームのメンバーの1人はお休み、2人は在宅勤務、上長は出張だったので私が一人だけオフィスワークしてた。普段は私がフルリモートワークなのでうちのチームはリモートワークの働き方が容易になるように業務を設計している。私がオフィスにいようが、普通にリモートワークするのはある意味で自然な働き方とも言える。周りのチームの人に「あっ、いたんですね」とか声を掛けられながら1人で黙々とお仕事してた。
全国旅行支援 + ただいま東京プラス 今回の出張は全国旅行支援で宿泊費が40%オフになっていて、且つ ただいま東京プラス という取り組みで3000円/日のクーポン券が付いていた。 region PAY というアプリにクーポンを登録して QR コード決済で対応店舗で買いものできる。すべてのお店が対応しているわけではないが、普通に周りの飲食店やコンビニなどでも使えた。ちょっとよい晩ご飯の定食を食べて、帰りにコンビニで飲みものを買って帰るぐらいの贅沢ができる。至れり尽くせり。
競輪選手というキャリア ホテルでたまたまテレビをつけたらやっていておもしろかった。競輪オタクが競輪選手になったらめっちゃ強くて無双している、どこかのラノベみたいな話し。競輪という競技を私はあまりよく知らなかった。なぜこんなことができるかというと、競輪というスポーツは純粋な体力や身体能力で勝敗が決まらないらしい。試合展開の駆け引きがあって最後に勝敗が決まる。競輪オタクはすべての選手のプレースタイルを記憶していて、個々の選手の戦術を予測して対策できるから勝てるのだという。
競技経験ゼロ！28歳の「脱サラ競輪選手」。“オタク知識”をフル活用してまさかの快進撃</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きた。5時前には家を出た。初日だけは早起きして新幹線乗らないといけないので緊張する。新神戸6時10分発が始発になる。始発に乗った方が混雑もしていない。9時過ぎにはお手伝い先のオフィスについて業務を始められた。移動に約3時間。早起きは三文の徳みたいな話。&lt;/p>
&lt;h2 id="フルリモートワーク">フルリモートワーク&lt;/h2>
&lt;p>朝一でオフィスに着いたものの、チームのメンバーの1人はお休み、2人は在宅勤務、上長は出張だったので私が一人だけオフィスワークしてた。普段は私がフルリモートワークなのでうちのチームはリモートワークの働き方が容易になるように業務を設計している。私がオフィスにいようが、普通にリモートワークするのはある意味で自然な働き方とも言える。周りのチームの人に「あっ、いたんですね」とか声を掛けられながら1人で黙々とお仕事してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="全国旅行支援--ただいま東京プラス">全国旅行支援 + ただいま東京プラス&lt;/h2>
&lt;p>今回の出張は全国旅行支援で宿泊費が40%オフになっていて、且つ &lt;a href="https://ryokoshientokyo.jp/">ただいま東京プラス&lt;/a> という取り組みで3000円/日のクーポン券が付いていた。
&lt;a href="https://region-pay.com/">region PAY&lt;/a> というアプリにクーポンを登録して QR コード決済で対応店舗で買いものできる。すべてのお店が対応しているわけではないが、普通に周りの飲食店やコンビニなどでも使えた。ちょっとよい晩ご飯の定食を食べて、帰りにコンビニで飲みものを買って帰るぐらいの贅沢ができる。至れり尽くせり。&lt;/p>
&lt;h2 id="競輪選手というキャリア">競輪選手というキャリア&lt;/h2>
&lt;p>ホテルでたまたまテレビをつけたらやっていておもしろかった。競輪オタクが競輪選手になったらめっちゃ強くて無双している、どこかのラノベみたいな話し。競輪という競技を私はあまりよく知らなかった。なぜこんなことができるかというと、競輪というスポーツは純粋な体力や身体能力で勝敗が決まらないらしい。試合展開の駆け引きがあって最後に勝敗が決まる。競輪オタクはすべての選手のプレースタイルを記憶していて、個々の選手の戦術を予測して対策できるから勝てるのだという。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://post.tv-asahi.co.jp/post-202706/">競技経験ゼロ！28歳の「脱サラ競輪選手」。“オタク知識”をフル活用してまさかの快進撃&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>東京出張</title><link>/diary/posts/2022/1031/</link><pubDate>Mon, 31 Oct 2022 05:03:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1031/</guid><description>1時半に寝て3時半に起きて4時半まで仮眠して準備して5時41分に家を出た。出張も3年振りで寝過ごすのが怖くてうまく眠れなかった。
東京出張 3週間以上前に新幹線を予約すると EX早特21ワイド という割引サービスがあって 東京・品川から新神戸だと15,380円が12,630円と2,750円と18%もの割引でお得。6時55分の新幹線の予約をしていた。スマート ex の予約のやり方を忘れてたり、地下鉄のホームを間違えたりしていて朝ちょっと早く出掛けてちょうどよかった。段取りが読めないことは30分以上早く行動するのが安心できてよい。
自己紹介大会 お手伝い先のオフィスに到着し、一息ついてから自己紹介大会になった。1つの会議室に20人ぐらい、リモートからも10人ぐらい参加されていて全社員だったのかな？自己紹介大会をしていただいた。チーム内でのみ行うと考えていたのでたくさん参加者がいて緊張した。30人程度というのはそういうことができるぎりぎりの人数かもしれない。暖かい雰囲気の会社だなと思った。お土産のお菓子 が16個入りで数が足りないことにこのとき気付いた。チームと関係者のみだったら16個もあれば十分と安易な考えだったと気付いた。失敗。
プロジェクトの情報共有 午後から数時間をとってチームメンバーとプロジェクトの情報共有を行った。いまみえてて伺っている内容だけなら私の経験から全体の技術体系ややりたいことも見通すことができて、全部自分1人で開発しても提示された期間内にはできるように思えた。しかし、今回はマネージャーというポジションで若い開発者に実務を担当してもらうことになる。自分が手を動かすのではなく他人にやってもらう新しいキャリアへの挑戦になる。私がビジネスとして取り組みたい課題管理の探求にも力を入れたい。今回のお仕事は千載一遇のチャンスなので集中して取り組んでいきたい。
懇親会 初日は早々に業務を終えて関係者とチームで懇親会を3時間ぐらい行った。昔働いていた会社の同僚・先輩方がいて、やや平均年齢の高いメンバーだったので昔話や同世代の価値観のお話ができて楽しかった。40代以上の人が集まるとすぐ健康の話になって若い人がいると申し訳ない。運動しないと50歳ぐらいになると動けなくなるぞと念を押されたので注意しようと思った。初日は自己紹介、会議、懇親会とたくさんチームのメンバーと話すことができたので初日から随分打ち解けて話せるようになった。感謝。</description><content>&lt;p>1時半に寝て3時半に起きて4時半まで仮眠して準備して5時41分に家を出た。出張も3年振りで寝過ごすのが怖くてうまく眠れなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="東京出張">東京出張&lt;/h2>
&lt;p>3週間以上前に新幹線を予約すると &lt;a href="https://smart-ex.jp/product/hayatoku/ex_21/">EX早特21ワイド&lt;/a> という割引サービスがあって
東京・品川から新神戸だと15,380円が12,630円と2,750円と18%もの割引でお得。6時55分の新幹線の予約をしていた。スマート ex の予約のやり方を忘れてたり、地下鉄のホームを間違えたりしていて朝ちょっと早く出掛けてちょうどよかった。段取りが読めないことは30分以上早く行動するのが安心できてよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="自己紹介大会">自己紹介大会&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先のオフィスに到着し、一息ついてから自己紹介大会になった。1つの会議室に20人ぐらい、リモートからも10人ぐらい参加されていて全社員だったのかな？自己紹介大会をしていただいた。チーム内でのみ行うと考えていたのでたくさん参加者がいて緊張した。30人程度というのはそういうことができるぎりぎりの人数かもしれない。暖かい雰囲気の会社だなと思った。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1030/#神戸お土産探し">お土産のお菓子&lt;/a> が16個入りで数が足りないことにこのとき気付いた。チームと関係者のみだったら16個もあれば十分と安易な考えだったと気付いた。失敗。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの情報共有">プロジェクトの情報共有&lt;/h2>
&lt;p>午後から数時間をとってチームメンバーとプロジェクトの情報共有を行った。いまみえてて伺っている内容だけなら私の経験から全体の技術体系ややりたいことも見通すことができて、全部自分1人で開発しても提示された期間内にはできるように思えた。しかし、今回はマネージャーというポジションで若い開発者に実務を担当してもらうことになる。自分が手を動かすのではなく他人にやってもらう新しいキャリアへの挑戦になる。私がビジネスとして取り組みたい課題管理の探求にも力を入れたい。今回のお仕事は千載一遇のチャンスなので集中して取り組んでいきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="懇親会">懇親会&lt;/h2>
&lt;p>初日は早々に業務を終えて関係者とチームで懇親会を3時間ぐらい行った。昔働いていた会社の同僚・先輩方がいて、やや平均年齢の高いメンバーだったので昔話や同世代の価値観のお話ができて楽しかった。40代以上の人が集まるとすぐ健康の話になって若い人がいると申し訳ない。運動しないと50歳ぐらいになると動けなくなるぞと念を押されたので注意しようと思った。初日は自己紹介、会議、懇親会とたくさんチームのメンバーと話すことができたので初日から随分打ち解けて話せるようになった。感謝。&lt;/p></content></item><item><title>備えあれば憂いなし</title><link>/diary/posts/2022/1004/</link><pubDate>Tue, 04 Oct 2022 15:06:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1004/</guid><description>2時に寝て6時に起きた。眠り方がわからなくなってきた雰囲気。昨日に引き続き、淡々とリリース前の細かいバグ修正をしていた。フロントエンドの ux のよくないところを修正したりしていた。
m2 macbook air 購入 次のお仕事は東京出張もちょいちょい入る (自オフィスのデスクトップマシンで開発できない) ことからラップトップの開発マシンがあった方がよいなと気付いて M2 MacBook Air を購入した。2022年7月に販売開始されたそうなのでタイミングとしてはちょうどよかった。本当は macos である必要はない。linux が動くラップトップなら何でもよいのだけど、dell のラップトップをみても値段がそんなに安くない。数万円ぐらいの違いしか変わらないなら macbook にしようと思って決断した。1週間ほどで納品される。
いま macbook を使わなくなった理由の1つとしてバタフライキーボードが大きい。前職でも2台ほどキーボードのキー入力が一部受け付けなくなって交換してもらったりしていた。2016年モデルの macbook を持っているけど、もうバタフライキーボードを使いたくないという忌避感が強い。2019年からシザーキーボードが復活しているらしい。使ったことない他メーカーのラップトップに躊躇する理由もキーボードが気に入らないものだったらどうしようという不安がある。いまデスクトップマシンだから realforce の打鍵に慣れ親しんでしまい、キーボードの使い心地に敏感になっていると思う。
新しいお仕事、新しい挑戦、新しいマシン。気持ちを入れ替えて集中したい。
東京出張の準備 次のお仕事のキックオフのため、10月31日の週に1週間ほど東京出張しようと考えている。コロナ禍になってから約3年間ほとんど神戸を出ていない。大阪すら年に1-2回ぐらいしか行っていない。東京は約3年ぶり。新幹線やホテルの予約の仕方も忘れてしまった。せっかく行くので長い間、会っていない友だちや知人に挨拶できればと思う。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時に起きた。眠り方がわからなくなってきた雰囲気。昨日に引き続き、淡々とリリース前の細かいバグ修正をしていた。フロントエンドの ux のよくないところを修正したりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="m2-macbook-air-購入">m2 macbook air 購入&lt;/h2>
&lt;p>次のお仕事は東京出張もちょいちょい入る (自オフィスのデスクトップマシンで開発できない) ことからラップトップの開発マシンがあった方がよいなと気付いて &lt;a href="https://www.apple.com/jp/macbook-air/">M2 MacBook Air&lt;/a> を購入した。2022年7月に販売開始されたそうなのでタイミングとしてはちょうどよかった。本当は macos である必要はない。linux が動くラップトップなら何でもよいのだけど、dell のラップトップをみても値段がそんなに安くない。数万円ぐらいの違いしか変わらないなら macbook にしようと思って決断した。1週間ほどで納品される。&lt;/p>
&lt;p>いま macbook を使わなくなった理由の1つとしてバタフライキーボードが大きい。前職でも2台ほどキーボードのキー入力が一部受け付けなくなって交換してもらったりしていた。2016年モデルの macbook を持っているけど、もうバタフライキーボードを使いたくないという忌避感が強い。2019年からシザーキーボードが復活しているらしい。使ったことない他メーカーのラップトップに躊躇する理由もキーボードが気に入らないものだったらどうしようという不安がある。いまデスクトップマシンだから realforce の打鍵に慣れ親しんでしまい、キーボードの使い心地に敏感になっていると思う。&lt;/p>
&lt;p>新しいお仕事、新しい挑戦、新しいマシン。気持ちを入れ替えて集中したい。&lt;/p>
&lt;h2 id="東京出張の準備">東京出張の準備&lt;/h2>
&lt;p>次のお仕事のキックオフのため、10月31日の週に1週間ほど東京出張しようと考えている。コロナ禍になってから約3年間ほとんど神戸を出ていない。大阪すら年に1-2回ぐらいしか行っていない。東京は約3年ぶり。新幹線やホテルの予約の仕方も忘れてしまった。せっかく行くので長い間、会っていない友だちや知人に挨拶できればと思う。&lt;/p></content></item></channel></rss>