<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>sightseeing on forest nook</title><link>/diary/tags/sightseeing/</link><description>Recent content in sightseeing on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sun, 02 Jul 2023 10:33:47 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/sightseeing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>最終日の移動</title><link>/diary/posts/2023/0701/</link><pubDate>Sun, 02 Jul 2023 10:33:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0701/</guid><description>0時に寝て3時と6時に起きて7時に起きた。まぁまぁ眠れたと思う。
朝食バイキング 昨日はスマホもってなくて写真を撮れなかったが、今日はもってきてちゃんと撮ったよ。朝ご飯がめっちゃよかった。さすが高級旅館。朝からこんな贅沢が許されるのか (言い過ぎ？) という種類の食材とおいしさの朝ごはんだった。私は普段から外食が多いため、食生活がよくない。野菜をたくさんとれることに大きな価値をおく。あとサラダが大好き。いろんな野菜をとれてよかった。写真に写っている10倍ぐらいの食材があって、オムレツのような簡単な料理はシェフにお願いすれば作ってくれるらしい。和と洋の両方の食材があったと思う。地元の特産品もたくさんあった。団体だとみんなどんな朝ご飯をトッピングしているか、どういう組み合わせにしているかをみて次の参考にできたりもして楽しめた。
バイキングの食材をどう組み合わせるのかというのも創作の1つに思えた。
桂浜へ 高知と言えば桂浜、桂浜と言えば坂本竜馬かな。お約束の竜馬像を見に行ってきた。残念ながら雨だったので桂浜のあちこちを散策しようという雰囲気ではなかった。
当初の予定では 桂浜水族館 へ行くといった話しもあったんだけど、時間の都合で見送られた。私は水族館が大好きなので昨日に続いてもう1つ行けると期待していたのに残念だった。
ドライブイン 西村食堂 という、近くの食堂で少し早めのお昼ご飯を食べる。朝ご飯のバイキングをがっつり食べた人にはややきつそうだった。お刺し身定食が山盛りで出てくる感じの食堂でよかったと思う。私の記憶では高知で食べたお刺身の中ではこの食堂に出てきたものがもっとも鮮度がよくておいしかったと思う。次の高知へ来たときはお腹を空かせて山盛りのお刺身定食を頼んでみたいと思う。私は海鮮丼という普通サイズの、お刺身が4種のった丼ぶりを注文した。これもコスパよくて十分においしかった。
ここで12時をまわっていたので私は社員旅行から離脱して帰路に入ることにした。
海洋堂スペースファクトリー南国の寄り道 帰路の途中だったので 海洋堂スペースファクトリー南国 にも立ち寄ってみた。1F と 2F は無料で見学できて写真も撮ってよいと教えていただいた。有償のガイドツアーのようなものもやっていて関心はあったけど、時間もないので断念した。30分ほどささっと見て回った。アニメや漫画が好きな人には楽しめそう。
車移動 12時55分に海洋堂さんを出発して13時53分に 吉野川サービスエリア で休憩した。雨降りの視界の悪さ、トンネルの多さなどもあって疲労と眠気で運転はかなり辛かった。2-3回ぐらいは車体が揺れて車道にある線をオーバーしそうになった。休むと一時的に眠気はしゃきっとするものの、30分ほど走っているとまたすぐにどんよりしてきて辛かった。私にとってはトンネルを走るのがとても疲れたように思えた。1人だから気楽に運転できたけど、人を乗せていたら怖い運転だったと思う。
14時13分に吉野川サービスエリアを出て、15時16分に淡路島の実家に着いた。高速道路でガーッと走っていたので高速道路を降りた後の実家までの道のりもわりとスピードを出してしまっていた。疲労もあって感覚が狂ってしまっていた。実家には誰もいなかったので30分ほど横になって休んでいた。このままいると寝てしまいそうだったので起き上がって16時7分に実家を出発した。
休息したのと、ここから神戸まで帰る道のりはよく知っている道筋で慣れているせいか、四国を走っていたときよりも頭も眠気も冴えて集中して帰ってくることができた。知らない道を走るというのも疲れるのかもしれないと思えた。17時37分に神戸のマンションへたどり着くことができた。
休憩も含めて5-6時間あれば高知市から神戸市まで車で移動できることもわかった。こうやって移動時間の記録を残しておけば、また何かのイベントのときに役立つかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時と6時に起きて7時に起きた。まぁまぁ眠れたと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝食バイキング">朝食バイキング&lt;/h2>
&lt;p>昨日はスマホもってなくて写真を撮れなかったが、今日はもってきてちゃんと撮ったよ。朝ご飯がめっちゃよかった。さすが高級旅館。朝からこんな贅沢が許されるのか (言い過ぎ？) という種類の食材とおいしさの朝ごはんだった。私は普段から外食が多いため、食生活がよくない。野菜をたくさんとれることに大きな価値をおく。あとサラダが大好き。いろんな野菜をとれてよかった。写真に写っている10倍ぐらいの食材があって、オムレツのような簡単な料理はシェフにお願いすれば作ってくれるらしい。和と洋の両方の食材があったと思う。地元の特産品もたくさんあった。団体だとみんなどんな朝ご飯をトッピングしているか、どういう組み合わせにしているかをみて次の参考にできたりもして楽しめた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>バイキングの食材をどう組み合わせるのかというのも創作の1つに思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="桂浜へ">桂浜へ&lt;/h2>
&lt;p>高知と言えば桂浜、桂浜と言えば坂本竜馬かな。お約束の竜馬像を見に行ってきた。残念ながら雨だったので桂浜のあちこちを散策しようという雰囲気ではなかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_ryoma.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>当初の予定では &lt;a href="https://katurahama-aq.jp/">桂浜水族館&lt;/a> へ行くといった話しもあったんだけど、時間の都合で見送られた。私は水族館が大好きなので昨日に続いてもう1つ行けると期待していたのに残念だった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://tabelog.com/kochi/A3901/A390101/39007101/">ドライブイン 西村食堂&lt;/a> という、近くの食堂で少し早めのお昼ご飯を食べる。朝ご飯のバイキングをがっつり食べた人にはややきつそうだった。お刺し身定食が山盛りで出てくる感じの食堂でよかったと思う。私の記憶では高知で食べたお刺身の中ではこの食堂に出てきたものがもっとも鮮度がよくておいしかったと思う。次の高知へ来たときはお腹を空かせて山盛りのお刺身定食を頼んでみたいと思う。私は海鮮丼という普通サイズの、お刺身が4種のった丼ぶりを注文した。これもコスパよくて十分においしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_don.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ここで12時をまわっていたので私は社員旅行から離脱して帰路に入ることにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="海洋堂スペースファクトリー南国の寄り道">海洋堂スペースファクトリー南国の寄り道&lt;/h2>
&lt;p>帰路の途中だったので &lt;a href="https://kaiyodo-sfn.jp/">海洋堂スペースファクトリー南国&lt;/a> にも立ち寄ってみた。1F と 2F は無料で見学できて写真も撮ってよいと教えていただいた。有償のガイドツアーのようなものもやっていて関心はあったけど、時間もないので断念した。30分ほどささっと見て回った。アニメや漫画が好きな人には楽しめそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_godzilla.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_tachikoma.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_fate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="車移動">車移動&lt;/h2>
&lt;p>12時55分に海洋堂さんを出発して13時53分に &lt;a href="https://www.w-holdings.co.jp/sapa/2484.html">吉野川サービスエリア&lt;/a> で休憩した。雨降りの視界の悪さ、トンネルの多さなどもあって疲労と眠気で運転はかなり辛かった。2-3回ぐらいは車体が揺れて車道にある線をオーバーしそうになった。休むと一時的に眠気はしゃきっとするものの、30分ほど走っているとまたすぐにどんよりしてきて辛かった。私にとってはトンネルを走るのがとても疲れたように思えた。1人だから気楽に運転できたけど、人を乗せていたら怖い運転だったと思う。&lt;/p>
&lt;p>14時13分に吉野川サービスエリアを出て、15時16分に淡路島の実家に着いた。高速道路でガーッと走っていたので高速道路を降りた後の実家までの道のりもわりとスピードを出してしまっていた。疲労もあって感覚が狂ってしまっていた。実家には誰もいなかったので30分ほど横になって休んでいた。このままいると寝てしまいそうだったので起き上がって16時7分に実家を出発した。&lt;/p>
&lt;p>休息したのと、ここから神戸まで帰る道のりはよく知っている道筋で慣れているせいか、四国を走っていたときよりも頭も眠気も冴えて集中して帰ってくることができた。知らない道を走るというのも疲れるのかもしれないと思えた。17時37分に神戸のマンションへたどり着くことができた。&lt;/p>
&lt;p>休憩も含めて5-6時間あれば高知市から神戸市まで車で移動できることもわかった。こうやって移動時間の記録を残しておけば、また何かのイベントのときに役立つかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>雨の四万十川</title><link>/diary/posts/2023/0630/</link><pubDate>Fri, 30 Jun 2023 22:57:57 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0630/</guid><description>0時に寝て1度トイレに起きて6時半に起きた。疲れていたせいか、わりとよく眠れた。
四万十川市へ 雨が降ったり止んだりの、途中豪雨にふられたりしながらの移動。お昼ご飯に天然のうなぎを食べに 四万十屋 さんへ行く。おそらく学生の頃の卒業旅行でここに来たことがある気がする。2階席からの風景をなんとなく覚えていた。
私は滅多にうなぎを食べない (数年に1回ぐらい？) ので養殖と天然ものの違いに疎いが、身の引き締まり具合が違うらしい。刺し身の鮮度や良し悪しだったら身の引き締まり具合で私もわかるので食べ慣れた人にはわかるんだなぁと聞いていた。
その後、四万十川の途中にある 佐田 (今成) 沈下橋 へ行く。
雨がぱらぱら降ったりもしながらの、沈下橋を歩いて往復してきた。雨空なので四万十川っぽいきれいさはないものの、川の広さや雰囲気は伝わってきた。
土佐清水市へ それから 足摺海洋館 へ行って海の生きものをみてきた。もう個人で水族館へ行くことはないけれど、なにかの機会で水族館へ行くことは稀にあって、大人になってから水族館へ行くと子どもの頃にはわからなかった楽しさがある。めっちゃ楽しかった。20-30分程度でコースを見終えてしまう規模の水族館だったけど、爬虫類、カメ、甲殻類、サンゴ、貝、さまざまな魚がいていろいろみれた。水槽の形もいろいろ工夫があって見学者が飽きないよう設計されていたと思う。規模こそ大きくはないものの、質はとてもよかったように思う。
その後は高知市の昨日泊まった旅館へ戻ってきて晩ご飯を食べて、部屋でくつろいでお風呂入って、疲れて寝た。車での移動距離が往復で200kmを超えていたので乗せてもらって座っているだけでも疲れた。雨降りの中、運転された方はしんどかったんじゃないかと推測する。</description><content>&lt;p>0時に寝て1度トイレに起きて6時半に起きた。疲れていたせいか、わりとよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="四万十川市へ">四万十川市へ&lt;/h2>
&lt;p>雨が降ったり止んだりの、途中豪雨にふられたりしながらの移動。お昼ご飯に天然のうなぎを食べに &lt;a href="https://shimantoya.com/">四万十屋&lt;/a> さんへ行く。おそらく学生の頃の卒業旅行でここに来たことがある気がする。2階席からの風景をなんとなく覚えていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0630_simantoya1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>私は滅多にうなぎを食べない (数年に1回ぐらい？) ので養殖と天然ものの違いに疎いが、身の引き締まり具合が違うらしい。刺し身の鮮度や良し悪しだったら身の引き締まり具合で私もわかるので食べ慣れた人にはわかるんだなぁと聞いていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0630_simantoya2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後、四万十川の途中にある &lt;a href="https://www.city.shimanto.lg.jp/soshiki/13/1454.html">佐田 (今成) 沈下橋&lt;/a> へ行く。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0630_bridge.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>雨がぱらぱら降ったりもしながらの、沈下橋を歩いて往復してきた。雨空なので四万十川っぽいきれいさはないものの、川の広さや雰囲気は伝わってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="土佐清水市へ">土佐清水市へ&lt;/h2>
&lt;p>それから &lt;a href="https://kaiyoukan.jp/">足摺海洋館&lt;/a> へ行って海の生きものをみてきた。もう個人で水族館へ行くことはないけれど、なにかの機会で水族館へ行くことは稀にあって、大人になってから水族館へ行くと子どもの頃にはわからなかった楽しさがある。めっちゃ楽しかった。20-30分程度でコースを見終えてしまう規模の水族館だったけど、爬虫類、カメ、甲殻類、サンゴ、貝、さまざまな魚がいていろいろみれた。水槽の形もいろいろ工夫があって見学者が飽きないよう設計されていたと思う。規模こそ大きくはないものの、質はとてもよかったように思う。&lt;/p>
&lt;p>その後は高知市の昨日泊まった旅館へ戻ってきて晩ご飯を食べて、部屋でくつろいでお風呂入って、疲れて寝た。車での移動距離が往復で200kmを超えていたので乗せてもらって座っているだけでも疲れた。雨降りの中、運転された方はしんどかったんじゃないかと推測する。&lt;/p></content></item><item><title>うだつの町並みと祖谷のかずら橋</title><link>/diary/posts/2023/0629/</link><pubDate>Thu, 29 Jun 2023 10:19:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0629/</guid><description>22時に寝て何度か起きて6時に起きて7時過ぎまで史記を読んでシャワーを浴びて8時には ADLIV さんをチェックアウトした。
うだつの街並み すぐ近くに道の駅があり駐車できる。道の駅の駐車場から歩いて土手にのぼり脇町の潜水橋 を眺める。この土手からの景色がとても気に入った。
お盆にはこの川で 花火大会 があるらしい。おそらく宿泊施設はすでに予約でいっぱいだろうと話されていた。実家からなら1時間半ぐらいで行ける場所なのでちょっと遠出して見に来てもよいかもしれない。
その後にうだつの街並みの通りを歩いてきた。平日の朝の8時半頃だったので観光客はまったくいなくて地元の人に何人か挨拶をしたぐらい。数百メートルの通りなのですぐに歩ける。
この通りは歴史的建築を残してはいるが、一般の民家であるらしく、オーナーがいたり、普通に住んでいる人もいるらしいと、昨日なかがわさんから教えてもらった。城崎温泉のような自治体ぐるみで街づくりしているのとは少し趣は異なるようにみえた。
「うだつが上がらない」という言葉に表れる「うだつ」を初めてみた。2階の屋根からちょっと飛び出している防火壁を指す。うだつを上げるにはお金がかかることから出世や富の象徴としてみられたらしい。 ￼ 前日になかがわさんに案内していただいた解説を思い出しながら写真を撮ってぶらぶらしてきた。
この通りのすぐそばに のどけや さんというコワーキングスペースもある。立ち寄ってもよかったんだけど、昨日なかがわさんと一緒に挨拶へ行ったらオーナーは出張でいなかったのと、朝8時半からとくに用事もないのに再訪するのもどうかな？と思って今日は見送った。また次回行くときがあれば宿泊してみたい。
アンドワーク うだつの街並みのすぐ横に ミライズ という行政施設があり、その中に アンドワーク というコワーキングスペースがある。9時過ぎに軽く見に行こうと行ってみた。受け付けのスタッフの方と軽く雑談。ここでもいとうさんの名前は通じていた。スタッフの方が地元の人たちはあまり使わないといったことも話されていたので外部からきたデジタルノマドが活用する機会の方が多いのかもしれない。まだ新しい施設で設備面からコワーキングスペースとしてはとてもよい環境にみえた。9時20分から10時50分まで作業してみたが他の利用者は誰も来なかった。
祖谷のかずら橋 昨日からお手伝い先の会社さんが社員旅行で四国に来られている。私もその社員旅行に途中参加で帯同する予定になっていた。今日の目的地である高知へ移動する途中で 祖谷渓 に立ち寄るというからそこで私も合流することにした。
11時頃に脇町を出発して12時45分にかずら橋に着いた。合流はちょっと遅れそうとのことだったので大きなお土産屋さんのカウンター席を使って作業をしていた。この施設は冷房がきいてなくて暑かったこと以外は快適だった。暑かったんだけど。他の社員さんを待っている間に軽くコードレビューをしていた。
かずら橋渡ろうかどうか迷ってやめた。学生時代に1度来て渡ったことはある。いつからか高いところが怖くなって、下をみると足がすくむ。万が一の粗相があったら社員旅行に迷惑をかけるなとリスク管理的な視点から安全に振る舞う考えが出てきてみんなが渡っているのを見学することにした。おもしろいもので、人によって高さをものともしない人がいて、怖くてゆっくりしか渡れない人もいる。かずら橋は人間の多様性を観察する装置の1つにも受け取れた。
かずら橋は蟲師13話「一夜橋」のモデルになっているらしい。リアルタイムにみていたときには気付かなかったけど、そう言われてみればそのまんまよね。
第13話「一夜橋」リビングデッドを愛した男。TVアニメ「蟲師」を深掘り！詳細あらすじと感想 高知市へ かずら橋から 1.5 時間ぐらいかけて高知市の 城西館 という宿泊先に向かう。
晩ご飯は 土佐料理 司 高知本店 で食べた。お約束として出てくる食べものはすべておいしかった。その中でこれは過去に食べたことないなとおもったのが鮎素麺だった。
小さい鮎と素麺が一緒につゆに浸かっていて、鮎は骨まで食べられるぐらいに身をほろほろほぐせた。鮎の身をほぐしながら素麺と一緒にいただくという食べものだった。それぞれの食材は食べたことがあったけど、一緒の組み合わせで食べたことがなくて食べ方も楽しめて味もおいしかった。
その後、ホテルに戻ってきて大浴場入って眠くなるまで休憩スペースで作業をして寝た。</description><content>&lt;p>22時に寝て何度か起きて6時に起きて7時過ぎまで史記を読んでシャワーを浴びて8時には ADLIV さんをチェックアウトした。&lt;/p>
&lt;h2 id="うだつの街並み">うだつの街並み&lt;/h2>
&lt;p>すぐ近くに道の駅があり駐車できる。道の駅の駐車場から歩いて土手にのぼり&lt;a href="https://mimakankou.or.jp/event/wakimachisensuikyou/">脇町の潜水橋&lt;/a> を眺める。この土手からの景色がとても気に入った。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_dote.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>お盆にはこの川で &lt;a href="https://matsuri-no-hi.com/matsuri/30994">花火大会&lt;/a> があるらしい。おそらく宿泊施設はすでに予約でいっぱいだろうと話されていた。実家からなら1時間半ぐらいで行ける場所なのでちょっと遠出して見に来てもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>その後にうだつの街並みの通りを歩いてきた。平日の朝の8時半頃だったので観光客はまったくいなくて地元の人に何人か挨拶をしたぐらい。数百メートルの通りなのですぐに歩ける。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_udatu1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>この通りは歴史的建築を残してはいるが、一般の民家であるらしく、オーナーがいたり、普通に住んでいる人もいるらしいと、昨日なかがわさんから教えてもらった。城崎温泉のような自治体ぐるみで街づくりしているのとは少し趣は異なるようにみえた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_udatu2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>「うだつが上がらない」という言葉に表れる「うだつ」を初めてみた。2階の屋根からちょっと飛び出している防火壁を指す。うだつを上げるにはお金がかかることから出世や富の象徴としてみられたらしい。
￼
前日になかがわさんに案内していただいた解説を思い出しながら写真を撮ってぶらぶらしてきた。&lt;/p>
&lt;p>この通りのすぐそばに &lt;a href="https://www.nodokeya.com/">のどけや&lt;/a> さんというコワーキングスペースもある。立ち寄ってもよかったんだけど、昨日なかがわさんと一緒に挨拶へ行ったらオーナーは出張でいなかったのと、朝8時半からとくに用事もないのに再訪するのもどうかな？と思って今日は見送った。また次回行くときがあれば宿泊してみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="アンドワーク">アンドワーク&lt;/h2>
&lt;p>うだつの街並みのすぐ横に &lt;a href="https://mimacity.jp/">ミライズ&lt;/a> という行政施設があり、その中に &lt;a href="https://and-work.com/">アンドワーク&lt;/a> というコワーキングスペースがある。9時過ぎに軽く見に行こうと行ってみた。受け付けのスタッフの方と軽く雑談。ここでもいとうさんの名前は通じていた。スタッフの方が地元の人たちはあまり使わないといったことも話されていたので外部からきたデジタルノマドが活用する機会の方が多いのかもしれない。まだ新しい施設で設備面からコワーキングスペースとしてはとてもよい環境にみえた。9時20分から10時50分まで作業してみたが他の利用者は誰も来なかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_and-work.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="祖谷のかずら橋">祖谷のかずら橋&lt;/h2>
&lt;p>昨日からお手伝い先の会社さんが社員旅行で四国に来られている。私もその社員旅行に途中参加で帯同する予定になっていた。今日の目的地である高知へ移動する途中で &lt;a href="https://www.awanavi.jp/archives/topics/20875">祖谷渓&lt;/a> に立ち寄るというからそこで私も合流することにした。&lt;/p>
&lt;p>11時頃に脇町を出発して12時45分にかずら橋に着いた。合流はちょっと遅れそうとのことだったので大きなお土産屋さんのカウンター席を使って作業をしていた。この施設は冷房がきいてなくて暑かったこと以外は快適だった。暑かったんだけど。他の社員さんを待っている間に軽くコードレビューをしていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_kazura-basi.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>かずら橋渡ろうかどうか迷ってやめた。学生時代に1度来て渡ったことはある。いつからか高いところが怖くなって、下をみると足がすくむ。万が一の粗相があったら社員旅行に迷惑をかけるなとリスク管理的な視点から安全に振る舞う考えが出てきてみんなが渡っているのを見学することにした。おもしろいもので、人によって高さをものともしない人がいて、怖くてゆっくりしか渡れない人もいる。かずら橋は人間の多様性を観察する装置の1つにも受け取れた。&lt;/p>
&lt;p>かずら橋は蟲師13話「一夜橋」のモデルになっているらしい。リアルタイムにみていたときには気付かなかったけど、そう言われてみればそのまんまよね。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nekotto-life.com/2020/05/24/musisi13/">第13話「一夜橋」リビングデッドを愛した男。TVアニメ「蟲師」を深掘り！詳細あらすじと感想&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="高知市へ">高知市へ&lt;/h2>
&lt;p>かずら橋から 1.5 時間ぐらいかけて高知市の &lt;a href="https://www.jyoseikan.co.jp/">城西館&lt;/a> という宿泊先に向かう。&lt;/p>
&lt;p>晩ご飯は &lt;a href="https://tabelog.com/kochi/A3901/A390101/39000003/">土佐料理 司 高知本店&lt;/a> で食べた。お約束として出てくる食べものはすべておいしかった。その中でこれは過去に食べたことないなとおもったのが鮎素麺だった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_ayu-somen.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>小さい鮎と素麺が一緒につゆに浸かっていて、鮎は骨まで食べられるぐらいに身をほろほろほぐせた。鮎の身をほぐしながら素麺と一緒にいただくという食べものだった。それぞれの食材は食べたことがあったけど、一緒の組み合わせで食べたことがなくて食べ方も楽しめて味もおいしかった。&lt;/p>
&lt;p>その後、ホテルに戻ってきて大浴場入って眠くなるまで休憩スペースで作業をして寝た。&lt;/p></content></item></channel></rss>