<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>management on forest nook</title><link>/diary/tags/management/</link><description>Recent content in management on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sun, 07 Jan 2024 10:31:51 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/management/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>経営の価値観にもの思い</title><link>/diary/posts/2024/0107/</link><pubDate>Sun, 07 Jan 2024 10:31:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0107/</guid><description>2時に寝て途中起きて7時半に起きた。久しぶりによく眠れた。
今日の筋トレは腹筋:10x2,腕立て:10x1,スクワット15x1をした。
経営の価値観と財務 年末から読み進めて 昨日読み終えた本 の書評を書いた。こういったアウトプットをすることで学びを強化できるし、忘れてしまったときにまた自分の記事を読み返すこともできる。南原さんの経営の価値観に共感するところも多かった。
「絶対無理」なんて「絶対」ない！ 以前読んだ 貧乏はお金持ち にも書いてあったことだけれども、会社の資金繰りが厳しくなって、いざお金を借りようと思ったときに返済実績がないと借りられないことがあると書いてあった。余裕のあるときに借りて返済したという融資実績を作ることは会社の信用において意味があることだという。南原さんも同じことを指摘していて、その融資を受ける上で事業計画書が大事だという。これまで事業計画書を作るという考えが私にはなかったが、融資を受けるタイミングで試しに作ってみて外部の人たちが私の作った事業計画に対してどういった評価をするかで、やりたい事業の客観的な評価をするのもよさそうだと思い始めた。
2024年度中には投資フェーズに入り、その時点がもっともうちの会社の財務諸表の見栄えがよいと想定される。そのタイミングで事業計画書を作り、この先の5年程度の財務の安定化を図るというのも戦略の1つとして構想を進めていこうと思う。</description><content>&lt;p>2時に寝て途中起きて7時半に起きた。久しぶりによく眠れた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x2,腕立て:10x1,スクワット15x1をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="経営の価値観と財務">経営の価値観と財務&lt;/h2>
&lt;p>年末から読み進めて &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0106/#社用車の1年点検">昨日読み終えた本&lt;/a> の書評を書いた。こういったアウトプットをすることで学びを強化できるし、忘れてしまったときにまた自分の記事を読み返すこともできる。南原さんの経営の価値観に共感するところも多かった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n5fffbeaf494b">「絶対無理」なんて「絶対」ない！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>以前読んだ &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n634abc4c3941">貧乏はお金持ち&lt;/a> にも書いてあったことだけれども、会社の資金繰りが厳しくなって、いざお金を借りようと思ったときに返済実績がないと借りられないことがあると書いてあった。余裕のあるときに借りて返済したという融資実績を作ることは会社の信用において意味があることだという。南原さんも同じことを指摘していて、その融資を受ける上で事業計画書が大事だという。これまで事業計画書を作るという考えが私にはなかったが、融資を受けるタイミングで試しに作ってみて外部の人たちが私の作った事業計画に対してどういった評価をするかで、やりたい事業の客観的な評価をするのもよさそうだと思い始めた。&lt;/p>
&lt;p>2024年度中には投資フェーズに入り、その時点がもっともうちの会社の財務諸表の見栄えがよいと想定される。そのタイミングで事業計画書を作り、この先の5年程度の財務の安定化を図るというのも戦略の1つとして構想を進めていこうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>年末の読書</title><link>/diary/posts/2023/1230/</link><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 12:32:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1230/</guid><description>1時には寝ようとしていたが、飲み過ぎで気分が悪くてあまり眠れなかった。気付いたら7時ぐらいになっていて、今日はもうしんどいと思ってそのまま寝ていたら9時45分にストレッチに出掛けるアラームで起きた。アラーム設定していなかったらドタキャンしていた。危ない。
ストレッチ 急いで準備して行ったわりにはなんとか間に合って普通にストレッチを受けてきた。今週はほぼ休みに入っていてあまりお仕事していないこともあってとくに負荷がかかっているわけでもないように考えていたが、座って作業していることに変わりはないことから太ももの後ろの筋だけはいつも通りに張りがあった。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。
トレーナーさんが年明けに全社集会のようなイベントがあって、全国からそれぞれの店舗の社員さんが東京に集まるという。そこまでは普通だとして、そのときに社員同士の懇親のための催しでけん玉とルービックキューブとクイズ大会をやるという。それを聞いて「私だったら会社辞めるわ」とか冗談を言いながら、やるとしてもいまどきのゲームとか、フットサルとか、もっと若い人が身近に楽しめるものにしたらいいのにと返した。トレーナーさんも誰がどういう背景でこんな企画をしているのか、まったく分からないと言う。過去に働いていた会社でも似たようなことがあったなと私も過去を思い出しながら聞いていた。
「絶対無理」なんて「絶対」ない！ たまたま知った 南原竜樹さん のその後に影響を受けて著書を買っていた。最近の amazon の配送日時はまったく当てにならず、年明けに届く予定が2日後に郵便ポストに入っていたりする。受け取りが必要ないものは早い分には困らない。たまたま手に取ったので読み始めた。本書は2012年2月に出版されている。すでに10年以上が経過している。そんな本を買って役に立つのかと訝しむ人も多いと思う。
私自身、自分で経営をやってきて、これまで身近に聞いてきた経営者の言葉でよくわかるようになったことがある。経営とは基本的な作法や論理を整えたらあとはその経営者の価値観でしかないのだ。その価値観が時代にあう・あわない、ビジネスモデルとして表現できるかどうか、世の中の役に立つかどうかは多くのケースでやってみないとわからない。他者の経営を学ぶことは、自身の価値観に近いものがあれば参考にしたり取り入れたりすればよいし、そうじゃなければ、自分の価値観とは違うがそういう考え方もあるのかと見識を広めるために使えばよいのだと思う。経営者がどういう価値観をもって経営するかがその会社の独自性や差別化につながる。したがって南原さんの価値観を学ぶには古い本でもよいだろうと考えた。
その冒頭で出版業界が斜陽なのであえて出版社を作るということに挑戦している。ATパブリケーション という会社になる。本書もこの会社から出版されている。ググると当時の記事もみつかる。
なぜこのタイミングで出版社を立ち上げたのか――南原竜樹さんの考え方 どうやら企業サイトがリンク切れしているのでもう存在していないのかもしれない。PR TIMES も2015年を最後にプレスリリースが途絶えている。
https://prtimes.jp/main/html/searchrlp/company_id/9711 この会社のビジネスはうまくいかなかったのかもしれない。しかし、それは結果であって、経営の価値観とはあまり関係がない。年末に読み進めてみようと思う。</description><content>&lt;p>1時には寝ようとしていたが、飲み過ぎで気分が悪くてあまり眠れなかった。気付いたら7時ぐらいになっていて、今日はもうしんどいと思ってそのまま寝ていたら9時45分にストレッチに出掛けるアラームで起きた。アラーム設定していなかったらドタキャンしていた。危ない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>急いで準備して行ったわりにはなんとか間に合って普通にストレッチを受けてきた。今週はほぼ休みに入っていてあまりお仕事していないこともあってとくに負荷がかかっているわけでもないように考えていたが、座って作業していることに変わりはないことから太ももの後ろの筋だけはいつも通りに張りがあった。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;p>トレーナーさんが年明けに全社集会のようなイベントがあって、全国からそれぞれの店舗の社員さんが東京に集まるという。そこまでは普通だとして、そのときに社員同士の懇親のための催しでけん玉とルービックキューブとクイズ大会をやるという。それを聞いて「私だったら会社辞めるわ」とか冗談を言いながら、やるとしてもいまどきのゲームとか、フットサルとか、もっと若い人が身近に楽しめるものにしたらいいのにと返した。トレーナーさんも誰がどういう背景でこんな企画をしているのか、まったく分からないと言う。過去に働いていた会社でも似たようなことがあったなと私も過去を思い出しながら聞いていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="絶対無理なんて絶対ない">「絶対無理」なんて「絶対」ない！&lt;/h2>
&lt;p>たまたま知った &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1228/#マネーの虎たちのその後">南原竜樹さん&lt;/a> のその後に影響を受けて著書を買っていた。最近の amazon の配送日時はまったく当てにならず、年明けに届く予定が2日後に郵便ポストに入っていたりする。受け取りが必要ないものは早い分には困らない。たまたま手に取ったので読み始めた。本書は2012年2月に出版されている。すでに10年以上が経過している。そんな本を買って役に立つのかと訝しむ人も多いと思う。&lt;/p>
&lt;p>私自身、自分で経営をやってきて、これまで身近に聞いてきた経営者の言葉でよくわかるようになったことがある。経営とは基本的な作法や論理を整えたらあとはその経営者の価値観でしかないのだ。その価値観が時代にあう・あわない、ビジネスモデルとして表現できるかどうか、世の中の役に立つかどうかは多くのケースでやってみないとわからない。他者の経営を学ぶことは、自身の価値観に近いものがあれば参考にしたり取り入れたりすればよいし、そうじゃなければ、自分の価値観とは違うがそういう考え方もあるのかと見識を広めるために使えばよいのだと思う。経営者がどういう価値観をもって経営するかがその会社の独自性や差別化につながる。したがって南原さんの価値観を学ぶには古い本でもよいだろうと考えた。&lt;/p>
&lt;p>その冒頭で出版業界が斜陽なのであえて出版社を作るということに挑戦している。&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/AT%E3%83%91%E3%83%96%E3%83%AA%E3%82%B1%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3">ATパブリケーション&lt;/a> という会社になる。本書もこの会社から出版されている。ググると当時の記事もみつかる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.itmedia.co.jp/makoto/articles/1203/21/news078.html">なぜこのタイミングで出版社を立ち上げたのか――南原竜樹さんの考え方&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>どうやら企業サイトがリンク切れしているのでもう存在していないのかもしれない。PR TIMES も2015年を最後にプレスリリースが途絶えている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://prtimes.jp/main/html/searchrlp/company_id/9711">https://prtimes.jp/main/html/searchrlp/company_id/9711&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この会社のビジネスはうまくいかなかったのかもしれない。しかし、それは結果であって、経営の価値観とはあまり関係がない。年末に読み進めてみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>2回目の仕事納め</title><link>/diary/posts/2023/1229/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 11:22:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1229/</guid><description>2時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きてゲームして10時ぐらいからオフィスに出掛けた。
年末の事務手続き 年末調整と給与支払報告書の作成を行った。年末は平時の月末と異なるからわちゃわちゃしてたら25日の給与の支払いも忘れていた。いや、忘れていたというよりは年末調整を12月分の給与で調整したいから年末調整を完了しないと給与確定できないと放置していた。今日は金曜日で平日だからシステムは稼働しているだろうと安易に考えていたら eltax も e-tax も稼働日を次のように書いてあった。
土・日・祝日、年末年始12/29～1/3は除く
eltax のアプリケーションで書類データは作成できたけれど、作成したデータを送信することはできなかった。年明けの4日まで持ち越し。こういう失敗が最近増えてきた。がっかりして嫌になる。あと eltax や e-tax の運用停止時間に遭遇することが私はとても多い。月に1回も使わないようなシステムなのに年間で2-3回ほどは使えない時間に遭遇する。それは当たり前で、私が余裕のある時間は早朝・深夜と休日になるため、メンテナンスの日程と重なることが多い。システムは基本的に24時間365日動いていないとダメだということがわかる。なにかトラブルがあったときの運用対応は年明けでも構わないが、定型的なデータ処理は24時間365日できるはずだと思う。
その後に自社の請求書を作成したり、他社の請求書の対応や会計の明細登録などをしていた。キャッシュフローも眺めていて 今季はもともと赤字想定で予算策定 していたが、受託開発のお仕事が長引いて黒字決算で着地する予定。あと3ヶ月しかないのでブレることもないだろうと思う。本当は今季に事業の体制変更もやらないといけなかったことが来季へずれ込む。計画通りに進捗していないという面からは、いろいろあって事業も経営もあまりうまくいっていない。
カフーツさんの忘年会 初めての参加。昨年も参加する予定が 父の訃報 があってドタキャンしたのでリトライ。手土産に 一心堂 のフルーツ大福をもっていくことにした。神戸の阪急百貨店にお店があったのでてっきり神戸発祥のお店かと思ったら大阪発祥だった。種別によって値段は異なるが、だいたい1個410-640円 (税抜き) ぐらい。9個入の詰め合わせにしてもらった。
他に持ち寄りであった食べものに 三宮一貫樓 のちび豚まんと焼売を撮った。神戸に住み始めて商店街の一角にあるのは知っていたのだけど、神戸の名物の1つだと知ったのは住み始めて2-3年経ってからだった。勉強会の食べものの定番はピザだけど、神戸なら一貫楼の 中華パーティーセット (送料/消費税込みで10,750円) などを頼むのもよいのかもしれない。
コミュニティとコワーキングの違い いとうさんと話していて、以前よりコミュニティとコワーキングの違いが明確になった。私の中では似て非なるものという考えはあったものの、あまり違いを明文化できていなかった。
コミュニティマネージャーと コワーキングマネージャー では求められるスキルセットが大きく異なる。キャリアとしてもコワーキングマネージャーの方がずっと難易度の高いものであるように話されていた。集合で言えば、コワーキングマネージャーはコミュニティマネージャーのスキルセットを含む。コミュニティマネージャーは私も身近なものだし、コミュニティマネージャー (会社によっては DevRel と呼ばれたりもする) を社員として雇用する会社も増えてきた。会社に雇われるコミュニティマネージャーというキャリアは、その会社のサービスやプロダクトのコミュニティを盛り上げたり宣伝したりといったマーケティング活動の一環とみなされることが多い。一方でコワーキングマネージャーというのは、会社に雇われるというよりもコワーキングスペースや地域のようなコミュニティに根付くものかもしれない。
コミュニティというのは、それ自体を1つの意思をもった人のように扱い、そこに集まる人たちがコミュニティの思想にあうよう1つにまとまって活動する、協調するといった趣きが強い。そのため、コミュニティマネージャーはコミュニティの理念にあうようメンバーをまとめたり、逆にあわない人たちを排除することもある。一方、コワーキングというのは、個々がそれぞれの背景をもち、得意・不得意があり、性格や思想も様々で多様な価値観をもつ人たちが集まり、それぞれの特性を活かした上で協調するといった趣きがある。そして、コワーキングマネージャーは個々人にあわせたホスピタリティを提供するという。これは主従において大きな違いの1つでもあると理解できた。コミュニティはそれ自体が主でその理念にメンバーが従う。コワーキングは個々が主でその人たちが協調するかどうかはそれぞれのコワーカーの判断に委ねられる。そして、コワーカー同士が協調しやすいように縁の下で支えるのがコワーキングマネージャーだという。コワーキングマネージャーは、訪れたコワーカーとコミュニケーションを取る中で、一緒に考え、相談にのり、そして答えや結論を出さなくてもよいという。コワーカーと一緒に考えてあげるだけでよいというのだ。どこかに落とし所に着地させたり、全体をまとめたりしないという点がコミュニティマネージャーと大きく異なる。
そこで素朴な疑問。コワーキングマネージャーが個々人に向き合うとしたら、そこには ダンバー数 (100-150人？) のように人間の認知能力の限界が出てくる。数千人や数万人が所属するコミュニティも存在するが、コミュニティといった枠組みで集団を抽象化して管理できなければ認知能力に限界がある。次の問いを投げかけてみた。
コワーキングマネージャーが個々人にホスピタリティを提供するとしたら、小さい規模や小集団でしか機能しないのではないか？スケールしないのではないか？
いとうさんが言うには、この弱点を補うのがツールの力だという。コワーキングマネージャーのチームを作り、コワーカーそれぞれと話した内容やその人の背景や特性、いまやっていることなどを記録し、その記録をチーム内で共有する。これなら個人の認知能力を拡張できるし、コンテキストを引き継いだ上で初めて会うコワーキングマネージャーとコワーカー間におけるホスピタリティも担保できるかもしれない。
ここまで聞いて、これはまさに私が開発の現場でやっている課題管理そのものだということに気付いた。日々の開発のアクティビティを課題管理システムにコメントとして記録し、そのタイムラインをメンバー全員で共有しながら、リアルタイムに必要なコミュニケーションをもって相互に情報共有または協調するといったことを、まさに私のチームでは実践している。これをコワーキングスペースにいるコワーキングマネージャー間で行う、もっと言えば、複数のコワーキングスペース間で共有できれば、それはさらに大きなホスピタリティになるのかもしれない。別のコワーキングスペースへ行っても、自分の背景が共有されていて、よりよいホスピタリティを受けることができるのかもしれない。
初めてカフーツさんに訪問したのが2022年6月 だった。当時いとうさんと話してみて、課題管理に通じるところがあると直感的に感じて、その後、やり取りを継続してきて、1年半経った。ようやくコワーキングと課題管理がつながった。いとうさんからみれば、課題管理とはコワーキングマネージャーが備えるべきホスピタリティの延長上にあるチームで協調するための概念なのだと思う。そして、私からみれば、コワーキングとは課題管理そのものなんだと理解できた。
課題管理システムの利用状況を表すメトリクスの1つに カレンダーチャート がある。これがいま課題管理を知らないチームでその実践を指導する上で想定外に役に立つことがわかった。この他にも課題管理特有のメトリクスを増やしていきたいと私は考えていた。そのアイディアの1つに「コワーキングチャート」というものを作ろうと思う。おそらく世の中にはないし、課題管理とコワーキングの両方を研究している人にしか、この発想は出てこないと思う。来年、他社のお手伝いを終えた後のアイディアの1つに寝かしておこうと思う。</description><content>&lt;p>2時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きてゲームして10時ぐらいからオフィスに出掛けた。&lt;/p>
&lt;h2 id="年末の事務手続き">年末の事務手続き&lt;/h2>
&lt;p>年末調整と給与支払報告書の作成を行った。年末は平時の月末と異なるからわちゃわちゃしてたら25日の給与の支払いも忘れていた。いや、忘れていたというよりは年末調整を12月分の給与で調整したいから年末調整を完了しないと給与確定できないと放置していた。今日は金曜日で平日だからシステムは稼働しているだろうと安易に考えていたら eltax も e-tax も稼働日を次のように書いてあった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>土・日・祝日、年末年始12/29～1/3は除く&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>eltax のアプリケーションで書類データは作成できたけれど、作成したデータを送信することはできなかった。年明けの4日まで持ち越し。こういう失敗が最近増えてきた。がっかりして嫌になる。あと eltax や e-tax の運用停止時間に遭遇することが私はとても多い。月に1回も使わないようなシステムなのに年間で2-3回ほどは使えない時間に遭遇する。それは当たり前で、私が余裕のある時間は早朝・深夜と休日になるため、メンテナンスの日程と重なることが多い。システムは基本的に24時間365日動いていないとダメだということがわかる。なにかトラブルがあったときの運用対応は年明けでも構わないが、定型的なデータ処理は24時間365日できるはずだと思う。&lt;/p>
&lt;p>その後に自社の請求書を作成したり、他社の請求書の対応や会計の明細登録などをしていた。キャッシュフローも眺めていて &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0331/">今季はもともと赤字想定で予算策定&lt;/a> していたが、受託開発のお仕事が長引いて黒字決算で着地する予定。あと3ヶ月しかないのでブレることもないだろうと思う。本当は今季に事業の体制変更もやらないといけなかったことが来季へずれ込む。計画通りに進捗していないという面からは、いろいろあって事業も経営もあまりうまくいっていない。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさんの忘年会">カフーツさんの忘年会&lt;/h2>
&lt;p>初めての参加。昨年も参加する予定が &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1226/">父の訃報&lt;/a> があってドタキャンしたのでリトライ。手土産に &lt;a href="https://issindo-osaka.com/">一心堂&lt;/a> のフルーツ大福をもっていくことにした。神戸の阪急百貨店にお店があったのでてっきり神戸発祥のお店かと思ったら大阪発祥だった。種別によって値段は異なるが、だいたい1個410-640円 (税抜き) ぐらい。9個入の詰め合わせにしてもらった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1229_daihuku.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>他に持ち寄りであった食べものに &lt;a href="https://www.ikkanrou.jp/">三宮一貫樓&lt;/a> のちび豚まんと焼売を撮った。神戸に住み始めて商店街の一角にあるのは知っていたのだけど、神戸の名物の1つだと知ったのは住み始めて2-3年経ってからだった。勉強会の食べものの定番はピザだけど、神戸なら一貫楼の &lt;a href="https://www.ikkanrou.jp/items/394">中華パーティーセット&lt;/a> (送料/消費税込みで10,750円) などを頼むのもよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1229_ikkanrou.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="コミュニティとコワーキングの違い">コミュニティとコワーキングの違い&lt;/h2>
&lt;p>いとうさんと話していて、以前よりコミュニティとコワーキングの違いが明確になった。私の中では似て非なるものという考えはあったものの、あまり違いを明文化できていなかった。&lt;/p>
&lt;p>コミュニティマネージャーと &lt;a href="https://www.coworkingmgr.com/">コワーキングマネージャー&lt;/a> では求められるスキルセットが大きく異なる。キャリアとしてもコワーキングマネージャーの方がずっと難易度の高いものであるように話されていた。集合で言えば、コワーキングマネージャーはコミュニティマネージャーのスキルセットを含む。コミュニティマネージャーは私も身近なものだし、コミュニティマネージャー (会社によっては DevRel と呼ばれたりもする) を社員として雇用する会社も増えてきた。会社に雇われるコミュニティマネージャーというキャリアは、その会社のサービスやプロダクトのコミュニティを盛り上げたり宣伝したりといったマーケティング活動の一環とみなされることが多い。一方でコワーキングマネージャーというのは、会社に雇われるというよりもコワーキングスペースや地域のようなコミュニティに根付くものかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>コミュニティというのは、それ自体を1つの意思をもった人のように扱い、そこに集まる人たちがコミュニティの思想にあうよう1つにまとまって活動する、協調するといった趣きが強い。そのため、コミュニティマネージャーはコミュニティの理念にあうようメンバーをまとめたり、逆にあわない人たちを排除することもある。一方、コワーキングというのは、個々がそれぞれの背景をもち、得意・不得意があり、性格や思想も様々で多様な価値観をもつ人たちが集まり、それぞれの特性を活かした上で協調するといった趣きがある。そして、コワーキングマネージャーは個々人にあわせたホスピタリティを提供するという。これは主従において大きな違いの1つでもあると理解できた。コミュニティはそれ自体が主でその理念にメンバーが従う。コワーキングは個々が主でその人たちが協調するかどうかはそれぞれのコワーカーの判断に委ねられる。そして、コワーカー同士が協調しやすいように縁の下で支えるのがコワーキングマネージャーだという。コワーキングマネージャーは、訪れたコワーカーとコミュニケーションを取る中で、一緒に考え、相談にのり、そして答えや結論を出さなくてもよいという。コワーカーと一緒に考えてあげるだけでよいというのだ。どこかに落とし所に着地させたり、全体をまとめたりしないという点がコミュニティマネージャーと大きく異なる。&lt;/p>
&lt;p>そこで素朴な疑問。コワーキングマネージャーが個々人に向き合うとしたら、そこには &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%80%E3%83%B3%E3%83%90%E3%83%BC%E6%95%B0">ダンバー数&lt;/a> (100-150人？) のように人間の認知能力の限界が出てくる。数千人や数万人が所属するコミュニティも存在するが、コミュニティといった枠組みで集団を抽象化して管理できなければ認知能力に限界がある。次の問いを投げかけてみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>コワーキングマネージャーが個々人にホスピタリティを提供するとしたら、小さい規模や小集団でしか機能しないのではないか？スケールしないのではないか？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>いとうさんが言うには、この弱点を補うのがツールの力だという。コワーキングマネージャーのチームを作り、コワーカーそれぞれと話した内容やその人の背景や特性、いまやっていることなどを記録し、その記録をチーム内で共有する。これなら個人の認知能力を拡張できるし、コンテキストを引き継いだ上で初めて会うコワーキングマネージャーとコワーカー間におけるホスピタリティも担保できるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>ここまで聞いて、これはまさに私が開発の現場でやっている課題管理そのものだということに気付いた。日々の開発のアクティビティを課題管理システムにコメントとして記録し、そのタイムラインをメンバー全員で共有しながら、リアルタイムに必要なコミュニケーションをもって相互に情報共有または協調するといったことを、まさに私のチームでは実践している。これをコワーキングスペースにいるコワーキングマネージャー間で行う、もっと言えば、複数のコワーキングスペース間で共有できれば、それはさらに大きなホスピタリティになるのかもしれない。別のコワーキングスペースへ行っても、自分の背景が共有されていて、よりよいホスピタリティを受けることができるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0618/">初めてカフーツさんに訪問したのが2022年6月&lt;/a> だった。当時いとうさんと話してみて、課題管理に通じるところがあると直感的に感じて、その後、やり取りを継続してきて、1年半経った。ようやくコワーキングと課題管理がつながった。いとうさんからみれば、課題管理とはコワーキングマネージャーが備えるべきホスピタリティの延長上にあるチームで協調するための概念なのだと思う。そして、私からみれば、コワーキングとは課題管理そのものなんだと理解できた。&lt;/p>
&lt;p>課題管理システムの利用状況を表すメトリクスの1つに &lt;a href="https://developers.google.com/chart/interactive/docs/gallery/calendar?hl=ja">カレンダーチャート&lt;/a> がある。これがいま課題管理を知らないチームでその実践を指導する上で想定外に役に立つことがわかった。この他にも課題管理特有のメトリクスを増やしていきたいと私は考えていた。そのアイディアの1つに「コワーキングチャート」というものを作ろうと思う。おそらく世の中にはないし、課題管理とコワーキングの両方を研究している人にしか、この発想は出てこないと思う。来年、他社のお手伝いを終えた後のアイディアの1つに寝かしておこうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>うまくいかなくなった組織を立て直す難しさ</title><link>/diary/posts/2023/1221/</link><pubDate>Thu, 21 Dec 2023 09:18:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1221/</guid><description>2時に寝て4時半に起きて7時半に起きた。昨日のオンラインイベントの後に課題管理についての質問を受けたらいろいろ調べ始めてしまって帰るのが遅くなった。
組織論のあれこれと元凶 たまたま教えてもらってみたらおもしろかった。私もこの歳までに10社以上の組織をみてきたことから、組織の問題、あるいは組織であるがゆえに避けられない問題があることは理解できるし、自分の経験則でもダメな組織の特徴などいくつも思いつく。だいたい知っている内容ではあったけれども、若いのに書籍や論文を研究して、そういう現象にこういった名前がついているというのを言語化してくれていることは知識を共有する上で大事なことでもある。そこまでは知らなかったのでとても参考になる。
私が思う解決策の1つに役職や地位が固定化されないような組織設計というのがある。「権力は腐敗する」 という言葉がある。権力を維持したまま、いまの人間社会でこれを避ける方法はないと私は考えている。どんな優秀な人であっても。上司も役員も社長でさえも、定期的に入れ替わる。どんなに成果をあげても優秀であっても一定期間以上とどまれない。そういう新陳代謝がいいんじゃないかと思う。実際にティール組織やホラクラシーといった組織形態はこの解決策を実現している。
動画の中で、心理的安全性の誤った解釈の文脈で組織がなぁなぁになっている世の中の流れがあって、私もずっと思っていたことの1つに自己肯定感を高めるのがよいというのは本当か？という問い。たしかに過去の行き過ぎたハラスメントは意味がないものではあったのは理解するが、できない人を然るべき内容で叱らないのもどうかという思いは私の中にもあった。坂井さんによると、自己肯定感が本当によいのかどうかという成果も怪しいという。
成果が出ていない人に対して自尊心を高めると、逆に成果が悪くなったり、他者へ横柄になったりする。
直感的に当たり前の話しだと思う。できない人を特別扱いする必要はない。そして、坂井さんは流行りのキーワードにとらわれず、自分たちの組織では本当にそうなのか？具体的で地に足の着いた制度や施策を見極めるべきだ、ちゃんと自分たちで考えましょうといったメッセージを発信していた。これは課題管理の文脈でも私もメンバーに常々言っている。自分たちのやり方にあうかどうかを考えるのが大事だ。
一方でうまくいっていない組織を立て直すのはとても難しい。それは組織のマネジメントというのは、上位の意思決定者、役員であったり部課長であったり、幹部社員の影響力がとても大きいため、うまくいっていないことを認めることそのものが役員や幹部社員へのダメ出しとなる。私もお手伝いをしていて、本質を追究すると経営陣への批判になってしまうため、お茶を濁すときもある。もちろん重要なことで言うべきところは言うが、それほど重要ではないところはお茶を濁してしまう。それは人間関係もあるし、取引関係もあるし、誰だって嫌な人になりたくないし、厳しいことも言いたくない。外部の人間ですら怯むところがあるのに、同じ会社の上下関係や人間関係ではもっと言いにくいことはあるだろうというのは容易に察することができる。優秀な若手が会社を去るのは至って自然だし、もっと言うと年配の人たちも若い人にポジションを譲って会社を去らないといけない。1つの会社で5-10年働くのはとても難しい時代にきているのだと私は思う。</description><content>&lt;p>2時に寝て4時半に起きて7時半に起きた。昨日のオンラインイベントの後に課題管理についての質問を受けたらいろいろ調べ始めてしまって帰るのが遅くなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="組織論のあれこれと元凶">組織論のあれこれと元凶&lt;/h2>
&lt;p>たまたま教えてもらってみたらおもしろかった。私もこの歳までに10社以上の組織をみてきたことから、組織の問題、あるいは組織であるがゆえに避けられない問題があることは理解できるし、自分の経験則でもダメな組織の特徴などいくつも思いつく。だいたい知っている内容ではあったけれども、若いのに書籍や論文を研究して、そういう現象にこういった名前がついているというのを言語化してくれていることは知識を共有する上で大事なことでもある。そこまでは知らなかったのでとても参考になる。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/W_b2vp19nWA" allowfullscreen title="【組織崩壊のメカニズム】元DeNA人材育成責任者が日本のマネジメントに警鐘／大企業・メガベンチャーに共通する凡庸化すごろく／優秀なリーダーはこうして潰される【MANAGEMENT SKILL SET】">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/1DKaP396Ybg" allowfullscreen title="【最も危険な上司はこの2種類】“かっこつけシャドーボクサー”と“承認欲求サンドバッグ”に気をつけろ／リクルートの「お前はどうしたい？」にまつわる誤解【MANAGEMENT SKILL SET】">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>私が思う解決策の1つに役職や地位が固定化されないような組織設計というのがある。&lt;strong>「権力は腐敗する」&lt;/strong> という言葉がある。権力を維持したまま、いまの人間社会でこれを避ける方法はないと私は考えている。どんな優秀な人であっても。上司も役員も社長でさえも、定期的に入れ替わる。どんなに成果をあげても優秀であっても一定期間以上とどまれない。そういう新陳代謝がいいんじゃないかと思う。実際にティール組織やホラクラシーといった組織形態はこの解決策を実現している。&lt;/p>
&lt;p>動画の中で、心理的安全性の誤った解釈の文脈で組織がなぁなぁになっている世の中の流れがあって、私もずっと思っていたことの1つに自己肯定感を高めるのがよいというのは本当か？という問い。たしかに過去の行き過ぎたハラスメントは意味がないものではあったのは理解するが、できない人を然るべき内容で叱らないのもどうかという思いは私の中にもあった。坂井さんによると、自己肯定感が本当によいのかどうかという成果も怪しいという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>成果が出ていない人に対して自尊心を高めると、逆に成果が悪くなったり、他者へ横柄になったりする。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>直感的に当たり前の話しだと思う。できない人を特別扱いする必要はない。そして、坂井さんは流行りのキーワードにとらわれず、自分たちの組織では本当にそうなのか？具体的で地に足の着いた制度や施策を見極めるべきだ、ちゃんと自分たちで考えましょうといったメッセージを発信していた。これは課題管理の文脈でも私もメンバーに常々言っている。自分たちのやり方にあうかどうかを考えるのが大事だ。&lt;/p>
&lt;p>一方でうまくいっていない組織を立て直すのはとても難しい。それは組織のマネジメントというのは、上位の意思決定者、役員であったり部課長であったり、幹部社員の影響力がとても大きいため、うまくいっていないことを認めることそのものが役員や幹部社員へのダメ出しとなる。私もお手伝いをしていて、本質を追究すると経営陣への批判になってしまうため、お茶を濁すときもある。もちろん重要なことで言うべきところは言うが、それほど重要ではないところはお茶を濁してしまう。それは人間関係もあるし、取引関係もあるし、誰だって嫌な人になりたくないし、厳しいことも言いたくない。外部の人間ですら怯むところがあるのに、同じ会社の上下関係や人間関係ではもっと言いにくいことはあるだろうというのは容易に察することができる。優秀な若手が会社を去るのは至って自然だし、もっと言うと年配の人たちも若い人にポジションを譲って会社を去らないといけない。1つの会社で5-10年働くのはとても難しい時代にきているのだと私は思う。&lt;/p></content></item><item><title>日本ナレッジ・マネジメント学会にオンライン参加した</title><link>/diary/posts/2023/1203/</link><pubDate>Sun, 03 Dec 2023 12:37:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1203/</guid><description>0時に寝て5時に起きてゲームして9時に起きてまたゲームしていた。午前中は家でだらだらしていてお昼からオフィスで作業していた。
ナレッジ・マネジメントの年次学会 夏ごろに 日本ナレッジ・マネジメント学会へ加入 していた。学会誌を読んだりする程度しか活動できていなかったものの、年次大会をオンラインで視聴していた。
日本ナレッジ・マネジメント学会：第26回年次大会 お昼からみたのでパネルディスカッションの後半と研究発表をいくつか視聴した。パネルディスカッションは ai についての議論をしていたが、私からみてとくに目新しい議論はなかったように思える。研究発表はいくつか関心のあるものがあって、自分たちの研究について話す前に先行研究としてこれやあれがあって、それらを踏まえて、自分たちはこういう研究をしていると聞ける。それまでの歴史や先行研究でわかっていることなども知ることができて、自分で一から調べるよりも調査時間を短縮できる。聞いていていくつかおもしろそうな論文もあった。また時間ができたときに調査するための issue として作っておいた。すでにそういった issue はたくさんあるのだけど。
おもしろかった発表内容の1つにリーダーシップ論は 野中郁次郎 先生ともう1人 (名前を聞き取れなかった) を除いたら、すべて米国からきたものだという。日本の地域性の高い問題においては米国由来のリーダーシップ論ではうまくいかないケースがあるといった話しをされていた。他にも実践知と叡智の違いとか、賢慮がどうこう、気付きの定義、技術と技能の定義といった用語の定義を明確にして議論をするといったところが学術研究とビジネスの大きな違いのように思えた。そして、学術研究においてもそれが定説としての認知度または実績がなければ、さまざまな仮説や研究があることから、自分たちはこの単語をこのように解釈して使っているとか、それぞれの派閥によって同じ言葉を別の意味で解釈していたりする。知識に関する用語が乱立して、結果的になにについて話しているのか、わかりにくくなってしまうといった雰囲気も感じることができた。野中先生の提唱する「フロネティック・リーダーシップ」には、実践知の起源として、アリストテレスが分類した3つの知識の一つ、フロネシスにあり「賢慮」とも訳されるらしい。実践知の要素には倫理が含まれていて正しいことを行うための判断も指摘されていた。来年ぐらいからうちの会社もこういった研究に時間を割いていきたい。また資料が公開されたふりかえりをしてみようと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時に起きてゲームして9時に起きてまたゲームしていた。午前中は家でだらだらしていてお昼からオフィスで作業していた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ナレッジマネジメントの年次学会">ナレッジ・マネジメントの年次学会&lt;/h2>
&lt;p>夏ごろに &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0715/#日本ナレッジ・マネジメント学会に加入申請を出した">日本ナレッジ・マネジメント学会へ加入&lt;/a> していた。学会誌を読んだりする程度しか活動できていなかったものの、年次大会をオンラインで視聴していた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kmsj2023.peatix.com/">日本ナレッジ・マネジメント学会：第26回年次大会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>お昼からみたのでパネルディスカッションの後半と研究発表をいくつか視聴した。パネルディスカッションは ai についての議論をしていたが、私からみてとくに目新しい議論はなかったように思える。研究発表はいくつか関心のあるものがあって、自分たちの研究について話す前に先行研究としてこれやあれがあって、それらを踏まえて、自分たちはこういう研究をしていると聞ける。それまでの歴史や先行研究でわかっていることなども知ることができて、自分で一から調べるよりも調査時間を短縮できる。聞いていていくつかおもしろそうな論文もあった。また時間ができたときに調査するための issue として作っておいた。すでにそういった issue はたくさんあるのだけど。&lt;/p>
&lt;p>おもしろかった発表内容の1つにリーダーシップ論は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%87%8E%E4%B8%AD%E9%83%81%E6%AC%A1%E9%83%8E">野中郁次郎&lt;/a> 先生ともう1人 (名前を聞き取れなかった) を除いたら、すべて米国からきたものだという。日本の地域性の高い問題においては米国由来のリーダーシップ論ではうまくいかないケースがあるといった話しをされていた。他にも実践知と叡智の違いとか、賢慮がどうこう、気付きの定義、技術と技能の定義といった用語の定義を明確にして議論をするといったところが学術研究とビジネスの大きな違いのように思えた。そして、学術研究においてもそれが定説としての認知度または実績がなければ、さまざまな仮説や研究があることから、自分たちはこの単語をこのように解釈して使っているとか、それぞれの派閥によって同じ言葉を別の意味で解釈していたりする。知識に関する用語が乱立して、結果的になにについて話しているのか、わかりにくくなってしまうといった雰囲気も感じることができた。野中先生の提唱する「フロネティック・リーダーシップ」には、実践知の起源として、アリストテレスが分類した3つの知識の一つ、フロネシスにあり「賢慮」とも訳されるらしい。実践知の要素には倫理が含まれていて正しいことを行うための判断も指摘されていた。来年ぐらいからうちの会社もこういった研究に時間を割いていきたい。また資料が公開されたふりかえりをしてみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>SakeBash と LT 発表</title><link>/diary/posts/2023/1201/</link><pubDate>Fri, 01 Dec 2023 10:14:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1201/</guid><description>2時に寝て4時に起きて5時に起きて7時に起きた。呪術廻戦ゲーム の初心者ミッションだけクリアしたらやめようと思って、なかなかミッションのレベルが高くて届かない。あともうちょっと。
SakeBash 神戸に acall (アコール) さんという会社があって、コロナ禍が始まる前に SakeBash イベントを開催されていた。2019-2020年にかけてのとき。それ以来ずっと開催されていなかったイベントを復活させたみたい。コロナ禍が acall さんの転機になったようで、オフィスのオートメーションに関するプロダクトを開発していて会社が大きくなっているらしい。
Kobe Engineer SakeBash #2 ~神戸のエンジニアコミュニティを盛り上げよう acall さんは go でプロダクト開発をしていると知っていたので神戸で go の話しができると思って次の LT 発表をした。発表したら向こうから声をかけてくれて go の話しができるかな？と期待したのだけど、あまりそういう雰囲気でもなかった。私はコミュ障なので知らない人に話すのが苦手。
acall さんの社員でしやさんという方が宮崎県から来られて、始めて LT 発表するということで応援しながら聞いた。
そろそろどうなん？Flutter 私の周りでも flutter を採用している人たちがいるので気にはなっていた。最近は flutter web というのも出ていて、flutter でフロントエンドとスマホアプリの両方に対応できそうにも思えた。次にスマホアプリ対応が必要になったら flutter を採用してみてもいいなと思えた。acall さんの制度をみていてユニークだなと感じたものに「いまあい旅費」がある。リモートワーク前提の会社だからこそ、こういった制度の価値が出てきたとも言える。一昔前は出張するのが当たり前だったのでこんな制度に意味はなかったが、リモートワークにより出張しないことが当たり前になったのでこういう制度設計になったんだと思えた。
いま、あいにいきます旅費
リモート勤務でオフラインで集うことが難しいメンバーと「会うこと」の価値を再認識し、オフィスで自社プロダクトのプラクティスを行うことで、製品のアップデートに貢献することを目的とした制度です。自宅から100km以上離れた神戸または東京オフィスに行くための旅費を支給します。（1往復分の交通費と宿泊費／ケ月）
イベントに acall の社員さんが10人ぐらい参加していた。勢いのある会社は会社イベントに参加する人も多くてよい雰囲気にみえた。宮崎県から来られていたしやさんの他にも埼玉県から来られていたとしさんという方もいた。他にも遠方から来ていた方もいたのかもしれない。
2次会 いまひとつ飲み足りなかったので三ノ宮.dev の仲のよい人たちと飲みに行った。RailRoad no.57 というバーでよい雰囲気のお店だった。またなにかの機会で使いたいと思う。葉っぱ (ハーブ？) がたくさん入っているはちみつカクテルがおいしかった。
そこで以前コミュニティで起業相談にのった方の経営について話題になった。創業してから1年弱かけて少し前にある web サービスをリリースした。その web サービスはコモディティで、すでに競合も数社ある。あまり新規のベンチャー企業にとって勝ち目のある分野だと私からはみえない。どうやってこの web サービスを黒字化するのだろう？と私は疑問に思っていた。創業者の相談に乗った方も今後の戦略について尋ねても明確な答えは返ってこなかったようでとても不安になったと話されていた。融資を受けたという話しを聞いていたのでしばらく会社を存続できるのかもしれないけど、作った web サービスを収益化しないと次の融資を受けられることはないだろうから先行きは厳しいのではないかと推測する。外部からみえる範囲内では今後の先行きは危ぶまれる。創業して1年もたつのに、若い開発者にすら心配されるような戦略しかもっていない経営者というのはちょっと想像できない。融資を受けることが出来たぐらいだから、起業や経営について相談にのってくれる人は周りにいるんじゃないかと思うんだけど、経営目線で厳しいことを言ってくれる人はいないのかもしれない。</description><content>&lt;p>2時に寝て4時に起きて5時に起きて7時に起きた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1123/">呪術廻戦ゲーム&lt;/a> の初心者ミッションだけクリアしたらやめようと思って、なかなかミッションのレベルが高くて届かない。あともうちょっと。&lt;/p>
&lt;h2 id="sakebash">SakeBash&lt;/h2>
&lt;p>神戸に &lt;a href="https://www.acall.inc/">acall (アコール)&lt;/a> さんという会社があって、コロナ禍が始まる前に SakeBash イベントを開催されていた。2019-2020年にかけてのとき。それ以来ずっと開催されていなかったイベントを復活させたみたい。コロナ禍が acall さんの転機になったようで、オフィスのオートメーションに関するプロダクトを開発していて会社が大きくなっているらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://acall.connpass.com/event/302038/">Kobe Engineer SakeBash #2 ~神戸のエンジニアコミュニティを盛り上げよう&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>acall さんは go でプロダクト開発をしていると知っていたので神戸で go の話しができると思って次の LT 発表をした。発表したら向こうから声をかけてくれて go の話しができるかな？と期待したのだけど、あまりそういう雰囲気でもなかった。私はコミュ障なので知らない人に話すのが苦手。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/18d191169877476193d56bbd535a32a3" title="go-ldap Contribution" allowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 600px; height: auto; aspect-ratio: 560 / 315;" data-ratio="1.7777777777777777">&lt;/iframe>
&lt;p>acall さんの社員でしやさんという方が宮崎県から来られて、始めて LT 発表するということで応援しながら聞いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://docs.google.com/presentation/d/1R16dnV6ewhZWqe5mBKKIGf6jmZdNoNWDoE7tbX6APp8/edit#slide=id.gc6f73a04f_0_0">そろそろどうなん？Flutter&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私の周りでも flutter を採用している人たちがいるので気にはなっていた。最近は flutter web というのも出ていて、flutter でフロントエンドとスマホアプリの両方に対応できそうにも思えた。次にスマホアプリ対応が必要になったら flutter を採用してみてもいいなと思えた。acall さんの制度をみていてユニークだなと感じたものに「いまあい旅費」がある。リモートワーク前提の会社だからこそ、こういった制度の価値が出てきたとも言える。一昔前は出張するのが当たり前だったのでこんな制度に意味はなかったが、リモートワークにより出張しないことが当たり前になったのでこういう制度設計になったんだと思えた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>いま、あいにいきます旅費&lt;/p>
&lt;p>リモート勤務でオフラインで集うことが難しいメンバーと「会うこと」の価値を再認識し、オフィスで自社プロダクトのプラクティスを行うことで、製品のアップデートに貢献することを目的とした制度です。自宅から100km以上離れた神戸または東京オフィスに行くための旅費を支給します。（1往復分の交通費と宿泊費／ケ月）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>イベントに acall の社員さんが10人ぐらい参加していた。勢いのある会社は会社イベントに参加する人も多くてよい雰囲気にみえた。宮崎県から来られていたしやさんの他にも埼玉県から来られていたとしさんという方もいた。他にも遠方から来ていた方もいたのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="2次会">2次会&lt;/h2>
&lt;p>いまひとつ飲み足りなかったので三ノ宮.dev の仲のよい人たちと飲みに行った。&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28037644/">RailRoad no.57&lt;/a> というバーでよい雰囲気のお店だった。またなにかの機会で使いたいと思う。葉っぱ (ハーブ？) がたくさん入っているはちみつカクテルがおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1201_drink.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>そこで以前コミュニティで起業相談にのった方の経営について話題になった。創業してから1年弱かけて少し前にある web サービスをリリースした。その web サービスはコモディティで、すでに競合も数社ある。あまり新規のベンチャー企業にとって勝ち目のある分野だと私からはみえない。どうやってこの web サービスを黒字化するのだろう？と私は疑問に思っていた。創業者の相談に乗った方も今後の戦略について尋ねても明確な答えは返ってこなかったようでとても不安になったと話されていた。融資を受けたという話しを聞いていたのでしばらく会社を存続できるのかもしれないけど、作った web サービスを収益化しないと次の融資を受けられることはないだろうから先行きは厳しいのではないかと推測する。外部からみえる範囲内では今後の先行きは危ぶまれる。創業して1年もたつのに、若い開発者にすら心配されるような戦略しかもっていない経営者というのはちょっと想像できない。融資を受けることが出来たぐらいだから、起業や経営について相談にのってくれる人は周りにいるんじゃないかと思うんだけど、経営目線で厳しいことを言ってくれる人はいないのかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>儲かっていない会社に中間申告はない</title><link>/diary/posts/2023/1109/</link><pubDate>Thu, 09 Nov 2023 08:48:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1109/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きた。髭を剃っていて唇を切った。
ソフトバンクグループ 第2四半期 決算 孫さんが決算発表の場に出てこなくなってまったく関心がなくなっている。ここ数ヶ月ほどタイミングを見計らって少しずつ空売りしてきた。ちょうど年の暮れだしこのタイミングで空売りの返済をしてしまおうと考えている。昨今の雰囲気からまだまだ投資の時期ではなく、なんとなくソフトバンクグループの決算は悪いのだろうと予測していた。虎の子の ARM も上場してしまって他に材料もないだろうと。
ソフトバンクグループ 2024年3月期 第2四半期 決算 とくにみるつもりはなかったけれど、作業しながら CFO の説明を聞いていて、「守り」がうんたら、財務が健全だと何度か話していることに気付いた。周りから財務を不安視されて懸念を持たれていることの裏返しように聞こえた。普通、投資会社なら投資の成果をもっとアピールすればいいと思えるが、財務の健全性をアピールするというのがおもしろおかしく聞こえた。arm が上場したにも関わらず、現在の株価と 1株当たりNAV情報 の差も前回の決算時よりも開いてしまったと説明していた気がする。それが市場の答えにも思えた。
おそらく明日の寄り付きの価格は下がると推測するけれど、明日はマイナー SQ だし、この決算でどのぐらい下がるのか、やや楽しみ。11月中には空売りを返済してしまうつもり。
中間申告 前期は黒字決算だったので自動的に中間申告が必要なのだと思い込んでいた。しかし、例年ならすでに納税のための通知やデータが届いているはずが一向に来ない。
昨日、消費税の中間申告の通知が届いた。2年前から消費税を支払っているはずだけど、昨年は中間申告の通知が来てないような？まぁいいや。e-tax のメッセージボックスには中間申告のデータも届いていて、それを使って申告書を作成して pay-easy でそのまま納付した。作業時間は15分といったところ。中間申告はめっちゃ簡単。
本題の法人税などの中間申告の通知が来ないので厳密な中間申告の条件について調べてみた。
中間申告が必要なのは、前事業年度の法人税額が20万円を超える場合です。中間申告が必要となったとき、その提出期限と税金の納期限は、事業年度開始後6月を経過した日から2月以内です。なお、法人税の中間申告の対象となる人は、地方税（都道府県税、市町村民税、事業税等）についての申告も必要です。
法人税の中間申告とは？目的や申告方法を基礎から解説！ | 経理・会計業務を効率化「経理プラス」
法人税が20万円を超えないと中間申告は不要だという。前期の法人税を調べたら 187,800 円だった。これで法人税と地方法人税の中間申告は不要であることがわかった。
また、事業年度が6カ月を超える法人で法人税の中間申告義務のある法人は、その事業年度開始の日から6カ月を経過した日から2カ月以内に原則として前事業年度の税額の半分の額を予定（中間）申告して納めます。
法人県民税・事業税、特別法人事業税・地方法人特別税
次に法人県民税も「法人税の中間申告義務のある法人」とあるので法人税の判定基準と同じになる。
予定申告は、法人税において前事業年度の確定法人税額に前事業年度の月数で除し6を乗じて計算した金額が10万円以下の場合はその年度の申告の必要はありません。
神戸市：法人市民税に関するQ&amp;amp;A
実際に計算してみると、187,800 / 12 * 6 = 93,900 円となって10万円以下なので中間申告は必要ないとのこと。
要約すると、あまり納税していない会社は中間申告しなくてよいってことだと理解できた。前期は iphone 14 pro, m2 macbook, 社用車、デスクトップマシンといろいろお金を使ったので納税額が少なかったみたい。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きた。髭を剃っていて唇を切った。&lt;/p>
&lt;h2 id="ソフトバンクグループ-第2四半期-決算">ソフトバンクグループ 第2四半期 決算&lt;/h2>
&lt;p>孫さんが決算発表の場に出てこなくなってまったく関心がなくなっている。ここ数ヶ月ほどタイミングを見計らって少しずつ空売りしてきた。ちょうど年の暮れだしこのタイミングで空売りの返済をしてしまおうと考えている。昨今の雰囲気からまだまだ投資の時期ではなく、なんとなくソフトバンクグループの決算は悪いのだろうと予測していた。虎の子の ARM も上場してしまって他に材料もないだろうと。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://group.softbank/event/earnings_2023q2">ソフトバンクグループ 2024年3月期 第2四半期 決算&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>とくにみるつもりはなかったけれど、作業しながら CFO の説明を聞いていて、「守り」がうんたら、財務が健全だと何度か話していることに気付いた。周りから財務を不安視されて懸念を持たれていることの裏返しように聞こえた。普通、投資会社なら投資の成果をもっとアピールすればいいと思えるが、財務の健全性をアピールするというのがおもしろおかしく聞こえた。arm が上場したにも関わらず、現在の株価と &lt;a href="https://group.softbank/ir/stock/sotp">1株当たりNAV情報&lt;/a> の差も前回の決算時よりも開いてしまったと説明していた気がする。それが市場の答えにも思えた。&lt;/p>
&lt;p>おそらく明日の寄り付きの価格は下がると推測するけれど、明日はマイナー SQ だし、この決算でどのぐらい下がるのか、やや楽しみ。11月中には空売りを返済してしまうつもり。&lt;/p>
&lt;h2 id="中間申告">中間申告&lt;/h2>
&lt;p>前期は黒字決算だったので自動的に中間申告が必要なのだと思い込んでいた。しかし、例年ならすでに納税のための通知やデータが届いているはずが一向に来ない。&lt;/p>
&lt;p>昨日、消費税の中間申告の通知が届いた。2年前から消費税を支払っているはずだけど、昨年は中間申告の通知が来てないような？まぁいいや。e-tax のメッセージボックスには中間申告のデータも届いていて、それを使って申告書を作成して pay-easy でそのまま納付した。作業時間は15分といったところ。中間申告はめっちゃ簡単。&lt;/p>
&lt;p>本題の法人税などの中間申告の通知が来ないので厳密な中間申告の条件について調べてみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>中間申告が必要なのは、前事業年度の法人税額が20万円を超える場合です。中間申告が必要となったとき、その提出期限と税金の納期限は、事業年度開始後6月を経過した日から2月以内です。なお、法人税の中間申告の対象となる人は、地方税（都道府県税、市町村民税、事業税等）についての申告も必要です。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://keiriplus.jp/tips/houjinzei_cyukansinkoku/">法人税の中間申告とは？目的や申告方法を基礎から解説！ | 経理・会計業務を効率化「経理プラス」&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>法人税が20万円を超えないと中間申告は不要だという。前期の法人税を調べたら 187,800 円だった。これで法人税と地方法人税の中間申告は不要であることがわかった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>また、事業年度が6カ月を超える法人で法人税の中間申告義務のある法人は、その事業年度開始の日から6カ月を経過した日から2カ月以内に原則として前事業年度の税額の半分の額を予定（中間）申告して納めます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://web.pref.hyogo.lg.jp/kk22/pa04_000000008.html">法人県民税・事業税、特別法人事業税・地方法人特別税&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>次に法人県民税も「法人税の中間申告義務のある法人」とあるので法人税の判定基準と同じになる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>予定申告は、法人税において前事業年度の確定法人税額に前事業年度の月数で除し6を乗じて計算した金額が10万円以下の場合はその年度の申告の必要はありません。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a35984/kurashi/tax/houjin/200.html#unker6">神戸市：法人市民税に関するQ&amp;amp;A&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>実際に計算してみると、187,800 / 12 * 6 = 93,900 円となって10万円以下なので中間申告は必要ないとのこと。&lt;/p>
&lt;p>要約すると、あまり納税していない会社は中間申告しなくてよいってことだと理解できた。前期は iphone 14 pro, m2 macbook, 社用車、デスクトップマシンといろいろお金を使ったので納税額が少なかったみたい。&lt;/p></content></item><item><title>年度末打ち上げ</title><link>/diary/posts/2023/0823/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2023 19:09:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0823/</guid><description>22時に寝て何度か起きて6時に起きた。カプセルホテルに泊まるときにいつも忘れることで、下の方のカプセルにしてもらうのをお願いすべき。おっさんには上のカプセルによじ登るのが辛い。カプセルホテルに泊まるので盗難防止を考慮して着替え以外はもっていなかった。パソコンがないので朝からやることもなくてお風呂入って、休憩スペースでのんびりしていた。
msgraph-sdk-go を使った開発 azure との id 連携のリファクタリング の続き。
microsoft 社のシステムの仕様が直感的でなかったり、sdk の api が使いにくかったり、この sdk を使うことの学習コストがやや高い。一方でドキュメントを読めば仕様はちゃんと書いてあるのでドキュメントを読みながら開発していくのがよさそうに思える。当たり前と言えば当たり前だが、ドキュメントを読まないと絶対に分からない仕様が多いという意味で学習コストが高い。
例えば businessPhones というプロパティはリストで設定するけれど、これは1つしか設定できないという仕様になる。2つ値を設定しようとするとエラーになる。
businessPhones String collection The telephone numbers for the user.
NOTE: Although this is a string collection, only one number can be set for this property.
https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;amp;tabs=http#request-body
だいぶ sdk に慣れてきて、あともうちょっとのところだったが、今晩は予定があるので切り上げとなった。
年度末打ち上げ お手伝いしているお客さんが8月が年度末になる。年度末の会社の打ち上げをやるのでよかったらどうぞとお声がけをいただいていた。うちのプロジェクトのスケジュールにあわせると定例を行う週の火・水の2日間だけ参加可能として予定を提出していた。他の社員さんの予定と調整して2週間もあるからそんなあわないだろう？と思っていたらあってしまって出張するしかないかと今回の出張が決まった次第だ。
17時半から東銀座へ移動して、ホテルの地下にあるちょっとよい雰囲気のレストランでお食事をいただいた。立派な陶磁器に芸術的な料理が添えられていて、おいしかったし、みて楽しむこともできて、会社で来ないと食べられないような内容で私はよかったと思う。食べものはコースだったが、若い人向けにはもっと量がないとお腹が空くだろうから追加でいくつか料理を頼んだりしていた。行ったことないレストランの量はわからないのでコースの選択は難しいと思う。
約55%の社員 (+お手伝い) が参加していた。欠席者の半分以上はリモートワークだったり業務都合で参加できなかったのを考慮すると、私用で欠席している社員は少数派にみえる。私用で欠席できるというのも多様性の文脈では大事だと思えるし、それでも7割ぐらいは参加する意志があるというのは組織としてのまとわりを表す指標の1つに思える。
私自身、昔はあまり会社の全体飲み会が好きではなく、チームや部署単位なら行くが、全社となると欠席する方が多かった。会社の中のよく知らない人たちと親睦を図ることにあまり価値を見出していなかった。しかし、いまマネジメントの立場で考えると、一定の理解はできるようになった。マネジメントとして社員に平等に報いる方法はかなり限定的であること。個別の社員ごとに好ましい方法で対応することはできないという現実がある。したがって、こういった全社的な催しもしかたないと言える。
そして、こういった場で人と人の結びつきや人間関係を良好に保つように、社員みんなが努力して組織が成り立っているのだとわかるようになってきた。 私は直接部門だから売上を上げてれば文句ないだろうとずっと思ってきたけれど、必ずしもそういった見た目の数字だけが会社を維持させているわけではない。目にみえない価値もたしかに組織にはある。 若い頃の私はその努力に欠けていた、もっというとフリーライドしていたという見方もできることに気付けるようになった。
その価値をいま風に言えばチームビルディングといったラベルがついている。それをどうやってうまく成し遂げるか、こういう場で見聞きすることの大事さもわかるようになってきた。だから、いまの私は自身にとって重要ではないイベントも後学のために役に立つかもしれないと前向きに参加するようになった。結局のところ、イベントを楽しむのもそうじゃないのも自分次第である。どんなことからも学べる。その学びがあるのならきっと楽しいと言えるかもしれない。社員旅行へ同行しての学び も大いにあった。
18時から始めて21時前でお開きになった。それから東銀座を出て9時24分の新大阪行きの最終新幹線に乗れた。新大阪に23時48分頃に付いて23時55分発の新快速に乗った。新幹線が2分遅れたことで新快速も2分出発を遅らせて57分発になった。その後、他にも神戸線で事故があった影響か、信号待ちがどうこうで芦屋あたりからずっと低速運行していた。最終的に三ノ宮には到着予定から17分遅れになった。疲れて早く帰りたいなと思っているときほど、こんなもんという印象。考え方を変えれば、いろいろあったのに、ちゃんと三ノ宮まで帰れてよかったと思えばそんなに気も悪くない。</description><content>&lt;p>22時に寝て何度か起きて6時に起きた。カプセルホテルに泊まるときにいつも忘れることで、下の方のカプセルにしてもらうのをお願いすべき。おっさんには上のカプセルによじ登るのが辛い。カプセルホテルに泊まるので盗難防止を考慮して着替え以外はもっていなかった。パソコンがないので朝からやることもなくてお風呂入って、休憩スペースでのんびりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="msgraph-sdk-go-を使った開発">msgraph-sdk-go を使った開発&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0821/#最後のリファクタリング課題">azure との id 連携のリファクタリング&lt;/a> の続き。&lt;/p>
&lt;p>microsoft 社のシステムの仕様が直感的でなかったり、sdk の api が使いにくかったり、この sdk を使うことの学習コストがやや高い。一方でドキュメントを読めば仕様はちゃんと書いてあるのでドキュメントを読みながら開発していくのがよさそうに思える。当たり前と言えば当たり前だが、ドキュメントを読まないと絶対に分からない仕様が多いという意味で学習コストが高い。&lt;/p>
&lt;p>例えば businessPhones というプロパティはリストで設定するけれど、これは1つしか設定できないという仕様になる。2つ値を設定しようとするとエラーになる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>businessPhones String collection The telephone numbers for the user.&lt;br />
NOTE: Although this is a string collection, only one number can be set for this property.&lt;br />
&lt;a href="https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;amp;tabs=http#request-body">https://learn.microsoft.com/en-us/graph/api/user-update?view=graph-rest-1.0&amp;amp;tabs=http#request-body&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>だいぶ sdk に慣れてきて、あともうちょっとのところだったが、今晩は予定があるので切り上げとなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="年度末打ち上げ">年度末打ち上げ&lt;/h2>
&lt;p>お手伝いしているお客さんが8月が年度末になる。年度末の会社の打ち上げをやるのでよかったらどうぞとお声がけをいただいていた。うちのプロジェクトのスケジュールにあわせると定例を行う週の火・水の2日間だけ参加可能として予定を提出していた。他の社員さんの予定と調整して2週間もあるからそんなあわないだろう？と思っていたらあってしまって出張するしかないかと今回の出張が決まった次第だ。&lt;/p>
&lt;p>17時半から東銀座へ移動して、ホテルの地下にあるちょっとよい雰囲気のレストランでお食事をいただいた。立派な陶磁器に芸術的な料理が添えられていて、おいしかったし、みて楽しむこともできて、会社で来ないと食べられないような内容で私はよかったと思う。食べものはコースだったが、若い人向けにはもっと量がないとお腹が空くだろうから追加でいくつか料理を頼んだりしていた。行ったことないレストランの量はわからないのでコースの選択は難しいと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0823_food3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>約55%の社員 (+お手伝い) が参加していた。欠席者の半分以上はリモートワークだったり業務都合で参加できなかったのを考慮すると、私用で欠席している社員は少数派にみえる。私用で欠席できるというのも多様性の文脈では大事だと思えるし、それでも7割ぐらいは参加する意志があるというのは組織としてのまとわりを表す指標の1つに思える。&lt;/p>
&lt;p>私自身、昔はあまり会社の全体飲み会が好きではなく、チームや部署単位なら行くが、全社となると欠席する方が多かった。会社の中のよく知らない人たちと親睦を図ることにあまり価値を見出していなかった。しかし、いまマネジメントの立場で考えると、一定の理解はできるようになった。マネジメントとして社員に平等に報いる方法はかなり限定的であること。個別の社員ごとに好ましい方法で対応することはできないという現実がある。したがって、こういった全社的な催しもしかたないと言える。&lt;/p>
&lt;p>そして、こういった場で人と人の結びつきや人間関係を良好に保つように、社員みんなが努力して組織が成り立っているのだとわかるようになってきた。
私は直接部門だから売上を上げてれば文句ないだろうとずっと思ってきたけれど、必ずしもそういった見た目の数字だけが会社を維持させているわけではない。目にみえない価値もたしかに組織にはある。
若い頃の私はその努力に欠けていた、もっというとフリーライドしていたという見方もできることに気付けるようになった。&lt;/p>
&lt;p>その価値をいま風に言えばチームビルディングといったラベルがついている。それをどうやってうまく成し遂げるか、こういう場で見聞きすることの大事さもわかるようになってきた。だから、いまの私は自身にとって重要ではないイベントも後学のために役に立つかもしれないと前向きに参加するようになった。結局のところ、イベントを楽しむのもそうじゃないのも自分次第である。どんなことからも学べる。その学びがあるのならきっと楽しいと言えるかもしれない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0707/">社員旅行へ同行しての学び&lt;/a> も大いにあった。&lt;/p>
&lt;p>18時から始めて21時前でお開きになった。それから東銀座を出て9時24分の新大阪行きの最終新幹線に乗れた。新大阪に23時48分頃に付いて23時55分発の新快速に乗った。新幹線が2分遅れたことで新快速も2分出発を遅らせて57分発になった。その後、他にも神戸線で事故があった影響か、信号待ちがどうこうで芦屋あたりからずっと低速運行していた。最終的に三ノ宮には到着予定から17分遅れになった。疲れて早く帰りたいなと思っているときほど、こんなもんという印象。考え方を変えれば、いろいろあったのに、ちゃんと三ノ宮まで帰れてよかったと思えばそんなに気も悪くない。&lt;/p></content></item><item><title>人事を尽くして天命を</title><link>/diary/posts/2023/0804/</link><pubDate>Fri, 04 Aug 2023 00:51:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0804/</guid><description>3時に寝て6時に起きて7時に起きた。夜更しして youtube の動画をみてた。今日も差分比較の開発というよりは、既存の id 連携の機能の調査を主にしていた。ms の azure の api とか、振る舞いが怪し過ぎて本当にひどい。
ホリエモンの動画 たまたまみかけて中野さんが出演していたから夜中にみてた。ホリエモンの動画に出ているのでいまやときの人って感じがする。中野さんによると、ビッグモーターの問題は1年前から取り上げていたらしく、さらにいま問題になっているのとは別の、営業の詐欺っぽい売り方 (中野さんは元営業らしい) に懸念を表明していたようだ。いま発生している問題は板金部門によるものなので、もしかしたら今後に指摘されていくのかもしれない。そして、たまたま本を書いていた時期と重なって出版もするらしい。この方の話を聞いていると、ちゃんと準備して勉強して、たくさん働いて、やることをやって、いまよい時を得たようにみえる。こういう働き方を私も目指したい。出版されたら本を買って読んでみようと思う。
syncrepl 機能の pr の続き go-ldap への syncrepl の pr の続き。いまお仕事の開発に忙しくてまったくこちらのレビュー対応をする余裕はない。メンテナーのうちの1人が approve してくれた。もう1人はコードを一元管理できるようにしてほしいということなので週末にその対応をする。普通の検索と syncrepl を使った persistent search を同じコードで保守するのが本当に保守コストを下げるのかどうか、私はやや懐疑的なのだけれども、メンテナーから単一のコードですべてを管理したいという要望があるのでその意見自体には従うつもり。既存の処理に影響を与えないよう、またレビューしやすいように分割して開発して pr を送ったものの、それを1つに統合するというタスクが残課題となる。</description><content>&lt;p>3時に寝て6時に起きて7時に起きた。夜更しして youtube の動画をみてた。今日も差分比較の開発というよりは、既存の id 連携の機能の調査を主にしていた。ms の azure の api とか、振る舞いが怪し過ぎて本当にひどい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホリエモンの動画">ホリエモンの動画&lt;/h2>
&lt;p>たまたまみかけて中野さんが出演していたから夜中にみてた。ホリエモンの動画に出ているのでいまやときの人って感じがする。中野さんによると、ビッグモーターの問題は1年前から取り上げていたらしく、さらにいま問題になっているのとは別の、営業の詐欺っぽい売り方 (中野さんは元営業らしい) に懸念を表明していたようだ。いま発生している問題は板金部門によるものなので、もしかしたら今後に指摘されていくのかもしれない。そして、たまたま本を書いていた時期と重なって出版もするらしい。この方の話を聞いていると、ちゃんと準備して勉強して、たくさん働いて、やることをやって、いまよい時を得たようにみえる。こういう働き方を私も目指したい。出版されたら本を買って読んでみようと思う。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/nKpGfTZC_kM" allowfullscreen title="ビッグモーターの不正はなぜ生まれた？闇が深すぎる業界の手口を元幹部・中野優作さんが語る【生配信ダイジェスト】">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h2 id="syncrepl-機能の-pr-の続き">syncrepl 機能の pr の続き&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0719/#syncrepl-機能の実装">go-ldap への syncrepl&lt;/a> の pr の続き。いまお仕事の開発に忙しくてまったくこちらのレビュー対応をする余裕はない。メンテナーのうちの1人が approve してくれた。もう1人はコードを一元管理できるようにしてほしいということなので週末にその対応をする。普通の検索と syncrepl を使った persistent search を同じコードで保守するのが本当に保守コストを下げるのかどうか、私はやや懐疑的なのだけれども、メンテナーから単一のコードですべてを管理したいという要望があるのでその意見自体には従うつもり。既存の処理に影響を与えないよう、またレビューしやすいように分割して開発して pr を送ったものの、それを1つに統合するというタスクが残課題となる。&lt;/p></content></item><item><title>社員の給与は最低賃金より高いのでは？</title><link>/diary/posts/2023/0803/</link><pubDate>Thu, 03 Aug 2023 20:27:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0803/</guid><description>晩ご飯を食べるために20時頃に帰ってきて晩ご飯食べて21時過ぎからそのままだらだら寝てた。起きたら23時ぐらいであれ？と思ってその後も2-3時間ごとに起きたりもしながら寝てた。差分比較の開発が半分は過ぎたけれど、調査のコストも大きくてまだ継続している。
インフレ研究会 久しぶりに エンジニアのためのインフレ研究会 #7 に参加した。話している内容を聞きながら普通にお仕事してた。こういう軽い雑談を聞きながら作業をするのは気楽でよい。雑談の話題の1つに最低賃金の話しが出た。私の感覚では時給労働者だからアルバイトやパートのスタッフの給料があがるのが主なのかな？と考えていたけど、正社員にも影響あるでしょうという話しになっていた。
最低賃金 全国平均で時給1002円に 過去最大の41円引き上げ 例えば東京だと1080円になるらしい。仮にこの金額で給与を計算すると 8 * 20 * 1080 = 172,800 円になる。学卒者の初任賃金 をみると、令和5年の学歴別初任給が次になる。高卒者の初任給も最低賃金よりは高く設定されている。
大学: 212,500 円 短大: 200,000 円 専修: 200,000 円 高校: 183,300 円 この統計が世の中のすべてではないのかもしれないけど、一般論として社員の給与が最低賃金より下回るといったことは起きないのではないか？と私は考えている。もちろんいろいろな税金を支払うと手取りはもっと低くなってしまうのはあるけれど、それはまた別の問題。</description><content>&lt;p>晩ご飯を食べるために20時頃に帰ってきて晩ご飯食べて21時過ぎからそのままだらだら寝てた。起きたら23時ぐらいであれ？と思ってその後も2-3時間ごとに起きたりもしながら寝てた。差分比較の開発が半分は過ぎたけれど、調査のコストも大きくてまだ継続している。&lt;/p>
&lt;h2 id="インフレ研究会">インフレ研究会&lt;/h2>
&lt;p>久しぶりに &lt;a href="https://inflation.connpass.com/event/291691/">エンジニアのためのインフレ研究会 #7&lt;/a> に参加した。話している内容を聞きながら普通にお仕事してた。こういう軽い雑談を聞きながら作業をするのは気楽でよい。雑談の話題の1つに最低賃金の話しが出た。私の感覚では時給労働者だからアルバイトやパートのスタッフの給料があがるのが主なのかな？と考えていたけど、正社員にも影響あるでしょうという話しになっていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www3.nhk.or.jp/news/html/20230728/k10014145061000.html">最低賃金 全国平均で時給1002円に 過去最大の41円引き上げ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>例えば東京だと1080円になるらしい。仮にこの金額で給与を計算すると 8 * 20 * 1080 = 172,800 円になる。&lt;a href="https://jsite.mhlw.go.jp/tokyo-roudoukyoku/jirei_toukei/_121239.html">学卒者の初任賃金&lt;/a> をみると、令和5年の学歴別初任給が次になる。高卒者の初任給も最低賃金よりは高く設定されている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>大学: 212,500 円&lt;/li>
&lt;li>短大: 200,000 円&lt;/li>
&lt;li>専修: 200,000 円&lt;/li>
&lt;li>高校: 183,300 円&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この統計が世の中のすべてではないのかもしれないけど、一般論として社員の給与が最低賃金より下回るといったことは起きないのではないか？と私は考えている。もちろんいろいろな税金を支払うと手取りはもっと低くなってしまうのはあるけれど、それはまた別の問題。&lt;/p></content></item><item><title>他山の転がる石</title><link>/diary/posts/2023/0728/</link><pubDate>Fri, 28 Jul 2023 13:41:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0728/</guid><description>23時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。昨日は早く帰ってきてまたオフィスに戻るつもりが、そのままゆっくり過ごしていたので休憩してた。
プレスリリース前のドキュメントチェック いよいよ来週に私が9ヶ月に渡って開発をマネジメントしてきたプロダクトのプレスリリースがあるらしい。4月末の段階でプレスリリースできる状態にはあったものの、足りない機能もあったし、展示会に出展して反応をみたり、営業さんとの調整もあったりで3ヶ月ほど時間を要した感じだ。発表されたプレスリリースを引用してうちの会社の事例紹介も書くつもり。まだまだ開発の課題はあるし、気を抜ける状況ではないが、いろんな歯車が噛み合ってきて、期待した未来になるよう、その方向にモノゴトが収束しているようにみえる。私にとっては結果はもう既定路線になっていて、あとは自分がどれだけがんばれるかでその品質が変わるだけの状況になりつつある。
開発においても「ラストワンマイル」に入りつつあるし、私の体力があと半年ぐらいもてばそれでいいんじゃないかと思う。まだまだ先は長いのだけど、終わりがみえてきて、ラストスパートをがんばっていこうといった心境になっている。
ビッグモーター問題の考察 先日 ビッグモーターの記者会見 をみた。そのときに元幹部社員で youtube に動画をあげている方が副社長である息子について言及していた。その後の報道もみていてその真偽も明らかになりつつあるので動画も貼っておく。
たまたま次の記事をみて、その副社長の line のスクリーンショットが公開されていた。
公開！ワンマン経営の果てに…ビッグモーター「兼重前社長親子の大豪邸」と戦慄の「罵倒LINE」 これをみていて思ったことの1つは「権力は腐敗する」の典型例なのだろうと思う。社長の息子というだけで、苦労も実績もない中で経営者になってしまって、権力を振るううちに度が過ぎてしまったのではないかと思えた。言い方を変えると、この副社長も社長の息子として生まれて不幸だった側面があるようにも思えた。普通の人は社内の人間関係を築くのに葛藤や逡巡を積み重ねて経験を増やしていくところが、社長の息子として特別扱いされるうちに分からなくなってしまったのではないかと推測する。
以前 dmm の亀山さんがこんなことを言っていた。
権力のもっとも上手い使い方は「持ってても使わない」こと。
「権力者の横暴」についてどう思いますか――DMM亀山会長に聞いてみた
私も過去にメディア力のコントロールが難しいことに気付いたことがある。会社で大きな成果をあげると、途端に周りが忖度し始めて普通の発言が周りに大きな影響力を与えたり、意図しない結果をもたらすことに気付いた。そうなったらできることは「発言しない」か「辞める」かの2択になる。亀山さんが仰っていることは前者のやり方に近いものと推測するが、権力をもってしまった時点でとても扱いが難しいことを自覚するのが大事だと思えた。</description><content>&lt;p>23時に寝て3時に起きて5時に起きて7時に起きた。昨日は早く帰ってきてまたオフィスに戻るつもりが、そのままゆっくり過ごしていたので休憩してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="プレスリリース前のドキュメントチェック">プレスリリース前のドキュメントチェック&lt;/h2>
&lt;p>いよいよ来週に私が9ヶ月に渡って開発をマネジメントしてきたプロダクトのプレスリリースがあるらしい。4月末の段階でプレスリリースできる状態にはあったものの、足りない機能もあったし、展示会に出展して反応をみたり、営業さんとの調整もあったりで3ヶ月ほど時間を要した感じだ。発表されたプレスリリースを引用してうちの会社の事例紹介も書くつもり。まだまだ開発の課題はあるし、気を抜ける状況ではないが、いろんな歯車が噛み合ってきて、期待した未来になるよう、その方向にモノゴトが収束しているようにみえる。私にとっては結果はもう既定路線になっていて、あとは自分がどれだけがんばれるかでその品質が変わるだけの状況になりつつある。&lt;/p>
&lt;p>開発においても「ラストワンマイル」に入りつつあるし、私の体力があと半年ぐらいもてばそれでいいんじゃないかと思う。まだまだ先は長いのだけど、終わりがみえてきて、ラストスパートをがんばっていこうといった心境になっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ビッグモーター問題の考察">ビッグモーター問題の考察&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0725/#ビッグモーターの記者会見">ビッグモーターの記者会見&lt;/a> をみた。そのときに元幹部社員で youtube に動画をあげている方が副社長である息子について言及していた。その後の報道もみていてその真偽も明らかになりつつあるので動画も貼っておく。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/W7CXsB5kmzo" allowfullscreen title="ビッグモーターの保険金不正請求問題がおきた本当の理由を元社員が解説します！">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>たまたま次の記事をみて、その副社長の line のスクリーンショットが公開されていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://friday.kodansha.co.jp/article/324024">公開！ワンマン経営の果てに…ビッグモーター「兼重前社長親子の大豪邸」と戦慄の「罵倒LINE」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これをみていて思ったことの1つは「権力は腐敗する」の典型例なのだろうと思う。社長の息子というだけで、苦労も実績もない中で経営者になってしまって、権力を振るううちに度が過ぎてしまったのではないかと思えた。言い方を変えると、この副社長も社長の息子として生まれて不幸だった側面があるようにも思えた。普通の人は社内の人間関係を築くのに葛藤や逡巡を積み重ねて経験を増やしていくところが、社長の息子として特別扱いされるうちに分からなくなってしまったのではないかと推測する。&lt;/p>
&lt;p>以前 dmm の亀山さんがこんなことを言っていた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>権力のもっとも上手い使い方は「持ってても使わない」こと。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bunshun.jp/articles/-/6711">「権力者の横暴」についてどう思いますか――DMM亀山会長に聞いてみた&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>私も過去にメディア力のコントロールが難しいことに気付いたことがある。会社で大きな成果をあげると、途端に周りが忖度し始めて普通の発言が周りに大きな影響力を与えたり、意図しない結果をもたらすことに気付いた。そうなったらできることは「発言しない」か「辞める」かの2択になる。亀山さんが仰っていることは前者のやり方に近いものと推測するが、権力をもってしまった時点でとても扱いが難しいことを自覚するのが大事だと思えた。&lt;/p></content></item><item><title>小さい冷蔵庫が届いた</title><link>/diary/posts/2023/0725/</link><pubDate>Tue, 25 Jul 2023 08:26:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0725/</guid><description>0時半に寝て1時半と4時に起きて7時に起きた。やや吐き気がして気分が悪くてうまく眠れなかった。
小さい冷蔵庫 先日の 暑さ対策委員会 の施策の1つ。冷たい飲みものを常備して暑さを紛らわす。
購入した冷蔵庫の容量は31Lながら敷居を取り外せるので用途にあわせて使いやすい。うちのオフィス向けには十分に大きい。1人でしか使わないならもう1まわり小さいサイズでもよかったかもしれない。
2lペットボトル: 5本 500mlペットボトル: 14本 350ml缶: 25本 冷凍もできるスペックなので冷蔵で使うなら十分過ぎる性能。直冷式なのでコンプレッサーの動作音がある。それでも静音 28db なのでうるさくはない。寝室に置くなら音は気になると思われるが、オフィスならパソコンやサーキュレーターの動作音、周りの雑音などもあるからほとんど気にならない程度だと思う。うちのオフィス向けには許容できる動作音だった。あとは冷却中に側面の放熱板はわりと熱くなる。これによって部屋温度が上がってしまう。もともと32℃あるのでちょっとぐらい暑くなっても焼け石に水といった感覚。
2lのお茶を冷蔵庫に保管しておいて、いつでも冷たいお茶が飲めるというのは想像以上に快適さをもたらしてくれた。これまでその時々においてコンビニに買い出しへ行ったり、ぬるくなったコーヒーやお茶を普通に飲んでいた。
ビッグモーターの記者会見 以前からストレッチのトレーナーさんにすごいことになっていますよとニュースを聞いていたけど、全然知らなくてよく分かってなかった。ちょうど晩ご飯食べた後に社長の記者会見があるというのでみた。2時間あって長かったけど、なんだかんだで最後までみてしまった。せっかくなので所感を書いてみる。
社長は71歳ということでこの年代の人は、その会社の企業風土や文化を普通だと思っていて、大きな不正が起こってしまったことに昔からそうやってきたのにどうして？といった気持ちなのではないかと思う。メディアでは (おそらく忖度して) 「保険金の不正請求」という言葉になっているが、内容からは保険金詐欺に近く、金額も大きいことから刑事罰なら大きな量刑になるという意見もある。にも関わらず「どうしてこんな不正をしてしまったのか？」と他人事にように話してしまうところから本心を垣間みえた気がした。もちろん当人も責任は自分にあると何度も回答していて、それ自体を否定しているわけではない。昔からのやり方でやってきて大きな不正に発展してしまった経緯や背景を、本当の意味で理解できないのだろうと伺えた。「厳しいノルマを課しても不正をしていない社員もいる」とも答えていたが、いま話していることは「なぜ不正が起きてしまったか」なのでそういう自己弁護になってしまうところが本音だったのだろうと思えた。世界的にも長期間務めた偉大なリーダーが懸念を抱く行動を取っているが、時代が変わったときに年寄りがトップにいるべきではないのだと言うのも感じた。
その後、youtube で2017年に退職した元幹部社員でこの事件についてコメントされていた動画もみた。その動画によると、社長の息子が副社長になって、実質的に経営の代替わりが始まったときに会社の制度やノルマなども大きく変化して、今日に至るような不正のきっかけになってしまったのではないか？と考察されていた。その真偽はわからないが、記者会見でも副社長はなぜ出席しないのか？といった質問も多く出ていた。社内で大きな影響力があったのは間違いないのだろう。その視点からは社長は息子の泥をかぶって非難を一斉に浴びて家族を守ったという見方もできた。</description><content>&lt;p>0時半に寝て1時半と4時に起きて7時に起きた。やや吐き気がして気分が悪くてうまく眠れなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="小さい冷蔵庫">小さい冷蔵庫&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0721/">暑さ対策委員会&lt;/a> の施策の1つ。冷たい飲みものを常備して暑さを紛らわす。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/B0BS651YSN?ie=UTF8&amp;th=1&amp;linkCode=li2&amp;tag=t2y-diary-22&amp;linkId=4e78831605139607a13592a2c64484d6&amp;language=ja_JP&amp;ref_=as_li_ss_il" target="_blank">&lt;img border="0" src="//ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN=B0BS651YSN&amp;Format=_SL160_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP" >&lt;/a>&lt;img src="https://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP&amp;l=li2&amp;o=9&amp;a=B0BS651YSN" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />&lt;/p>
&lt;p>購入した冷蔵庫の容量は31Lながら敷居を取り外せるので用途にあわせて使いやすい。うちのオフィス向けには十分に大きい。1人でしか使わないならもう1まわり小さいサイズでもよかったかもしれない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>2lペットボトル: 5本&lt;/li>
&lt;li>500mlペットボトル: 14本&lt;/li>
&lt;li>350ml缶: 25本&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>冷凍もできるスペックなので冷蔵で使うなら十分過ぎる性能。直冷式なのでコンプレッサーの動作音がある。それでも静音 28db なのでうるさくはない。寝室に置くなら音は気になると思われるが、オフィスならパソコンやサーキュレーターの動作音、周りの雑音などもあるからほとんど気にならない程度だと思う。うちのオフィス向けには許容できる動作音だった。あとは冷却中に側面の放熱板はわりと熱くなる。これによって部屋温度が上がってしまう。もともと32℃あるのでちょっとぐらい暑くなっても焼け石に水といった感覚。&lt;/p>
&lt;p>2lのお茶を冷蔵庫に保管しておいて、いつでも冷たいお茶が飲めるというのは想像以上に快適さをもたらしてくれた。これまでその時々においてコンビニに買い出しへ行ったり、ぬるくなったコーヒーやお茶を普通に飲んでいた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ビッグモーターの記者会見">ビッグモーターの記者会見&lt;/h2>
&lt;p>以前からストレッチのトレーナーさんにすごいことになっていますよとニュースを聞いていたけど、全然知らなくてよく分かってなかった。ちょうど晩ご飯食べた後に社長の記者会見があるというのでみた。2時間あって長かったけど、なんだかんだで最後までみてしまった。せっかくなので所感を書いてみる。&lt;/p>
&lt;p>社長は71歳ということでこの年代の人は、その会社の企業風土や文化を普通だと思っていて、大きな不正が起こってしまったことに昔からそうやってきたのにどうして？といった気持ちなのではないかと思う。メディアでは (おそらく忖度して) 「保険金の不正請求」という言葉になっているが、内容からは保険金詐欺に近く、金額も大きいことから刑事罰なら大きな量刑になるという意見もある。にも関わらず「どうしてこんな不正をしてしまったのか？」と他人事にように話してしまうところから本心を垣間みえた気がした。もちろん当人も責任は自分にあると何度も回答していて、それ自体を否定しているわけではない。昔からのやり方でやってきて大きな不正に発展してしまった経緯や背景を、本当の意味で理解できないのだろうと伺えた。「厳しいノルマを課しても不正をしていない社員もいる」とも答えていたが、いま話していることは「なぜ不正が起きてしまったか」なのでそういう自己弁護になってしまうところが本音だったのだろうと思えた。世界的にも長期間務めた偉大なリーダーが懸念を抱く行動を取っているが、時代が変わったときに年寄りがトップにいるべきではないのだと言うのも感じた。&lt;/p>
&lt;p>その後、youtube で2017年に退職した元幹部社員でこの事件についてコメントされていた動画もみた。その動画によると、社長の息子が副社長になって、実質的に経営の代替わりが始まったときに会社の制度やノルマなども大きく変化して、今日に至るような不正のきっかけになってしまったのではないか？と考察されていた。その真偽はわからないが、記者会見でも副社長はなぜ出席しないのか？といった質問も多く出ていた。社内で大きな影響力があったのは間違いないのだろう。その視点からは社長は息子の泥をかぶって非難を一斉に浴びて家族を守ったという見方もできた。&lt;/p></content></item><item><title>最後は人のチカラがモノを言う</title><link>/diary/posts/2023/0720/</link><pubDate>Thu, 20 Jul 2023 19:57:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0720/</guid><description>2時半に寝て寝たのかどうかよく分からないながら5時頃に寝落ちして7時半に起きた。
差分比較のための機能 id 連携で運用のための非機能要件の1つとして更新された内容を確認できるようにしたい。非機能要件だから私が作るかと思ってあたためておいた issue に着手した。wikipedia によると差分という言葉には次の2つの用語があるのをみつけた。
Delta update Data differencing 数学やコンピューターの用語的には delta (ギリシャ語で変化を表す) という言葉を使う。os のパッケージングシステムで一部のパッケージをアップデートするようなことをデルタアップデートと呼ぶ。一方でコンピューターサイエンスにおいて2つのデータセット間の差分については diff という用語を使う。データの差分においては diff でよいのではないかと思う。そういった用語の定義から始めた。mongodb のコレクションのデータ定義をしたり、結合テストを書いて動かしてみたり、インフラのレイヤーから開発に着手した。
上司道 企業家として生き様と、人として求められること 第92回上司道 企業家として生き様と、人として求められること に参加した。なんとなくタイトルに惹かれた。上司道 に参加するのは3回目。
講師の牛島さんは昨日が誕生日だったらしく90歳だという。90歳になって zoom でオンライン勉強会の講師を務めるというのを、私はまったく想像できないけど、コンサルタントの第一線で活躍されてきた方の貫禄があった。もともとどういう主旨の勉強会だったのかよく分かっていないけれど、内容はビジネスの自己啓発セミナーに近いものになった。牛島さんが90年も生きてきて大事だと思える内容には普遍性や汎用性があるのだと思う。いくつか共感できる考え方もあった。
これからは頭の良い人 (IQ が高い) よりも心が豊かな人 (EQ が高い) の方が大事で組織に貢献する 一番大切なのは幸せであること 楽しく生きる (働く) 過去に働いた会社でも頭がよくて何でもよく理解しているのにプロジェクトにあまり貢献しない人がいることに気付いた。さぼっているわけでもない。その違いを「心が豊かな人 (EQ が高い) 人」という言葉でいくつか説明できるのではないかと思えた。新規プロジェクトのような、常に変化して、正解もわからないまま進める業務において、論理や頭のよさだけでうまくいくことはなくなってきつつあるのではないか。なんのためにそのプロジェクトをやるのか、自分はなぜここで働いているのか、といった問いに答えをもっている人は普通の社員とは行動が異なる。自身の価値観や展望と比較して、現状の課題や改善に気付くのでプロジェクトを前向きに進めていける。頭のよい人は「あれが問題」「これが問題」と問題を指摘してエスカレーションするだけで自らが課題をどう解決するかの答えをもっていない。そんなことを考えながらこの話しを聞いていた。
次の2つは最近の私の人生観や働き方と重なるところがある。私はもう無理してがんばったりしないし、自分が嫌なお仕事も一切しないように決めている。一般的にいう「働きたくない」という生き方を目指している。もちろん実際には働いているわけだけど、それはなるべく働く時間を、遊んでいる時間に置き換えられないかと模索している。その過程で辛いことやしんどいことも避けようと考えている。
なぜそれができるかというのも、20代30代と約20年働いてきて自身の価値観を育ててきたからだと捉えている。私はなにが楽しくて、なにが辛くて、なにをやりたくないか。これは人それぞれに違う。私には私にしかない価値観をもっている。それがわかってきたから、いま自分の会社を経営していて、毎日がとても楽しいし、自分の価値観にあわないことはすべて断るという判断基準も明確になっている。そんな勝手気ままでやっていけるの？という懸念を抱く人も多いと思う。ダメかもしれない。仮にやっていけなかったとしても、いまの自分は幸せで楽しいのだからそれでいいんじゃないかと思う。無理をしていまがしんどくても将来がよくなる保証なんてどこにもない。
牛島さんはマザーテレサとインドで実際に会って10日間ほど一緒に過ごしてその体験がその後の人生を大きく変えたように話されていた。マザーテレサに「社員を大事にしていますか？」と聞かれたときに「しています。」と答え、その後に「社員全員の名前を覚えていますか？」と聞かれたという。当時の牛島さんの会社の社員は300人以上いて全員は覚えていなかった。それで「愛情の反対は無関心なのですよ。」とマザーテレサに指摘されて大きな衝撃を受けたという。その後、帰国してから300人以上の社員全員の名前を覚え、日々の業務で社員の行動などに気を配ってすべての社員に声をかけたりするようになったという。このエピソードもなかなか私には効く話しで、私は他人にかなりのレベルで関心がない。もし自分の会社で社員を雇うことになったら待遇がどうとか以前に、その人そのものに関心をもつという姿勢を覚えておこうと思う。</description><content>&lt;p>2時半に寝て寝たのかどうかよく分からないながら5時頃に寝落ちして7時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="差分比較のための機能">差分比較のための機能&lt;/h2>
&lt;p>id 連携で運用のための非機能要件の1つとして更新された内容を確認できるようにしたい。非機能要件だから私が作るかと思ってあたためておいた issue に着手した。wikipedia によると差分という言葉には次の2つの用語があるのをみつけた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Delta_update">Delta update&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Data_differencing">Data differencing&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>数学やコンピューターの用語的には delta (ギリシャ語で変化を表す) という言葉を使う。os のパッケージングシステムで一部のパッケージをアップデートするようなことをデルタアップデートと呼ぶ。一方でコンピューターサイエンスにおいて2つのデータセット間の差分については diff という用語を使う。データの差分においては diff でよいのではないかと思う。そういった用語の定義から始めた。mongodb のコレクションのデータ定義をしたり、結合テストを書いて動かしてみたり、インフラのレイヤーから開発に着手した。&lt;/p>
&lt;h2 id="上司道-企業家として生き様と人として求められること">上司道 企業家として生き様と、人として求められること&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/events/1287346985493718?ref=newsfeed">第92回上司道 企業家として生き様と、人として求められること&lt;/a> に参加した。なんとなくタイトルに惹かれた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0228/#上司道-野村監督から学ぶリーダーの器のつくり方">上司道&lt;/a> に参加するのは3回目。&lt;/p>
&lt;p>講師の牛島さんは昨日が誕生日だったらしく90歳だという。90歳になって zoom でオンライン勉強会の講師を務めるというのを、私はまったく想像できないけど、コンサルタントの第一線で活躍されてきた方の貫禄があった。もともとどういう主旨の勉強会だったのかよく分かっていないけれど、内容はビジネスの自己啓発セミナーに近いものになった。牛島さんが90年も生きてきて大事だと思える内容には普遍性や汎用性があるのだと思う。いくつか共感できる考え方もあった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>これからは頭の良い人 (IQ が高い) よりも心が豊かな人 (EQ が高い) の方が大事で組織に貢献する&lt;/li>
&lt;li>一番大切なのは幸せであること&lt;/li>
&lt;li>楽しく生きる (働く)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>過去に働いた会社でも頭がよくて何でもよく理解しているのにプロジェクトにあまり貢献しない人がいることに気付いた。さぼっているわけでもない。その違いを「心が豊かな人 (EQ が高い) 人」という言葉でいくつか説明できるのではないかと思えた。新規プロジェクトのような、常に変化して、正解もわからないまま進める業務において、論理や頭のよさだけでうまくいくことはなくなってきつつあるのではないか。なんのためにそのプロジェクトをやるのか、自分はなぜここで働いているのか、といった問いに答えをもっている人は普通の社員とは行動が異なる。自身の価値観や展望と比較して、現状の課題や改善に気付くのでプロジェクトを前向きに進めていける。頭のよい人は「あれが問題」「これが問題」と問題を指摘してエスカレーションするだけで自らが課題をどう解決するかの答えをもっていない。そんなことを考えながらこの話しを聞いていた。&lt;/p>
&lt;p>次の2つは最近の私の人生観や働き方と重なるところがある。私はもう無理してがんばったりしないし、自分が嫌なお仕事も一切しないように決めている。一般的にいう「働きたくない」という生き方を目指している。もちろん実際には働いているわけだけど、それはなるべく働く時間を、遊んでいる時間に置き換えられないかと模索している。その過程で辛いことやしんどいことも避けようと考えている。&lt;/p>
&lt;p>なぜそれができるかというのも、20代30代と約20年働いてきて自身の価値観を育ててきたからだと捉えている。私はなにが楽しくて、なにが辛くて、なにをやりたくないか。これは人それぞれに違う。私には私にしかない価値観をもっている。それがわかってきたから、いま自分の会社を経営していて、毎日がとても楽しいし、自分の価値観にあわないことはすべて断るという判断基準も明確になっている。そんな勝手気ままでやっていけるの？という懸念を抱く人も多いと思う。ダメかもしれない。仮にやっていけなかったとしても、いまの自分は幸せで楽しいのだからそれでいいんじゃないかと思う。無理をしていまがしんどくても将来がよくなる保証なんてどこにもない。&lt;/p>
&lt;p>牛島さんはマザーテレサとインドで実際に会って10日間ほど一緒に過ごしてその体験がその後の人生を大きく変えたように話されていた。マザーテレサに「社員を大事にしていますか？」と聞かれたときに「しています。」と答え、その後に「社員全員の名前を覚えていますか？」と聞かれたという。当時の牛島さんの会社の社員は300人以上いて全員は覚えていなかった。それで「愛情の反対は無関心なのですよ。」とマザーテレサに指摘されて大きな衝撃を受けたという。その後、帰国してから300人以上の社員全員の名前を覚え、日々の業務で社員の行動などに気を配ってすべての社員に声をかけたりするようになったという。このエピソードもなかなか私には効く話しで、私は他人にかなりのレベルで関心がない。もし自分の会社で社員を雇うことになったら待遇がどうとか以前に、その人そのものに関心をもつという姿勢を覚えておこうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>七夕と願い</title><link>/diary/posts/2023/0707/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2023 18:01:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0707/</guid><description>23時に寝て2時に起きて6時に起きた。旅行から帰ってきてから最近はこのパターンになってきた。
google のロゴが Tanabata 2023 になっていて七夕だと気付いた。もう私にとって願いというのは健康を祈るぐらいしかない。残された寿命を使い切る前にいまやっていることをやり切りたい、もしくはその結果をみたいと思っていて、そのために必要なことは健康ぐらいかなと。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
ADLIV さんふりかえり 社員旅行の同行ふりかえり 他社の社員旅行へ同行してみての所感として学ぶことは多々あった。
強制参加にはしない (断ってもよい) 仕事だけではない人間関係の構築という価値観を大事にしている 上下関係がフラットなので参加者が自由に行動したり話したりできる 経営陣や上司に忖度しないメンバーがいることでフラットな関係性を共有できる チーム単位で行動できるので組織の全体行動を強制される感覚が緩和される 野中郁二郎先生は業務外での暗黙知を共有する「場」づくりが大事だと説いている。会社が危機のときやしんどいお仕事をこなすとき、最後は経営者やリーダーの人生観や価値観がモノを言うという考え方がある。そんなときにこういった価値観の共有は役に立つのかもしれない。「社員旅行」という単語自体が古い価値観をイメージしてネガティブに聞こえる。いまだったらワーケーションと呼ぶ方がよいかもしれない。
過去にスタートアップで働いていたとき、会社が M&amp;amp;A で売却して、私にとってはあまりメリットがなかったので即断で辞めると伝えた。即断できたのは経営者に理念がなかったからというのも大きな要因の1つだといまになって思える。時期の差はあれど、私以外の主要メンバーもその後に全員辞めた。要はそういうこと。
go の generics 勉強会の準備 水曜日から資料を作っている。昨日はほぼまる一日コードレビューをやっていた。午前中の半日を費やしてようやく完成した。この資料は一般の go 勉強会でも使えるなと思ったのでお手伝い先のプロダクト開発に関するところを取り除いた資料を別途公開した。資料の中でその内容を検証するサンプルコードも次のリポジトリで公開している。
https://github.com/t2y/go-generics-study</description><content>&lt;p>23時に寝て2時に起きて6時に起きた。旅行から帰ってきてから最近はこのパターンになってきた。&lt;/p>
&lt;p>google のロゴが &lt;a href="https://www.google.com/doodles/tanabata-2023">Tanabata 2023&lt;/a> になっていて七夕だと気付いた。もう私にとって願いというのは健康を祈るぐらいしかない。残された寿命を使い切る前にいまやっていることをやり切りたい、もしくはその結果をみたいと思っていて、そのために必要なことは健康ぐらいかなと。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0628/">ADLIV さんふりかえり&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/tags/sightseeing/">社員旅行の同行ふりかえり&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>他社の社員旅行へ同行してみての所感として学ぶことは多々あった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>強制参加にはしない (断ってもよい)&lt;/li>
&lt;li>仕事だけではない人間関係の構築という価値観を大事にしている&lt;/li>
&lt;li>上下関係がフラットなので参加者が自由に行動したり話したりできる&lt;/li>
&lt;li>経営陣や上司に忖度しないメンバーがいることでフラットな関係性を共有できる&lt;/li>
&lt;li>チーム単位で行動できるので組織の全体行動を強制される感覚が緩和される&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>野中郁二郎先生は業務外での暗黙知を共有する「場」づくりが大事だと説いている。会社が危機のときやしんどいお仕事をこなすとき、最後は経営者やリーダーの人生観や価値観がモノを言うという考え方がある。そんなときにこういった価値観の共有は役に立つのかもしれない。「社員旅行」という単語自体が古い価値観をイメージしてネガティブに聞こえる。いまだったらワーケーションと呼ぶ方がよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>過去にスタートアップで働いていたとき、会社が M&amp;amp;A で売却して、私にとってはあまりメリットがなかったので即断で辞めると伝えた。即断できたのは経営者に理念がなかったからというのも大きな要因の1つだといまになって思える。時期の差はあれど、私以外の主要メンバーもその後に全員辞めた。要はそういうこと。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-generics-勉強会の準備">go の generics 勉強会の準備&lt;/h2>
&lt;p>水曜日から資料を作っている。昨日はほぼまる一日コードレビューをやっていた。午前中の半日を費やしてようやく完成した。この資料は一般の go 勉強会でも使えるなと思ったのでお手伝い先のプロダクト開発に関するところを取り除いた資料を別途公開した。資料の中でその内容を検証するサンプルコードも次のリポジトリで公開している。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/t2y/go-generics-study">https://github.com/t2y/go-generics-study&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>徳島のコワーキングスペース訪問</title><link>/diary/posts/2023/0628/</link><pubDate>Wed, 28 Jun 2023 09:06:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0628/</guid><description>23時に寝て4時に起きて6時に起きて8時に起きた。今日はお休みをとって徳島のコワーキングスペースの見学へ行くことにした。当初は明日の午前中だけ見学しようかと考えていたけど、宿泊もした方が気付きが多いんじゃないかと思って一昨日に予定変更した。結果的にこれはとてもうまくいった。
ADLIV さん訪問 以前 カフーツさんのオンラインイベント で 徳島県美馬市脇町 のコワーキングの取り組みを伺っていた。機会をみつけて行きたいと考えていたのを今日行くことにした。10時過ぎに実家を出て、途中 道の駅いたの で休憩して、11時45分には ADLIV さんに着いた。
近くのラーメン屋さんでお昼ご飯を食べて12時半過ぎに ADLIV さんに着き、少し待たせてもらう。宿泊は4,500円で13時からチェックインできる。翌日のチェックアウトまでのコワーキングスペースの利用料も込みだという。13時まで待ってスタッフさんが来られて施設を案内してもらうことになった。
2Fはシェアオフィスになっていて通常コワーキングスペースの利用者には案内しないということなんだけど、他に利用者が少なくて余裕があったのか、私が伊藤さんの紹介だとメモに書いたおかげなのか、2Fも案内してもらえた。ラッキー。外国人が来たときも2Fをみたいという要望も多いと話されていたのでちょくちょく案内しているように聞こえた。
コワーキングスペースに宿泊できるが、ホテルではないのでスタッフは19時にはいなくなって翌8時ぐらいまでいない。それは全然構わない。チェックアウトもとくにスタッフに声をかけなくても勝手に出ていけばよいらしい。お世話になったので挨拶はして出ようとは思う。
今日の宿泊者は私だけなので自由に使ってよいとのこと。カプセルのカーテンを締めると暑いから他に宿泊者がいないから開けっ放しの方がよいとお奨めされた。他に誰かいたらコワーキング的な話を聞いてみようかと思っていたが、週の半ばでそれは叶わなかった。
チェックインして普通に作業していたら、オーナーのなかがわさんが来られて名刺交換して軽くご挨拶した。小さいスペースの方が涼しいからこちらへどうぞとハンモックがあるスペースで作業した。
その後、18時過ぎから一緒に晩ご飯行きましょうとなかがわさんに声をかけてもらって、自転車も貸してくれて、うだつの街並みの案内を受けながらお好み焼き屋さんへ行った。あとから地元の農家さん夫婦も合流して4人で雑談していた。
経営者しか経営者の気持ちがわからないとはよく言ったもので本当にその通りだと思う。うちみたいなお気楽な1人会社であっても、経営者という立場にになって初めて考えることや悩むことが多々ある。そして、経営者は会社の中では孤独な役割になる。経営者は経営という共通の話題をもっていて、他社の経営的な話しに共感しやすく、普段相談する相手もいないことから経営者同士は打ち解けやすい。学校で友だちを作る感覚に似ている。徳島県は淡路島から近いし、なかがわさんとはまたなにかの機会で縁があるといいなと思えた。
プロジェクトを通してそれぞれの専門家が一緒に働く仕組み作り 寄せ集めのメンバーを統括してプロジェクトを為すマネージャー大事、超大事 人と人との信頼はアウトソースできない コワーキングスペースをやっていると、向こうからおもしろい人がやって来てくれる 気付きを得て自律的に働く人とそうじゃない人の見極めは難しい 社員にやってほしいことをやれと指示しても自律的に働くようにならない 楽しく働く 18時半から21時までお好み焼き屋さんでわいわい雑談して ADLIV さんに戻って休むことにした。田舎なので閉店も21時半と早めだ。
寝る前に眠くなるまで、書架にあった 史記 を読んでいた。歴史好きなので読み始めると止まらなくなる。</description><content>&lt;p>23時に寝て4時に起きて6時に起きて8時に起きた。今日はお休みをとって徳島のコワーキングスペースの見学へ行くことにした。当初は明日の午前中だけ見学しようかと考えていたけど、宿泊もした方が気付きが多いんじゃないかと思って一昨日に予定変更した。結果的にこれはとてもうまくいった。&lt;/p>
&lt;h2 id="adliv-さん訪問">ADLIV さん訪問&lt;/h2>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1116/#コワーキングのオンラインイベント">カフーツさんのオンラインイベント&lt;/a> で &lt;a href="https://livinganywherecommons.com/base/mima/">徳島県美馬市脇町&lt;/a> のコワーキングの取り組みを伺っていた。機会をみつけて行きたいと考えていたのを今日行くことにした。10時過ぎに実家を出て、途中 &lt;a href="https://www.michinoeki-itano.jp/">道の駅いたの&lt;/a> で休憩して、11時45分には &lt;a href="https://www.adliv-tokushima.com/">ADLIV&lt;/a> さんに着いた。&lt;/p>
&lt;p>近くのラーメン屋さんでお昼ご飯を食べて12時半過ぎに ADLIV さんに着き、少し待たせてもらう。宿泊は4,500円で13時からチェックインできる。翌日のチェックアウトまでのコワーキングスペースの利用料も込みだという。13時まで待ってスタッフさんが来られて施設を案内してもらうことになった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>2Fはシェアオフィスになっていて通常コワーキングスペースの利用者には案内しないということなんだけど、他に利用者が少なくて余裕があったのか、私が伊藤さんの紹介だとメモに書いたおかげなのか、2Fも案内してもらえた。ラッキー。外国人が来たときも2Fをみたいという要望も多いと話されていたのでちょくちょく案内しているように聞こえた。&lt;/p>
&lt;p>コワーキングスペースに宿泊できるが、ホテルではないのでスタッフは19時にはいなくなって翌8時ぐらいまでいない。それは全然構わない。チェックアウトもとくにスタッフに声をかけなくても勝手に出ていけばよいらしい。お世話になったので挨拶はして出ようとは思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>今日の宿泊者は私だけなので自由に使ってよいとのこと。カプセルのカーテンを締めると暑いから他に宿泊者がいないから開けっ放しの方がよいとお奨めされた。他に誰かいたらコワーキング的な話を聞いてみようかと思っていたが、週の半ばでそれは叶わなかった。&lt;/p>
&lt;p>チェックインして普通に作業していたら、オーナーのなかがわさんが来られて名刺交換して軽くご挨拶した。小さいスペースの方が涼しいからこちらへどうぞとハンモックがあるスペースで作業した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後、18時過ぎから一緒に晩ご飯行きましょうとなかがわさんに声をかけてもらって、自転車も貸してくれて、うだつの街並みの案内を受けながらお好み焼き屋さんへ行った。あとから地元の農家さん夫婦も合流して4人で雑談していた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv4.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>経営者しか経営者の気持ちがわからないとはよく言ったもので本当にその通りだと思う。うちみたいなお気楽な1人会社であっても、経営者という立場にになって初めて考えることや悩むことが多々ある。そして、経営者は会社の中では孤独な役割になる。経営者は経営という共通の話題をもっていて、他社の経営的な話しに共感しやすく、普段相談する相手もいないことから経営者同士は打ち解けやすい。学校で友だちを作る感覚に似ている。徳島県は淡路島から近いし、なかがわさんとはまたなにかの機会で縁があるといいなと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>プロジェクトを通してそれぞれの専門家が一緒に働く仕組み作り&lt;/li>
&lt;li>寄せ集めのメンバーを統括してプロジェクトを為すマネージャー大事、超大事&lt;/li>
&lt;li>人と人との信頼はアウトソースできない&lt;/li>
&lt;li>コワーキングスペースをやっていると、向こうからおもしろい人がやって来てくれる&lt;/li>
&lt;li>気付きを得て自律的に働く人とそうじゃない人の見極めは難しい&lt;/li>
&lt;li>社員にやってほしいことをやれと指示しても自律的に働くようにならない&lt;/li>
&lt;li>楽しく働く&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18時半から21時までお好み焼き屋さんでわいわい雑談して ADLIV さんに戻って休むことにした。田舎なので閉店も21時半と早めだ。&lt;/p>
&lt;p>寝る前に眠くなるまで、書架にあった &lt;a href="https://www.shogakukan.co.jp/books/volume/13612">史記&lt;/a> を読んでいた。歴史好きなので読み始めると止まらなくなる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv5.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>レイオフ</title><link>/diary/posts/2023/0605/</link><pubDate>Mon, 05 Jun 2023 09:06:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0605/</guid><description>4時から寝てあまり眠れなくて8時半に起きた。2時過ぎまでオフィスでブログを書いてた。
レビュー対応 昨日の go-ldap のレビュー対応 の続き。標準ライブラリの sql パッケージのソースを読みながらレビューアが提案した api を サンプル実装 してみた。実際に実装して動かしてみるとコードからのフィードバックが働き、より実践的な感覚で設計の議論できる。他のレビューアもその方がわかりやすいだろうと思ってやってみたが、はたして伝わるかどうか。
クックパッド社のレイオフ 社内 slack で知人から教えてもらって気付いた。
クックパッドが人員削減の合理化と営業損失計上を発表　対象人員数は110名 ちょうど晩ご飯の買い出しを終えた頃に一報があってそれからあちこちのタイムラインやニュースや掲示板などを追いかけてだいたいの雰囲気を掴んだ。私は昔からクックパッドさんを応援していて、いまも応援してはいるのだけど、さすがにもうこれは昔のような栄華を取り戻すことはないのだろうと、応援している私自身にも思えるぐらいのインパクトがあった。
この先に起こることは社長が交代する10月までに経営にとってネガティブなことをやり尽くしてその後 mbo して上場廃止にするのではないかと思う。まだまだキャッシュはあるし、右肩下がりとはいえ、現状の有償会員の売上もそれなりにあるので最低限の人員で保守していく分には十分に収益力のあるプラットフォームだと思う。2017年からの10年投資でなにか隠し玉のサービスがあるわけではなく、いろいろやって失敗したのでサービス終了して人員も整理して赤字の出ない程度で継続していくのではないかと思う。</description><content>&lt;p>4時から寝てあまり眠れなくて8時半に起きた。2時過ぎまでオフィスでブログを書いてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="レビュー対応">レビュー対応&lt;/h2>
&lt;p>昨日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0604/">go-ldap のレビュー対応&lt;/a> の続き。標準ライブラリの sql パッケージのソースを読みながらレビューアが提案した api を &lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/commit/a9daeebe787c8b355e1522e764fc436e78cc98ab">サンプル実装&lt;/a> してみた。実際に実装して動かしてみるとコードからのフィードバックが働き、より実践的な感覚で設計の議論できる。他のレビューアもその方がわかりやすいだろうと思ってやってみたが、はたして伝わるかどうか。&lt;/p>
&lt;h2 id="クックパッド社のレイオフ">クックパッド社のレイオフ&lt;/h2>
&lt;p>社内 slack で知人から教えてもらって気付いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kanpo-kanpo.blog.jp/archives/40112471.htmls">クックパッドが人員削減の合理化と営業損失計上を発表　対象人員数は110名&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ちょうど晩ご飯の買い出しを終えた頃に一報があってそれからあちこちのタイムラインやニュースや掲示板などを追いかけてだいたいの雰囲気を掴んだ。私は昔からクックパッドさんを応援していて、いまも応援してはいるのだけど、さすがにもうこれは昔のような栄華を取り戻すことはないのだろうと、応援している私自身にも思えるぐらいのインパクトがあった。&lt;/p>
&lt;p>この先に起こることは社長が交代する10月までに経営にとってネガティブなことをやり尽くしてその後 mbo して上場廃止にするのではないかと思う。まだまだキャッシュはあるし、右肩下がりとはいえ、現状の有償会員の売上もそれなりにあるので最低限の人員で保守していく分には十分に収益力のあるプラットフォームだと思う。2017年からの10年投資でなにか隠し玉のサービスがあるわけではなく、いろいろやって失敗したのでサービス終了して人員も整理して赤字の出ない程度で継続していくのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>個人の人生と会社の経営</title><link>/diary/posts/2023/0214/</link><pubDate>Tue, 14 Feb 2023 08:33:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0214/</guid><description>1時に寝て6時半に起きた。久しぶりに起きずに長時間眠れた気がする。1-2ヶ月に1回あるかどうかぐらいの感覚。
リファクタリング ここ最近、私がバックエンドのリファクタリングを集中的にやっている。私からみたらバックエンドの設計にはいくつか改善の余地がある。動いているという視点では及第点ではあるし、メンバーは限られた時間の中で十分にうまく開発していると考えている。それでも、遊撃として余裕があるときにリファクタリングをしている。これから運用レベルの QA テストに入っていく。その前にがーっとリファクタリングしておくとテストで振る舞いを検証できるし、テストで別の不具合をみつけたときも保守コストが下がるように設計を洗練させておくことには一考の価値がある。実際にコードを書き始めると時間をどんどん取られて、マネジメントの業務から離れていってしまう。マネージャーがコードに集中し過ぎるのも問題だというのも理解できるようになってきた。本来はあまり深入りしない程度にメンバーに要点を伝えて改善したもらうのが正しいとは思う。いろいろプロジェクトの都合があるので必ずしも思い描いたようにはいかない。バランスをとってうまくやりたい。
余暇と経営と個人 1月以降は実家の法事のために私の余暇の半分程度の時間を取られている。先週末に49日を終えたので次の法事は初盆まで余裕がある。とはいえ、弁護士さんと実家と相続のやり取りがあってまだ何割か時間を取られている。この余暇の時間に、これまでは自社の業務や事務手続きをしている。その余暇が少なくなると、最終的には他のところにも皺寄せがいく。余暇に余裕がないと自分の会社を経営するのはなかなかしんどいところもあるかもしれない。
来季は実家の一部を自社のオフィスにしようと考えている。よくよく考えれば、神戸のオフィスでフルリモートワークをするのも、淡路島のオフィスでフルリモートワークをするのも、お客さんからみたら全く違いがない。いままでそうしてこなかったのは、神戸のオフィスでは業務に集中できるよう、私にとって最適な環境を構築し続けているからと言える。最も大きな違いは椅子だと思う。よい椅子でデスクワークしていると、あまり粗末な椅子でデスクワークしたくないというネガティブなモチベーションになってしまう。
メインオフィスと同じとはいかなくても準ずる程度のオフィス環境を実家に構築できれば実家に帰って1-2週間程度のフルリモートワークをしてもよいと考えている。その延長上で実家との行き来を出張扱いにして経費を使えるようにし、経営的にはそうすることで節税にもつながる。私個人の視点からも、親の介護という、私の人生設計上避けられない問題に対する解決策となる。個人の人生の問題と会社の経営を両立させることは、自分の会社であれば、十分に両立できると自信をもって言える。この話しも田舎から上京してその後のキャリアを考える上でのモデルケースの1つとして、いつかブログの記事として書きたい。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時半に起きた。久しぶりに起きずに長時間眠れた気がする。1-2ヶ月に1回あるかどうかぐらいの感覚。&lt;/p>
&lt;h2 id="リファクタリング">リファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>ここ最近、私がバックエンドのリファクタリングを集中的にやっている。私からみたらバックエンドの設計にはいくつか改善の余地がある。動いているという視点では及第点ではあるし、メンバーは限られた時間の中で十分にうまく開発していると考えている。それでも、遊撃として余裕があるときにリファクタリングをしている。これから運用レベルの QA テストに入っていく。その前にがーっとリファクタリングしておくとテストで振る舞いを検証できるし、テストで別の不具合をみつけたときも保守コストが下がるように設計を洗練させておくことには一考の価値がある。実際にコードを書き始めると時間をどんどん取られて、マネジメントの業務から離れていってしまう。マネージャーがコードに集中し過ぎるのも問題だというのも理解できるようになってきた。本来はあまり深入りしない程度にメンバーに要点を伝えて改善したもらうのが正しいとは思う。いろいろプロジェクトの都合があるので必ずしも思い描いたようにはいかない。バランスをとってうまくやりたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="余暇と経営と個人">余暇と経営と個人&lt;/h2>
&lt;p>1月以降は実家の法事のために私の余暇の半分程度の時間を取られている。先週末に49日を終えたので次の法事は初盆まで余裕がある。とはいえ、弁護士さんと実家と相続のやり取りがあってまだ何割か時間を取られている。この余暇の時間に、これまでは自社の業務や事務手続きをしている。その余暇が少なくなると、最終的には他のところにも皺寄せがいく。余暇に余裕がないと自分の会社を経営するのはなかなかしんどいところもあるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>来季は実家の一部を自社のオフィスにしようと考えている。よくよく考えれば、神戸のオフィスでフルリモートワークをするのも、淡路島のオフィスでフルリモートワークをするのも、お客さんからみたら全く違いがない。いままでそうしてこなかったのは、神戸のオフィスでは業務に集中できるよう、私にとって最適な環境を構築し続けているからと言える。最も大きな違いは椅子だと思う。よい椅子でデスクワークしていると、あまり粗末な椅子でデスクワークしたくないというネガティブなモチベーションになってしまう。&lt;/p>
&lt;p>メインオフィスと同じとはいかなくても準ずる程度のオフィス環境を実家に構築できれば実家に帰って1-2週間程度のフルリモートワークをしてもよいと考えている。その延長上で実家との行き来を出張扱いにして経費を使えるようにし、経営的にはそうすることで節税にもつながる。私個人の視点からも、親の介護という、私の人生設計上避けられない問題に対する解決策となる。個人の人生の問題と会社の経営を両立させることは、自分の会社であれば、十分に両立できると自信をもって言える。この話しも田舎から上京してその後のキャリアを考える上でのモデルケースの1つとして、いつかブログの記事として書きたい。&lt;/p></content></item><item><title>マーケティングと炎上</title><link>/diary/posts/2022/1124/</link><pubDate>Thu, 24 Nov 2022 07:59:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1124/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。夜にコードを書こうと思いながらネットで遊びながら寝てしまった。今日は echo 移行のコードを書いていてレビューしてもらったりしていた。11月入ってから業務中に数時間コードを書いたのは初めてかもしれない。
あるサービスの社長とマーケティングと承認欲求と 昨日たまたまタイムラインであるサービスを退会したというツィートをみかけて、なんかあったんやろかと調べたら note の記事が原因だとすぐにわかった。私が読んですぐ思ったことは次の曖昧な姿勢でこれはまた物議を醸しそうだと思えた。
事実はどうだったのかの結論が曖昧 事件はなかったと明確に書いているのに相手と示談したという矛盾 自社の当該社員に落ち度があったという矛盾 被害の有無について私はまったく知らないし関心もないが、虚偽なら虚偽と書けばいい。内容からなんらかの被害はあったようにも受け取れるため、被害者への配慮がまったくないことに懸念を感じた。いかなる背景や理由があろうと、被害を被った人がいる場合にその内容について書く文章はただ事実と謝罪のみである。過去の謝罪会見などで言い訳して余計に非難を浴びる事例はたくさんある。当事者としてできることは謝罪することしかない。これがまず鉄則。当該記事にはその姿勢がまったくみられなかったために炎上に至ったのではないかと思う。
リスク管理の専門家とも相談していてなぜこんなことが起きるのか。sns 慣れからの承認欲求もいくらかあると思うが、社長として「世間の耳目を集めるネタ」を入手したと思ってしまったのではないか。コンテンツを作るにはネタが必要でそうそう毎日おもしろいネタなどない。今回の事件は滅多に起きる事件ではなく、マーケティング的におもしろいネタになるとそのサービスの社長は考えたのではないかと推測する。リスク管理の裏側を語っていて、その在り方にクレームをつけている人たちもいる。私からみたら会社なんてそんなもんという内容でしかない。しかし、それを公けにすることで被害者が傷つかないかというのをまず第一に考えるべきである。もしこの被害者のインシデントが虚偽であればまったく問題ない。しかし、そうではないにも関わらず、会社のリスク管理の詳細を被害者が読んでどう思うかという配慮がまったくなかった。私からみて嬉々として詳細を書いてしまい、会社の危機に陥っているようにみえる。
おそらく社長個人の人柄や性格は悪くないのだと思う。自分の会社や身内を守ることのみに頭がいっぱいになってしまった結果、被害者への配慮という視点が抜け落ちてしまったのではないかと思える。私自身、そう在れるかどうかはともかく、経営者として客観的な視野をもって日々の業務の判断を下すように努めている。自社の損得ではなく論理的に考えて落とし所はここだろうという、私なりの論理最適解を顧客に提案するようにしている。このインシデントは社長が自分たちの会社のことしか考えなかったから発生したもので経営者の姿勢を問う事例の1つであると私は考えている。この状況からその会社がどういった顛末になるのか、今後の動向もみていきたい。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。夜にコードを書こうと思いながらネットで遊びながら寝てしまった。今日は echo 移行のコードを書いていてレビューしてもらったりしていた。11月入ってから業務中に数時間コードを書いたのは初めてかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="あるサービスの社長とマーケティングと承認欲求と">あるサービスの社長とマーケティングと承認欲求と&lt;/h2>
&lt;p>昨日たまたまタイムラインであるサービスを退会したというツィートをみかけて、なんかあったんやろかと調べたら note の記事が原因だとすぐにわかった。私が読んですぐ思ったことは次の曖昧な姿勢でこれはまた物議を醸しそうだと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>事実はどうだったのかの結論が曖昧&lt;/li>
&lt;li>事件はなかったと明確に書いているのに相手と示談したという矛盾&lt;/li>
&lt;li>自社の当該社員に落ち度があったという矛盾&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>被害の有無について私はまったく知らないし関心もないが、虚偽なら虚偽と書けばいい。内容からなんらかの被害はあったようにも受け取れるため、被害者への配慮がまったくないことに懸念を感じた。いかなる背景や理由があろうと、被害を被った人がいる場合にその内容について書く文章はただ事実と謝罪のみである。過去の謝罪会見などで言い訳して余計に非難を浴びる事例はたくさんある。当事者としてできることは謝罪することしかない。これがまず鉄則。当該記事にはその姿勢がまったくみられなかったために炎上に至ったのではないかと思う。&lt;/p>
&lt;p>リスク管理の専門家とも相談していてなぜこんなことが起きるのか。sns 慣れからの承認欲求もいくらかあると思うが、社長として「世間の耳目を集めるネタ」を入手したと思ってしまったのではないか。コンテンツを作るにはネタが必要でそうそう毎日おもしろいネタなどない。今回の事件は滅多に起きる事件ではなく、マーケティング的におもしろいネタになるとそのサービスの社長は考えたのではないかと推測する。リスク管理の裏側を語っていて、その在り方にクレームをつけている人たちもいる。私からみたら会社なんてそんなもんという内容でしかない。しかし、それを公けにすることで被害者が傷つかないかというのをまず第一に考えるべきである。もしこの被害者のインシデントが虚偽であればまったく問題ない。しかし、そうではないにも関わらず、会社のリスク管理の詳細を被害者が読んでどう思うかという配慮がまったくなかった。私からみて嬉々として詳細を書いてしまい、会社の危機に陥っているようにみえる。&lt;/p>
&lt;p>おそらく社長個人の人柄や性格は悪くないのだと思う。自分の会社や身内を守ることのみに頭がいっぱいになってしまった結果、被害者への配慮という視点が抜け落ちてしまったのではないかと思える。私自身、そう在れるかどうかはともかく、経営者として客観的な視野をもって日々の業務の判断を下すように努めている。自社の損得ではなく論理的に考えて落とし所はここだろうという、私なりの論理最適解を顧客に提案するようにしている。このインシデントは社長が自分たちの会社のことしか考えなかったから発生したもので経営者の姿勢を問う事例の1つであると私は考えている。この状況からその会社がどういった顛末になるのか、今後の動向もみていきたい。&lt;/p></content></item><item><title>課題の洗い出し</title><link>/diary/posts/2022/1115/</link><pubDate>Tue, 15 Nov 2022 10:25:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1115/</guid><description>20時に寝て0時に起きて、3時に起きて6時に起きた。春先のような、なぜかたくさん眠れる状態になった。
ソースコードを読むマネージャー アリエルをやめてから複数の組織で働いてきたけれど、以降ソースコードを読むマネージャーを1人もみたことがない。アリエルなんか cto が日々の開発のソースコードを読んでいたぐらいなのに。もしかしたらテックリードというマネジメントはしないが、開発のリーダー役のポジションができたせいかもしれない。そしてエンジニアリングマネージャーがソースコードを読んでいるのも見たことがない。いま私はプロダクト開発のマネージャーとしてお手伝いしているわけだけど、毎日変わるソースコードを読みながら、私が懸念に思ったコードについて issue 登録したり、技術的な課題であれば改善提案したりしている。もし開発リソースが足りそうになければ、私も開発に参戦しようと虎視眈々と狙っているのもある。
まだ初期開発フェーズなので粗いところが多々あるから読みがいがある (提案しやすい) というのもあるかもしれない。ソースコードも読めない (読まない) マネージャーが開発の進捗を正しく検査できると私は考えていない。その姿勢でプロジェクトマネジメントがどのように進捗して、どのような結果になるのか、これから私が実践して自分なりの考えをまとめたい。</description><content>&lt;p>20時に寝て0時に起きて、3時に起きて6時に起きた。春先のような、なぜかたくさん眠れる状態になった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ソースコードを読むマネージャー">ソースコードを読むマネージャー&lt;/h2>
&lt;p>アリエルをやめてから複数の組織で働いてきたけれど、以降ソースコードを読むマネージャーを1人もみたことがない。アリエルなんか cto が日々の開発のソースコードを読んでいたぐらいなのに。もしかしたらテックリードというマネジメントはしないが、開発のリーダー役のポジションができたせいかもしれない。そしてエンジニアリングマネージャーがソースコードを読んでいるのも見たことがない。いま私はプロダクト開発のマネージャーとしてお手伝いしているわけだけど、毎日変わるソースコードを読みながら、私が懸念に思ったコードについて issue 登録したり、技術的な課題であれば改善提案したりしている。もし開発リソースが足りそうになければ、私も開発に参戦しようと虎視眈々と狙っているのもある。&lt;/p>
&lt;p>まだ初期開発フェーズなので粗いところが多々あるから読みがいがある (提案しやすい) というのもあるかもしれない。ソースコードも読めない (読まない) マネージャーが開発の進捗を正しく検査できると私は考えていない。その姿勢でプロジェクトマネジメントがどのように進捗して、どのような結果になるのか、これから私が実践して自分なりの考えをまとめたい。&lt;/p></content></item><item><title>まずは定例会議から言語化する</title><link>/diary/posts/2022/1107/</link><pubDate>Mon, 07 Nov 2022 07:42:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1107/</guid><description>23時ぐらいに寝て2回ぐらい起きて7時に起きた。やっぱり家だとうまく眠れない。
mermaid の er 図 メンバーが mermaid の Entity Relationship Diagrams でデータモデルの図を書いてくれてレビューしてた。見た目もすっきりしていて、テキストも書きやすい方だと思うので印象はよかった。gitlab でもリポジトリや wiki で mermaid で書いた図を表示できた。
定例会議の進め方 マネージャーっぽいお仕事の1つとして定例会議を週に1回行う。スクラムにあるデイリースクラムのような、毎日メンバー全員を集める会議するのが私は好みではない。そんなことしなくても定例会議が週1で 1on1 が週1回ならば5日のうち2回は話すし、あと個別の打ち合わせも1-2回やれば十分に話す機会を得られると考えている。定例会議の進め方というドキュメントを一通り書いてみた。私が忘れたときに見返したり、実際にやってみてよかったこと・わるかったことを振り返りながら改善するための、基準として設けた。基準があるから改善できる。最初の1-2ヶ月ぐらいはうまく成果がでなくて悩むことも想定しつつ、過去に書いたドキュメントがそういうときの拠り所になる場合もある。</description><content>&lt;p>23時ぐらいに寝て2回ぐらい起きて7時に起きた。やっぱり家だとうまく眠れない。&lt;/p>
&lt;h2 id="mermaid-の-er-図">mermaid の er 図&lt;/h2>
&lt;p>メンバーが mermaid の &lt;a href="https://mermaid-js.github.io/mermaid/#/entityRelationshipDiagram?id=entity-relationship-diagrams">Entity Relationship Diagrams&lt;/a> でデータモデルの図を書いてくれてレビューしてた。見た目もすっきりしていて、テキストも書きやすい方だと思うので印象はよかった。gitlab でもリポジトリや wiki で mermaid で書いた図を表示できた。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議の進め方">定例会議の進め方&lt;/h2>
&lt;p>マネージャーっぽいお仕事の1つとして定例会議を週に1回行う。スクラムにあるデイリースクラムのような、毎日メンバー全員を集める会議するのが私は好みではない。そんなことしなくても定例会議が週1で 1on1 が週1回ならば5日のうち2回は話すし、あと個別の打ち合わせも1-2回やれば十分に話す機会を得られると考えている。定例会議の進め方というドキュメントを一通り書いてみた。私が忘れたときに見返したり、実際にやってみてよかったこと・わるかったことを振り返りながら改善するための、基準として設けた。基準があるから改善できる。最初の1-2ヶ月ぐらいはうまく成果がでなくて悩むことも想定しつつ、過去に書いたドキュメントがそういうときの拠り所になる場合もある。&lt;/p></content></item><item><title>オフラインのもくもく会</title><link>/diary/posts/2022/1103/</link><pubDate>Thu, 03 Nov 2022 09:35:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1103/</guid><description>19時ぐらいに一口寝ようと思って寝たら0時過ぎまで寝てしまって、それから4時過ぎまで作業して寝て7時に起きた。出張の慣れない環境で生活が不規則になってきた。
ドラム式洗濯機 泊まっているホテルの部屋に備え付けられていたので洗濯・乾燥した。館内設備として有償のコインランドリーがあるのは普通だと思うけど、部屋に洗濯機があって無料で使えるのは長期出張客を対象とした差別化の1つだと思う。乾燥もしてくれるならうちの洗濯機もドラム式に変えようかなと使いながら思った。
もくもく会 出張もくもく会 を開催した。8人が参加してくれた。知り合いが5人でそうじゃない人が3人も来てくれた。初めて行った場所のコワーキングスペースの会議室だから設備をわかっていなかった。8人で作業するにはちょっと窮屈な部屋と外の工事と換気扇がややうるさかった。もくもく会をやる上で我慢できないほどではないが、あまり参加者の満足度は高くなかったかもしれない。私は3つの作業を目標として作業してた。
日記を書く 課題管理勉強会の資料作り go 言語の勉強 上の2つはできたが、それで疲れて go 言語の勉強はしなかった。17時から成果発表。なんだかんだで全員発表してくれたと思う。物理的にモニターやプロジェクターに接続しなくても zoom に参加してマイク／スピーカーをオフにして画面共有すればよいと教えてもらった。これはテレビ会議が当たり前になったいまのプラクティスとしてよいなと思えた。
後の飲み会 もくもく会が終わってから5人で飲みにいった。参加者が知り合いを1人呼んで6人になった。2時間半制で18時から始めて20時半で終わった。眠かったのと翌日も飲みに行く予定があったので私はそこで帰ってホテルで2時間ほど寝てた。昔は当たり前だった勉強会後の飲み会というのも久しぶりの感覚で楽しかった。
知り合いだけならうちの会社の経費で落とそうかと考えていたものの、その考えがまとまらないうちに割り勘になってしまって、自身の優柔不断さを悔いた。会社の経費を使う理由は売上につながるかどうかというのが原則になる。知人であれば、日常的にお世話になっているからという大義名分が私の中で成り立つものの、そうじゃない状況になってしまったことで私の中で論理的に説明がつかなくなって接待として経費で落とすという決断ができなかった。個人ではなく経営者として判断するときは理論武装してないと固まってしまうことに気付いた。</description><content>&lt;p>19時ぐらいに一口寝ようと思って寝たら0時過ぎまで寝てしまって、それから4時過ぎまで作業して寝て7時に起きた。出張の慣れない環境で生活が不規則になってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ドラム式洗濯機">ドラム式洗濯機&lt;/h2>
&lt;p>泊まっているホテルの部屋に備え付けられていたので洗濯・乾燥した。館内設備として有償のコインランドリーがあるのは普通だと思うけど、部屋に洗濯機があって無料で使えるのは長期出張客を対象とした差別化の1つだと思う。乾燥もしてくれるならうちの洗濯機もドラム式に変えようかなと使いながら思った。&lt;/p>
&lt;h2 id="もくもく会">もくもく会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kazamori.connpass.com/event/262898/">出張もくもく会&lt;/a> を開催した。8人が参加してくれた。知り合いが5人でそうじゃない人が3人も来てくれた。初めて行った場所のコワーキングスペースの会議室だから設備をわかっていなかった。8人で作業するにはちょっと窮屈な部屋と外の工事と換気扇がややうるさかった。もくもく会をやる上で我慢できないほどではないが、あまり参加者の満足度は高くなかったかもしれない。私は3つの作業を目標として作業してた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>日記を書く&lt;/li>
&lt;li>課題管理勉強会の資料作り&lt;/li>
&lt;li>go 言語の勉強&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>上の2つはできたが、それで疲れて go 言語の勉強はしなかった。17時から成果発表。なんだかんだで全員発表してくれたと思う。物理的にモニターやプロジェクターに接続しなくても zoom に参加してマイク／スピーカーをオフにして画面共有すればよいと教えてもらった。これはテレビ会議が当たり前になったいまのプラクティスとしてよいなと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="後の飲み会">後の飲み会&lt;/h2>
&lt;p>もくもく会が終わってから5人で飲みにいった。参加者が知り合いを1人呼んで6人になった。2時間半制で18時から始めて20時半で終わった。眠かったのと翌日も飲みに行く予定があったので私はそこで帰ってホテルで2時間ほど寝てた。昔は当たり前だった勉強会後の飲み会というのも久しぶりの感覚で楽しかった。&lt;/p>
&lt;p>知り合いだけならうちの会社の経費で落とそうかと考えていたものの、その考えがまとまらないうちに割り勘になってしまって、自身の優柔不断さを悔いた。会社の経費を使う理由は売上につながるかどうかというのが原則になる。知人であれば、日常的にお世話になっているからという大義名分が私の中で成り立つものの、そうじゃない状況になってしまったことで私の中で論理的に説明がつかなくなって接待として経費で落とすという決断ができなかった。個人ではなく経営者として判断するときは理論武装してないと固まってしまうことに気付いた。&lt;/p></content></item><item><title>イベントはしご</title><link>/diary/posts/2022/1019/</link><pubDate>Wed, 19 Oct 2022 07:54:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1019/</guid><description>1時に寝て4時に起きて6時に起きた。
jackson の tips jackson で調べているとググったときに stackoverflow に書いてある内容が、機能的には正しいけれど、deprecated になっているアノテーションが多々ある。そのときに新しいやり方はどう設定していいか分からないということがある。今日たまたま実装した処理に2つアノテーションが出てきたので備忘録として書いておく。
@JsonNaming(PropertyNamingStrategies.SnakeCaseStrategy.class) デシリアライズするときに my_field のようなスネークケースのフィールド名を myField のメンバーにマッピングする @JsonIgnoreProperties(ignoreUnknown = true) デシリアライズするときに json に存在してクラスに存在しないフィールドを無視する データ構造の移行時にエラーを出さないとか、不要なフィールドがあるときに設定するとよい 上司道 リーダーはレジリエンスを高める自己肯定感を学ぼう 以前 SECI モデルのワークショップ に参加して、同じチームにおられた方が 上司道 という勉強会コミュニティを運営しているのでお誘いを受けた。せっかくの縁だと思ったのでコミュニティに参加した。その勉強会で 日本セルフエスティーム普及協会 の工藤氏による自己肯定感の紹介イベントがあったので試しに参加してみた。
軽く私の自己肯定感をチェックしてみると普通。低くも高くもない。私はどこかのタイミングで他人と比較するのをやめた。それは自己肯定感を高めるためにはよい慣習らしい。そのおかげで私は自己肯定感が低くはないようにみえる。自己肯定感には社会的と絶対的の2つの構成概念がある。
社会的自己肯定感 絶対的自己肯定感 重要なのは絶対的の方になるらしいが、多くの人は社会的の方が割合として大きいらしい。社会的に頼っていると、キャリア戦略に失敗したり、会社でリストラされたりすると自尊心が傷つきやすくなる。私もこのタイプだと思う。近い将来リストラされることを想定して自分の会社を作ったという背景もある。自分の会社があると、自分で自分をリストラしない限りは集団に帰属しているという社会的欲求を満たせる。それが社会的自己肯定感と関係があるように思える。いまの私の環境は自尊心が傷つきやすい状況ではないため、あまりセミナーの内容には関心をもてなかった。それよりも参加者が共有していた自尊心を脅かされる状況の経験談にひどいものが多くて、それらと比べると私の環境は恵まれていて世の中に感謝する気持ちになった。
後藤達也さんのオンラインミーティング たまたま21時半からコアメンバー向けの zoom ミーティングを行うという投稿をみかけたので参加してみた。2時間ぐらいやってたのかな？軽く聞いて帰ろうと思っていたものの、なんだかんだで最後まで参加していた。
【募集停止します】月980円プラン 軽く計算すると note のメンバーシップだけで約774万円/月の売上になる。すごい。
(500 * 9577) + (3016 * 980) = 7,744,180
こんな儲かっているサブスクリプションの新規募集を停止する背景として、これ以上コアメンバーが増えてもコミュニティとしての運営が難しくなるからやりたくないのだという。例えば、すでに3000人いるが、この人数でオフ会を開催することはできない。月々の料金を高くしてメンバー数を減らすというのが経済学的な解であることは理解しているが、後藤さん1人で提供しているようなサービスに月980円を超える料金をとることに抵抗感があるから値段をあげたくないと話されていた。とても謙虚な人だと思う。コミュニティ運営を難しくせず料金もあげないという戦略からコアメンバーをこれ以上増やさないという判断をしたそうだ。</description><content>&lt;p>1時に寝て4時に起きて6時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="jackson-の-tips">jackson の tips&lt;/h2>
&lt;p>jackson で調べているとググったときに stackoverflow に書いてある内容が、機能的には正しいけれど、deprecated になっているアノテーションが多々ある。そのときに新しいやり方はどう設定していいか分からないということがある。今日たまたま実装した処理に2つアノテーションが出てきたので備忘録として書いておく。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-java" data-lang="java">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">@JsonNaming&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">(&lt;/span>PropertyNamingStrategies&lt;span style="color:#f92672">.&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">SnakeCaseStrategy&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">.&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">class&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;ul>
&lt;li>デシリアライズするときに &lt;code>my_field&lt;/code> のようなスネークケースのフィールド名を &lt;code>myField&lt;/code> のメンバーにマッピングする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-java" data-lang="java">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">@JsonIgnoreProperties&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">(&lt;/span>ignoreUnknown &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">true&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;ul>
&lt;li>デシリアライズするときに json に存在してクラスに存在しないフィールドを無視する&lt;/li>
&lt;li>データ構造の移行時にエラーを出さないとか、不要なフィールドがあるときに設定するとよい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="上司道-リーダーはレジリエンスを高める自己肯定感を学ぼう">上司道 リーダーはレジリエンスを高める自己肯定感を学ぼう&lt;/h2>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1005/#SECI-モデルのワークショップ">SECI モデルのワークショップ&lt;/a> に参加して、同じチームにおられた方が &lt;a href="https://tomoaki2222ok.wixsite.com/mysite">上司道&lt;/a> という勉強会コミュニティを運営しているのでお誘いを受けた。せっかくの縁だと思ったのでコミュニティに参加した。その勉強会で &lt;a href="https://self-esteem.or.jp/">日本セルフエスティーム普及協会&lt;/a> の工藤氏による自己肯定感の紹介イベントがあったので試しに参加してみた。&lt;/p>
&lt;p>軽く私の自己肯定感をチェックしてみると普通。低くも高くもない。私はどこかのタイミングで他人と比較するのをやめた。それは自己肯定感を高めるためにはよい慣習らしい。そのおかげで私は自己肯定感が低くはないようにみえる。自己肯定感には社会的と絶対的の2つの構成概念がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>社会的自己肯定感&lt;/li>
&lt;li>絶対的自己肯定感&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>重要なのは絶対的の方になるらしいが、多くの人は社会的の方が割合として大きいらしい。社会的に頼っていると、キャリア戦略に失敗したり、会社でリストラされたりすると自尊心が傷つきやすくなる。私もこのタイプだと思う。近い将来リストラされることを想定して自分の会社を作ったという背景もある。自分の会社があると、自分で自分をリストラしない限りは集団に帰属しているという社会的欲求を満たせる。それが社会的自己肯定感と関係があるように思える。いまの私の環境は自尊心が傷つきやすい状況ではないため、あまりセミナーの内容には関心をもてなかった。それよりも参加者が共有していた自尊心を脅かされる状況の経験談にひどいものが多くて、それらと比べると私の環境は恵まれていて世の中に感謝する気持ちになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="後藤達也さんのオンラインミーティング">後藤達也さんのオンラインミーティング&lt;/h2>
&lt;p>たまたま21時半からコアメンバー向けの zoom ミーティングを行うという投稿をみかけたので参加してみた。2時間ぐらいやってたのかな？軽く聞いて帰ろうと思っていたものの、なんだかんだで最後まで参加していた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/goto_finance/n/nc4140548387a">【募集停止します】月980円プラン&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>軽く計算すると note のメンバーシップだけで約774万円/月の売上になる。すごい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>(500 * 9577) + (3016 * 980) = 7,744,180&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>こんな儲かっているサブスクリプションの新規募集を停止する背景として、これ以上コアメンバーが増えてもコミュニティとしての運営が難しくなるからやりたくないのだという。例えば、すでに3000人いるが、この人数でオフ会を開催することはできない。月々の料金を高くしてメンバー数を減らすというのが経済学的な解であることは理解しているが、後藤さん1人で提供しているようなサービスに月980円を超える料金をとることに抵抗感があるから値段をあげたくないと話されていた。とても謙虚な人だと思う。コミュニティ運営を難しくせず料金もあげないという戦略からコアメンバーをこれ以上増やさないという判断をしたそうだ。&lt;/p></content></item><item><title>スキルの定量化とお仕事探し</title><link>/diary/posts/2022/0911/</link><pubDate>Sun, 11 Sep 2022 15:07:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0911/</guid><description>0時に寝て7時に起きた。直近は日曜日はだらだらしてたんだけど、すんなり起きれた。
お仕事探し offers さんのカジュアル面談 の雰囲気から企業に直接応募するプラットフォームの方が、私の経歴や実績の詳細を確認しやすいので面談に進みやすいのではないかとみている。そこで findy と lapras のプロフィールを作成してみた。これまで oss 活動やブログなどでアウトプットしていた資産がたくさんあるのでレベルはしょぼいにも関わらず、これらのプラットフォーム上ではそこそこよい数値がアルゴリズム的には算出される。プラットフォーム側としては転職やエンゲージメントを高めたいという意図があるから、ゴーストアカウントのようなものも含めて算出すると普通の人は高めの数字が算出されるのではないかと推測する。
やってみた / 【スキル偏差値v2の診断結果】
エンジニア向けスキル偏差値の診断結果は、Total 81.0、Python 81.0、HTML 80.0、Java 78.0でした。あなたもスキル偏差値をチェックしよう！ https://t.co/4E4ibyevz0 #findy #スキル偏差値v2
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) September 11, 2022 findy さんのスキル偏差値によると、想定年収予測は1060-1160万円らしい。この数値は起業する前のサラリーマン時代の年収に近いのでそんなにずれてはいない。lapras さんの公開プロフィール によると、技術力が4.01で約170万人中668位だというのは上位 0.04% に属することになってしまう。んな、あほなという思いはある。とはいえ、自己申告の経歴をいくらでも盛れる職務経歴書よりも、客観的なアルゴリズムで評価できる指標の方が絶対値が適切かは置いておいても、相対評価において他の候補者と比較できるのを好む採用担当者もいるだろう。匿名の一般的な職務経歴書を用いる remogu さんの選考 は書類選考でばんばん落ちまくる。それに比べたら、アルゴリズムで相対的によい数値が出ているプラットフォームの方が面談に進みやすいのではないかという話し。本当にそうかどうかの仮説はこれから検証する。
google の従業員が働いていないという発言の真意 昨日たまたま medium のダイジェストでみかけた記事を読んだらおもしろかったので、なるべく余裕のある日は medium の記事を1つ読むようにしてみようかと思う。言うても deepl を使って斜め読みして大意を掴む程度なので日本語の記事を読むのとそんなに時間が取られるわけではないと思う。今日は次の記事を読んだ。
Why Google Employees Don’t Work プログラミングにおける生産性とはどういうものかを説明しつつ、google の ceo がいう生産性が十分ではないという発言の真意は、従業員が業務時間にさぼっているとか怠慢だとかいう意味ではなく、google のビジネス全体がこれまで達成してきたのと同じ業務時間では期待した成果を達成できなくなってきているのではないかと考察している。
At some point, productivity measurement becomes Schrödinger’s cat.
また著者の引用？では生産性の計測とはシュレディンガーの猫のようなものだという話題もおもしろい。どんな会社もある時点での生産性の測定はシュレディンガーの猫のようなものになる。セグメントを分割し過ぎると返ってストレスとなり、余計な混乱を招き、計測そのものが生産性を低下させる。生産性の測定はマクロレベルでやるのが理に適っていて、工場時代のマネジメントをもつ amazon は大量の人員削減をしつつも成し遂げた。google のようなワークカルチャーをもつ会社ならその気になればスマートにできるだろう。一方で google という会社はすでにリベラルな極みにある企業文化をもっているため、生産性を測るような試みは組織全体に大きな感情的ダメージを与えるだろう。その結果として amazon と同じような道を歩むのではないかと。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きた。直近は日曜日はだらだらしてたんだけど、すんなり起きれた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お仕事探し">お仕事探し&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0909/#カジュアル面談">offers さんのカジュアル面談&lt;/a> の雰囲気から企業に直接応募するプラットフォームの方が、私の経歴や実績の詳細を確認しやすいので面談に進みやすいのではないかとみている。そこで &lt;a href="https://findy-code.io/">findy&lt;/a> と &lt;a href="https://lapras.com/person">lapras&lt;/a> のプロフィールを作成してみた。これまで oss 活動やブログなどでアウトプットしていた資産がたくさんあるのでレベルはしょぼいにも関わらず、これらのプラットフォーム上ではそこそこよい数値がアルゴリズム的には算出される。プラットフォーム側としては転職やエンゲージメントを高めたいという意図があるから、ゴーストアカウントのようなものも含めて算出すると普通の人は高めの数字が算出されるのではないかと推測する。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">やってみた / 【スキル偏差値v2の診断結果】&lt;br>&lt;br>エンジニア向けスキル偏差値の診断結果は、Total 81.0、Python 81.0、HTML 80.0、Java 78.0でした。あなたもスキル偏差値をチェックしよう！ &lt;a href="https://t.co/4E4ibyevz0">https://t.co/4E4ibyevz0&lt;/a> &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/findy?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#findy&lt;/a> &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%82%B9%E3%82%AD%E3%83%AB%E5%81%8F%E5%B7%AE%E5%80%A4v2?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#スキル偏差値v2&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1568809397673152512?ref_src=twsrc%5Etfw">September 11, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>findy さんのスキル偏差値によると、想定年収予測は1060-1160万円らしい。この数値は起業する前のサラリーマン時代の年収に近いのでそんなにずれてはいない。&lt;a href="https://lapras.com/public/t2y">lapras さんの公開プロフィール&lt;/a> によると、技術力が4.01で約170万人中668位だというのは上位 0.04% に属することになってしまう。んな、あほなという思いはある。とはいえ、自己申告の経歴をいくらでも盛れる職務経歴書よりも、客観的なアルゴリズムで評価できる指標の方が絶対値が適切かは置いておいても、相対評価において他の候補者と比較できるのを好む採用担当者もいるだろう。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0811/##リモートワーク前提のお仕事">匿名の一般的な職務経歴書を用いる remogu さんの選考&lt;/a> は書類選考でばんばん落ちまくる。それに比べたら、アルゴリズムで相対的によい数値が出ているプラットフォームの方が面談に進みやすいのではないかという話し。本当にそうかどうかの仮説はこれから検証する。&lt;/p>
&lt;h2 id="google-の従業員が働いていないという発言の真意">google の従業員が働いていないという発言の真意&lt;/h2>
&lt;p>昨日たまたま medium のダイジェストでみかけた記事を読んだらおもしろかったので、なるべく余裕のある日は medium の記事を1つ読むようにしてみようかと思う。言うても deepl を使って斜め読みして大意を掴む程度なので日本語の記事を読むのとそんなに時間が取られるわけではないと思う。今日は次の記事を読んだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://levelup.gitconnected.com/why-google-employees-dont-work-f6a7521a6ed6">Why Google Employees Don’t Work&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>プログラミングにおける生産性とはどういうものかを説明しつつ、google の ceo がいう生産性が十分ではないという発言の真意は、従業員が業務時間にさぼっているとか怠慢だとかいう意味ではなく、google のビジネス全体がこれまで達成してきたのと同じ業務時間では期待した成果を達成できなくなってきているのではないかと考察している。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>At some point, productivity measurement becomes Schrödinger’s cat.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>また著者の引用？では生産性の計測とはシュレディンガーの猫のようなものだという話題もおもしろい。どんな会社もある時点での生産性の測定はシュレディンガーの猫のようなものになる。セグメントを分割し過ぎると返ってストレスとなり、余計な混乱を招き、計測そのものが生産性を低下させる。生産性の測定はマクロレベルでやるのが理に適っていて、工場時代のマネジメントをもつ amazon は大量の人員削減をしつつも成し遂げた。google のようなワークカルチャーをもつ会社ならその気になればスマートにできるだろう。一方で google という会社はすでにリベラルな極みにある企業文化をもっているため、生産性を測るような試みは組織全体に大きな感情的ダメージを与えるだろう。その結果として amazon と同じような道を歩むのではないかと。&lt;/p>
&lt;p>シュレディンガーの猫がどういう意味かもわからなくてそれも読んでた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nazology.net/archives/107875">「シュレーディンガーの猫」って結局どういう話なの？モヤモヤする部分を解説！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item></channel></rss>