<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Business on</title><link>/diary/tags/business/</link><description>Recent content in Business on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 27 Aug 2024 07:38:25 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/business/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>実際に動くようになってからわかること</title><link>/diary/posts/2024/0827/</link><pubDate>Tue, 27 Aug 2024 07:38:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0827/</guid><description>東京出張しての、隔週の定例会議にて、ある仕様について話しをした。これまでもずっとそういう仕様ではあったが、実際の本番運用が近づいてきて、実運用を考えているうちにある要件が出てきた。しかし、現状のシステムの構成上、その要件は満たせないことがわかった。1年半にわたって開発してきて初めてこの要件は現状のシステムの制約でできないと発言した。出来ないものは出来ないで仕方ない。それでも今更そんな要件が出てくるところに課題管理として出来ていなかった反省もあるし、気付きが足りなかった。私は20年も開発してきたからたいていの要件への対応は出来るだろうと、自身の経験から過信してしまっているところもあったなと思えた。やはりお仕事になるエンタープライズの要件はなかなか難しい。難しいからお客さんはお金を払って si 的なお仕事になるとも言える。自分への情けなさとそれでもできる範囲でやっていかないといけないという現実とを実感したひとときだった。</description><content>&lt;p>東京出張しての、隔週の定例会議にて、ある仕様について話しをした。これまでもずっとそういう仕様ではあったが、実際の本番運用が近づいてきて、実運用を考えているうちにある要件が出てきた。しかし、現状のシステムの構成上、その要件は満たせないことがわかった。1年半にわたって開発してきて初めてこの要件は現状のシステムの制約でできないと発言した。出来ないものは出来ないで仕方ない。それでも今更そんな要件が出てくるところに課題管理として出来ていなかった反省もあるし、気付きが足りなかった。私は20年も開発してきたからたいていの要件への対応は出来るだろうと、自身の経験から過信してしまっているところもあったなと思えた。やはりお仕事になるエンタープライズの要件はなかなか難しい。難しいからお客さんはお金を払って si 的なお仕事になるとも言える。自分への情けなさとそれでもできる範囲でやっていかないといけないという現実とを実感したひとときだった。&lt;/p></content></item><item><title>運動は瞑想</title><link>/diary/posts/2024/0629/</link><pubDate>Sat, 29 Jun 2024 14:36:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0629/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベル,フリスビーをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
みなとのもりの運動 前回の所感 。荷解きや梅雨で天気が悪いのもあってなかなか公園へ出掛けられていなかった。今日は梅雨の中休みで久しぶりに晴れた。もう蒸し暑くて少しカラダを動かしても汗がだらだら出てくる。岩盤浴のような汗のかきかた。それでもカラダを動かしているとテンションが上がってくる。嫌なことを忘れられる。今日はさごうさんが自転車で来られたので一緒にフリスビーをした。さごうさんは競技用っぽい速そうな自転車を乗っておられてあちこち行かれるのだという。相手がいると、フリスビーやバドミントンとか、カラダを動かすモチベーションになってよいと思う。さごうさんにジョギングしているところを撮ってもらった。カラダの線がだいぶスマートになってきたかな。
夕方にカフーツさんへ行った時点で消費カロリーが3000を超えていた気がする。結果的には4061カロリーを消費した。朝から運動するとエネルギー消費が先行して気分がよい。
体脂肪コントロールの総括を始めた 1月のどこかで 70kg という目標設定したと思うが、日記には書いてなかった。すでに 体重目標を達成 している。体脂肪コントロールが想定以上にうまくいったのでその総括をしておきたい。体重計と連携する eufylife アプリ の月間レポートが見栄えがよい。これまでの記録で3-6月分の4つを確認できる。eufylife や fitbit の測定データなどもまとめて公開してしまおうと考えている。私の個人データだからオープンにしてなにかの分析に使えるなら世の中に役に立ててもらおうと思う。
ストレッチ 先週は引っ越しでお休みしたので2週間ぶりのストレッチ。ここ2週間はあまり運動できていないため、筋肉痛や関節痛はおさまっている。しかし、引っ越しで荷物を運んだ影響があって腰の張りが強かった。トレーナーさんも気を使って腰回りのストレッチを重点的にしてくれた。特定の部位の張りが強いわけではないが、足周り全般もギクシャクするような、あまりよい感じはしなかった。先週休んでメンテできていないせいかもしれない。ベアリングやパッキンの不良で動きの悪い機械のような感触。今日の開脚幅は開始前149cmで、ストレッチ後155cmだった。
カフーツさん訪問 ながいさんは毎週末の夕方にカフーツさんへ行っていると聞いたので私も時間があればちょくちょく行ってみようかなと、今日も行ってみた。本当は溜まっているお仕事しないといけないのだけど、、、。いまはモチベーションなさ過ぎて易き易きへ流れる、典型的なダメ人間の状態になっている。燃え尽きの回復期といったところ。カフーツさんでいろいろな話しを聞いたり、出来事があった。覚えている範囲で書く。
住居の実勢価格
社宅の固定資産税評価証明書 から住んでいるところの固定資産税評価額が520万円だとわかった ながいさんに住居の実勢価格を聞いてみたら4000万円は超えるだろうとのこと 固定資産税評価額と実勢価格は乖離している 同じマンションの 2LKD-3LDK が 5280-5780万円で売られていたから妥当な数字 仮に4000万円だとして月額の家賃で割ってみると約24年かかる 固定資産税や修繕などを考慮すると、こういう住居を投資目的で購入して利益にするのは難しそう 将来的に住居をどうするかをこれから考えていかないといけない 実家へ帰る 神戸にこのまま住み続ける 賃貸 三宮・元町エリアは住むのに便利 購入 購入はもっと田舎の方に行かないと厳しそう SPINE SALON の予約
ながいさんのテナントで運営している著名な理学療法士さんがいるとのこと ここ数年ずっと右股関節がよくないので周りから診察してもらった方がよいと促された キャンプ飯部のなにか
しちりんやはんごうを使ってコワーキングスペースで焼きものや揚げものをした おいしかったし、油がパチパチ言ってて風情があって、めちゃくちゃ楽しかった こんな発想はどこから出てくるんやろな コワーキングに集まる人たちの個性に出会うと楽しい 材料費の大半をながいさんが負担しているのでいくらか支払いたい 返報性の原理 としてもらいっぱなしはよくない 今度行ったらなんらかの文脈で費用負担できる話しをしたい 本屋で待つ
文脈を忘れてしまったけど、いとうさんから読めと言われたので購入した ソフトウェア (アプリケーション) の保守コスト
ソフトウェアは新規開発するよりも保守にお金がかかる 作ったものを何もせずに置いておけばいいのに、なぜ毎年お金がかかるのか？ アプリケーションが動くサーバーを稼働させるには電気代と土地代 (データーセンター) がかかる ハードウェアは定期的にリプレースしている サーバーもストレージも、機械は必ず故障する サーバーを数百台管理していると、毎週数台は故障する メーカーは7年ぐらいしか部品を提供しない データは半永久的に活用できるが、ハードウェアは常に置き換え続けないといけない ソフトウェアはバグ修正や改善をしてこまめにバージョンアップをしている 現代は オープンソースソフトウェア を使った開発が当たり前になった アプリケーションを構成するフレームワークやライブラリなどのモジュールを常にアップデートし続けないといけない バージョンアップをこまめにやらないと変更内容の追跡が難しくなって、影響を把握できなくなるからバージョンをあげられなくなる バージョンをあげたときにトラブルが発生する確率が高くなる トラブルが起こったときに原因調査やその対応を行うのにより多くの手間暇がかかる そういう面倒ごとをやってくれるエンジニアは少なく、且つ安い単価ではやってくれない とくにセキュリティ対応などは互換性を壊してでもやらないといけない セキュリティインシデント (被害) が発生してしまった後で嘆いても遅い 被害はグループ全体に、KADOKAWAを襲ったサイバー攻撃の経過が分かる厳選記事 ソフトウェアをバージョンアップし続けるにもエンジニアの人手が常にかかる 外からみてまったく同じ動きをするソフトウェアを維持するにも裏ではたくさんの作業をしている おもしろい話しをたくさん聞いたはずなのに、私が飲み過ぎて酔っ払っていたのであまり覚えていない。楽しむモードになっていたのでメモもとってなかった。あと持参した焼酎を飲みきらないといけないと構えていたのもあって、気付いたら飲み過ぎてしまっていた。おそらく羽目を外しすぎて周りに迷惑をかけたのではないかと推測する。申し訳ない。お酒は少し控えよう。自分が40歳を超えてみて、老若男女が集まれるコミュニティというのは想定以上に少ない。カフーツさんは比較的、年齢層が高めな方が集まっている気はするが、コワーキングならミドル世代の人たちも自然に集まって話せる。私のような、ひとりの人間にとっての居場所にもなる。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベル,フリスビーをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0624/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。荷解きや梅雨で天気が悪いのもあってなかなか公園へ出掛けられていなかった。今日は梅雨の中休みで久しぶりに晴れた。もう蒸し暑くて少しカラダを動かしても汗がだらだら出てくる。岩盤浴のような汗のかきかた。それでもカラダを動かしているとテンションが上がってくる。嫌なことを忘れられる。今日はさごうさんが自転車で来られたので一緒にフリスビーをした。さごうさんは競技用っぽい速そうな自転車を乗っておられてあちこち行かれるのだという。相手がいると、フリスビーやバドミントンとか、カラダを動かすモチベーションになってよいと思う。さごうさんにジョギングしているところを撮ってもらった。カラダの線がだいぶスマートになってきたかな。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0629_running.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>夕方にカフーツさんへ行った時点で消費カロリーが3000を超えていた気がする。結果的には4061カロリーを消費した。朝から運動するとエネルギー消費が先行して気分がよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="体脂肪コントロールの総括を始めた">体脂肪コントロールの総括を始めた&lt;/h2>
&lt;p>1月のどこかで 70kg という目標設定したと思うが、日記には書いてなかった。すでに &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0611/">体重目標を達成&lt;/a> している。体脂肪コントロールが想定以上にうまくいったのでその総括をしておきたい。体重計と連携する &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0216/#体重計">eufylife アプリ&lt;/a> の月間レポートが見栄えがよい。これまでの記録で3-6月分の4つを確認できる。eufylife や fitbit の測定データなどもまとめて公開してしまおうと考えている。私の個人データだからオープンにしてなにかの分析に使えるなら世の中に役に立ててもらおうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週は引っ越しでお休みしたので2週間ぶりのストレッチ。ここ2週間はあまり運動できていないため、筋肉痛や関節痛はおさまっている。しかし、引っ越しで荷物を運んだ影響があって腰の張りが強かった。トレーナーさんも気を使って腰回りのストレッチを重点的にしてくれた。特定の部位の張りが強いわけではないが、足周り全般もギクシャクするような、あまりよい感じはしなかった。先週休んでメンテできていないせいかもしれない。ベアリングやパッキンの不良で動きの悪い機械のような感触。今日の開脚幅は開始前149cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさん訪問">カフーツさん訪問&lt;/h2>
&lt;p>ながいさんは毎週末の夕方にカフーツさんへ行っていると聞いたので私も時間があればちょくちょく行ってみようかなと、今日も行ってみた。本当は溜まっているお仕事しないといけないのだけど、、、。いまはモチベーションなさ過ぎて易き易きへ流れる、典型的なダメ人間の状態になっている。燃え尽きの回復期といったところ。カフーツさんでいろいろな話しを聞いたり、出来事があった。覚えている範囲で書く。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>住居の実勢価格&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0625/">社宅の固定資産税評価証明書&lt;/a> から住んでいるところの固定資産税評価額が520万円だとわかった&lt;/li>
&lt;li>ながいさんに住居の実勢価格を聞いてみたら4000万円は超えるだろうとのこと
&lt;ul>
&lt;li>固定資産税評価額と実勢価格は乖離している&lt;/li>
&lt;li>同じマンションの 2LKD-3LDK が 5280-5780万円で売られていたから妥当な数字&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>仮に4000万円だとして月額の家賃で割ってみると約24年かかる
&lt;ul>
&lt;li>固定資産税や修繕などを考慮すると、こういう住居を投資目的で購入して利益にするのは難しそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>将来的に住居をどうするかをこれから考えていかないといけない
&lt;ul>
&lt;li>実家へ帰る&lt;/li>
&lt;li>神戸にこのまま住み続ける
&lt;ul>
&lt;li>賃貸
&lt;ul>
&lt;li>三宮・元町エリアは住むのに便利&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>購入
&lt;ul>
&lt;li>購入はもっと田舎の方に行かないと厳しそう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://www.spinesalon.com/">SPINE SALON&lt;/a> の予約&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ながいさんのテナントで運営している著名な理学療法士さんがいるとのこと&lt;/li>
&lt;li>ここ数年ずっと右股関節がよくないので周りから診察してもらった方がよいと促された&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>キャンプ飯部のなにか&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>しちりんやはんごうを使ってコワーキングスペースで焼きものや揚げものをした&lt;/li>
&lt;li>おいしかったし、油がパチパチ言ってて風情があって、めちゃくちゃ楽しかった&lt;/li>
&lt;li>こんな発想はどこから出てくるんやろな
&lt;ul>
&lt;li>コワーキングに集まる人たちの個性に出会うと楽しい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>材料費の大半をながいさんが負担しているのでいくらか支払いたい
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%BF%94%E5%A0%B1%E6%80%A7%E3%81%AE%E5%8E%9F%E7%90%86">返報性の原理&lt;/a> としてもらいっぱなしはよくない&lt;/li>
&lt;li>今度行ったらなんらかの文脈で費用負担できる話しをしたい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0629_camp.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3xLTQxi">本屋で待つ&lt;/a>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>文脈を忘れてしまったけど、いとうさんから読めと言われたので購入した&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>ソフトウェア (アプリケーション) の保守コスト&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ソフトウェアは新規開発するよりも保守にお金がかかる&lt;/li>
&lt;li>作ったものを何もせずに置いておけばいいのに、なぜ毎年お金がかかるのか？
&lt;ul>
&lt;li>アプリケーションが動くサーバーを稼働させるには電気代と土地代 (データーセンター) がかかる&lt;/li>
&lt;li>ハードウェアは定期的にリプレースしている
&lt;ul>
&lt;li>サーバーもストレージも、機械は必ず故障する
&lt;ul>
&lt;li>サーバーを数百台管理していると、毎週数台は故障する&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>メーカーは7年ぐらいしか部品を提供しない&lt;/li>
&lt;li>データは半永久的に活用できるが、ハードウェアは常に置き換え続けないといけない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ソフトウェアはバグ修正や改善をしてこまめにバージョンアップをしている
&lt;ul>
&lt;li>現代は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%83%97%E3%83%B3%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%82%BD%E3%83%95%E3%83%88%E3%82%A6%E3%82%A7%E3%82%A2">オープンソースソフトウェア&lt;/a> を使った開発が当たり前になった
&lt;ul>
&lt;li>アプリケーションを構成するフレームワークやライブラリなどのモジュールを常にアップデートし続けないといけない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>バージョンアップをこまめにやらないと変更内容の追跡が難しくなって、影響を把握できなくなるからバージョンをあげられなくなる
&lt;ul>
&lt;li>バージョンをあげたときにトラブルが発生する確率が高くなる&lt;/li>
&lt;li>トラブルが起こったときに原因調査やその対応を行うのにより多くの手間暇がかかる
&lt;ul>
&lt;li>そういう面倒ごとをやってくれるエンジニアは少なく、且つ安い単価ではやってくれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>とくにセキュリティ対応などは互換性を壊してでもやらないといけない
&lt;ul>
&lt;li>セキュリティインシデント (被害) が発生してしまった後で嘆いても遅い&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://xtech.nikkei.com/atcl/nxt/info/18/00037/062800146/">被害はグループ全体に、KADOKAWAを襲ったサイバー攻撃の経過が分かる厳選記事&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ソフトウェアをバージョンアップし続けるにもエンジニアの人手が常にかかる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>外からみてまったく同じ動きをするソフトウェアを維持するにも裏ではたくさんの作業をしている&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>おもしろい話しをたくさん聞いたはずなのに、私が飲み過ぎて酔っ払っていたのであまり覚えていない。楽しむモードになっていたのでメモもとってなかった。あと持参した焼酎を飲みきらないといけないと構えていたのもあって、気付いたら飲み過ぎてしまっていた。おそらく羽目を外しすぎて周りに迷惑をかけたのではないかと推測する。申し訳ない。お酒は少し控えよう。自分が40歳を超えてみて、老若男女が集まれるコミュニティというのは想定以上に少ない。カフーツさんは比較的、年齢層が高めな方が集まっている気はするが、コワーキングならミドル世代の人たちも自然に集まって話せる。私のような、ひとりの人間にとっての居場所にもなる。&lt;/p>
&lt;p>おひらきになったのは2時頃だったと思うが、ながいさんはそれからテナントへ戻って掃除するという。日々の業務を淡々とこなしているところがすごい。私も見習いたい。&lt;/p></content></item><item><title>ひとり会社は相談相手がすべて</title><link>/diary/posts/2024/0529/</link><pubDate>Wed, 29 May 2024 10:53:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0529/</guid><description>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
経営よろず相談 朝一で 兵庫県よろず支援拠点 へ融資の相談へ行ってきた。予約をとるときに融資相談なら元銀行員がよいだろうとのことで鹿島さんというコーディネーターが相談にのってくれた。後でサイトのプロフィールをみて知ったことだけど、プロフィールによると都市銀行で法人営業を担当して30年1500社の経営相談にのってきたとある。とても話しやすかったし、金融機関の担当者が知りたいことやチェックする要項などを的確に教えてくれて、とても参考になった。前に「専門家は質問する」という記事を読んだことがある。まさに鹿島さんはそんな感じに質問を繰り返した。
人に自分の知識を話すのが専門家の仕事ではない ということだ。 専門家はどのような質問をすべきかを心得ており、自分の知識をその場の状況に応じて柔軟に適用する。専門家であるということは、TPO を高度にわきまえた、 分別ある決定ができる人間であるということなのである。
あなたは専門家か? (Are You An Expert?)
鹿島さんの質問に答えているうちに、うちの会社が融資を受けるためにやらないといけないこともかなり明確になってきた。うちの会社は財務も安定しているし、約5年分の実績もあるし、金融機関側からみたら貸し倒れのリスクが小さいことが伺えて融資のハードルは低くみえると仰っていた。あとは私がやりたい課題管理の事業を、非専門家が理解できる形で言語化したり、ビジネスモデルを作るところができれば融資を受けるのはそれほど難しくないだろうとのこと。法人として自信もつけたので次は事業計画書を作ってレビューに伺おうと思う。
みなとのもりの運動 前回の所感 。月・火曜日と雨降りだったので2日ぶりに公園へ行った。ジョギングをしても縄跳びをしても休養明けなのでカラダが軽い。どちらも普段よりもよいスコアが出たと思う。昨日が大雨だったせいか、今日の公園はいつもより人が少なくて芝生のスペースを広く使えて快適だった。あと夕方は蚊が飛んでいるのが目につくようになってきた。暗くなってからかゆい部位もあるので蚊が気になる季節になってきた。あと何日ぐらい公園に通えるかなぁ。</description><content>&lt;p>今日の運動は背筋,縄跳び(両足跳),散歩,ジョギング,ハンドグリップ,ダンベルをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="経営よろず相談">経営よろず相談&lt;/h2>
&lt;p>朝一で &lt;a href="https://web.hyogo-iic.ne.jp/keiei/yorozu">兵庫県よろず支援拠点&lt;/a> へ融資の相談へ行ってきた。予約をとるときに融資相談なら元銀行員がよいだろうとのことで鹿島さんというコーディネーターが相談にのってくれた。後でサイトのプロフィールをみて知ったことだけど、プロフィールによると都市銀行で法人営業を担当して30年1500社の経営相談にのってきたとある。とても話しやすかったし、金融機関の担当者が知りたいことやチェックする要項などを的確に教えてくれて、とても参考になった。前に「専門家は質問する」という記事を読んだことがある。まさに鹿島さんはそんな感じに質問を繰り返した。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>人に自分の知識を話すのが専門家の仕事ではない&lt;/strong> ということだ。 専門家はどのような質問をすべきかを心得ており、自分の知識をその場の状況に応じて柔軟に適用する。専門家であるということは、TPO を高度にわきまえた、 分別ある決定ができる人間であるということなのである。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://gist.github.com/euske/3df3f9f81e8eed6c06e47c546aacf9f2">あなたは専門家か? (Are You An Expert?)&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>鹿島さんの質問に答えているうちに、うちの会社が融資を受けるためにやらないといけないこともかなり明確になってきた。うちの会社は財務も安定しているし、約5年分の実績もあるし、金融機関側からみたら貸し倒れのリスクが小さいことが伺えて融資のハードルは低くみえると仰っていた。あとは私がやりたい課題管理の事業を、非専門家が理解できる形で言語化したり、ビジネスモデルを作るところができれば融資を受けるのはそれほど難しくないだろうとのこと。法人として自信もつけたので次は事業計画書を作ってレビューに伺おうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0526/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。月・火曜日と雨降りだったので2日ぶりに公園へ行った。ジョギングをしても縄跳びをしても休養明けなのでカラダが軽い。どちらも普段よりもよいスコアが出たと思う。昨日が大雨だったせいか、今日の公園はいつもより人が少なくて芝生のスペースを広く使えて快適だった。あと夕方は蚊が飛んでいるのが目につくようになってきた。暗くなってからかゆい部位もあるので蚊が気になる季節になってきた。あと何日ぐらい公園に通えるかなぁ。&lt;/p></content></item><item><title>能楽師はどのように能を演じているのか</title><link>/diary/posts/2024/0517/</link><pubDate>Fri, 17 May 2024 09:02:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0517/</guid><description>今日の運動は腕立て,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。夜にお出掛けしたので運動のお休みも兼ねて軽めにした。
ipad air 試用 先日 注文した ipad air 11インチ が届いた。会社名を刻印してみた。会社の備品にするときは刻印するのがよいな。近くにある iphone と同期して自動的に設定をコピーして、ソフトウェアアップデートして、ほんの20分ほどですぐ使えるようになった。この仕組みはよくできていると思う。初期設定とか面倒なのでこの作業をスキップすると ux が高い。知人からスピーカーがよいという評判を聞いていたので youtube で適当な音楽を流して聴いてみた。私がこれまで使っていたものは2016年モデルなのでハードウェアの進化を考えると当たり前だと思うけど、たしかに音質がよいことは素人にでもわかるぐらい音質に違いがあった。画面サイズは 9.7 インチから 11 インチへ大きくなったが、それほど大きさの違いは感じない。それでもキングダムの漫画を読んでみると大きくなった分の迫力のようなものは少しあった。2016年モデルと比べて、ホームボタンがなくなっているところの操作の違いに慣れはいるが、大した問題ではない、画面上部の細いスイッチに Touch ID が実装されているのは嬉しい。角度をあわせないといけない Face ID よりも Touch ID の方がずっと使い勝手がよい。
能楽の勉強 たまにある「能のことばを読んでみる会」に、大阪の 扇町ミュージアムキューブ へ行ってきた。前回の所感はここ 。かつて在原行平に愛を受けた姉妹《松風》 第38回/第39回【特別編】 能のことばを読んでみる会 の後半編、現役の 観世流能楽師 林本大 さんにお話を聴いてきた。朝原さんとは関西大学の能楽部の先輩・後輩の関係にあたるという。林本さんは1977年生まれなので私よりも2歳年上になる。1999年に入門して10年間の内弟子修行をしたとあるので22歳から32歳まで修行して、それから能楽師として独り立ちしたのかな？
前回の読んでみる会で松風の背景やあらすじはすでに理解していた。今日は林本さんに芸能として松風を演じる上での、能楽師ならではの視点などを、朝原さんが要所要所を質問しながら林本さんが答えるといった流れで2時間半ほど続いた。めちゃくちゃおもしろかった。これまで私は能を古典文学や歴史の書のように学んできたわけだけど、能は本来、舞台芸能であり、演じる上での感性の方がより能の本質に近いと言えよう。松風は室町時代から名曲と言われている。それは世阿弥作の、世阿弥自身が自画自賛していることからも伺える。世阿弥が残した書物にこんな一文がある。
松風村雨、 寵深花風 (ちょうしんかふう) の位歟 (くらいか)
「寵深花風」というのは世阿弥が能の芸を9つの段階に分類した 九位 と呼ばれる、9段階のレベルのうち、上から2番目に位置する。つまりレベルが高いことを表している。林本さんからも、若い能楽師は鬼の役やよく声を出すような役を演じるという。そして能楽師として円熟して40歳前後？になったときに初めて松風を演じるという。
松風は一般論として美しい曲だと言われている。演じる上でも美しさを表現しないといけない。しかし、松風のシテ (主役のこと) はあまり動かない。動かずにどうやって美しさを表現するかが問われる。ここで林本さんの師匠から松風の美しさとは、儚い物語であるものの強さを表しているという。動かないのに強さを表現しようとしたら「こめる」必要がある。能の世界でいう「こめる」とは外にチカラを出さずに内へ入れることを指し、これがとてもシンドイという。観客が外からみてもわからないところで強さ (美しさ) を表現する。そういった難しさが若い能楽師は演じず (演じさせてもらえない？) 、松風がベテランの登龍門のように言われる所以だという。先に紹介したように、世阿弥も松風は名曲でレベルが高いと評価している。
他にも古典文学を学ぶだけではわかないことの1つとして、次の謡に一文がある。
忍び車を引く汐の 跡に残れる溜り水 いつまで澄みは果つべき
この一文にある「引く」というのは2つにかかり、
車を引く 汐が引く 能楽師が演じる上で車を引き、さらに「溜り水」というのは、実際に車を引いた跡に水たまりがあるという風景を表現しながら、松風村雨の情念が残ったまま成仏できないという想いも表現している。この情景を芸能としてどのように演じて表現するかが能の難しさだという。そしてその謡を理解していると能楽師の所作の1つ1つに意味があって観客も楽しめるという。能を楽しむには教養がいる。しかし、現代人は教養がないので能を楽しむのは難しいということも、こういった解説を知ることで実感できるようになってきた。
あとおもしろかったのが、能面を付けていると基本的に周りはみえないという話し。能面の視野はかなり狭く、周りはほとんどみえていない。先ほどの車を引くときにツレから車をひくための紐を手渡されるのだけど、能面を付けているとその紐はみえないため、紐のどの位置を手渡されたのかを確認できない。小道具の車を引かないといけないから紐の長さを知る必要があって、どうやって紐の長さや距離を測るかを、能を演じながら観客に違和感を与えないよう表現するコツのようなことも話されていた。こういう所作も能面を付けているためにみえないからこそ、そういう動きになるのかと工夫が伺えておもしろかった。
松風という能の結末は松風・村雨という2人の海女の幽霊が出てくる話しだが、これは坊さんの夢だったというオチで終わる。そして、最後の一文が次になる。
村雨と聞きしも今朝みれば 松風ばかりや残るらん 松風ばかりや残るらん</description><content>&lt;p>今日の運動は腕立て,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。夜にお出掛けしたので運動のお休みも兼ねて軽めにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="ipad-air-試用">ipad air 試用&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0508/#ipad-air-注文">注文した ipad air 11インチ&lt;/a> が届いた。会社名を刻印してみた。会社の備品にするときは刻印するのがよいな。近くにある iphone と同期して自動的に設定をコピーして、ソフトウェアアップデートして、ほんの20分ほどですぐ使えるようになった。この仕組みはよくできていると思う。初期設定とか面倒なのでこの作業をスキップすると ux が高い。知人からスピーカーがよいという評判を聞いていたので youtube で適当な音楽を流して聴いてみた。私がこれまで使っていたものは2016年モデルなのでハードウェアの進化を考えると当たり前だと思うけど、たしかに音質がよいことは素人にでもわかるぐらい音質に違いがあった。画面サイズは 9.7 インチから 11 インチへ大きくなったが、それほど大きさの違いは感じない。それでもキングダムの漫画を読んでみると大きくなった分の迫力のようなものは少しあった。2016年モデルと比べて、ホームボタンがなくなっているところの操作の違いに慣れはいるが、大した問題ではない、画面上部の細いスイッチに Touch ID が実装されているのは嬉しい。角度をあわせないといけない Face ID よりも Touch ID の方がずっと使い勝手がよい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0517_ipad-air.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="能楽の勉強">能楽の勉強&lt;/h2>
&lt;p>たまにある「能のことばを読んでみる会」に、大阪の &lt;a href="https://omcube.jp/">扇町ミュージアムキューブ&lt;/a> へ行ってきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0407/#能楽の勉強">前回の所感はここ&lt;/a> 。&lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/repertoire/yondemiru-matsukaze20240407">かつて在原行平に愛を受けた姉妹《松風》 第38回/第39回【特別編】 能のことばを読んでみる会&lt;/a> の後半編、現役の &lt;a href="https://dainokai.com/">観世流能楽師 林本大&lt;/a> さんにお話を聴いてきた。朝原さんとは関西大学の能楽部の先輩・後輩の関係にあたるという。林本さんは1977年生まれなので私よりも2歳年上になる。1999年に入門して10年間の内弟子修行をしたとあるので22歳から32歳まで修行して、それから能楽師として独り立ちしたのかな？&lt;/p>
&lt;p>前回の読んでみる会で松風の背景やあらすじはすでに理解していた。今日は林本さんに芸能として松風を演じる上での、能楽師ならではの視点などを、朝原さんが要所要所を質問しながら林本さんが答えるといった流れで2時間半ほど続いた。めちゃくちゃおもしろかった。これまで私は能を古典文学や歴史の書のように学んできたわけだけど、能は本来、舞台芸能であり、演じる上での感性の方がより能の本質に近いと言えよう。松風は室町時代から名曲と言われている。それは世阿弥作の、世阿弥自身が自画自賛していることからも伺える。世阿弥が残した書物にこんな一文がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>松風村雨、 寵深花風 (ちょうしんかふう) の位歟 (くらいか)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>「寵深花風」というのは世阿弥が能の芸を9つの段階に分類した &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%B9%9D%E4%BD%8D">九位&lt;/a> と呼ばれる、9段階のレベルのうち、上から2番目に位置する。つまりレベルが高いことを表している。林本さんからも、若い能楽師は鬼の役やよく声を出すような役を演じるという。そして能楽師として円熟して40歳前後？になったときに初めて松風を演じるという。&lt;/p>
&lt;p>松風は一般論として美しい曲だと言われている。演じる上でも美しさを表現しないといけない。しかし、松風のシテ (主役のこと) はあまり動かない。動かずにどうやって美しさを表現するかが問われる。ここで林本さんの師匠から松風の美しさとは、儚い物語であるものの強さを表しているという。動かないのに強さを表現しようとしたら「こめる」必要がある。能の世界でいう「こめる」とは外にチカラを出さずに内へ入れることを指し、これがとてもシンドイという。観客が外からみてもわからないところで強さ (美しさ) を表現する。そういった難しさが若い能楽師は演じず (演じさせてもらえない？) 、松風がベテランの登龍門のように言われる所以だという。先に紹介したように、世阿弥も松風は名曲でレベルが高いと評価している。&lt;/p>
&lt;p>他にも古典文学を学ぶだけではわかないことの1つとして、次の謡に一文がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>忍び車を引く汐の 跡に残れる溜り水 いつまで澄みは果つべき&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この一文にある「引く」というのは2つにかかり、&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>車を引く&lt;/li>
&lt;li>汐が引く&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>能楽師が演じる上で車を引き、さらに「溜り水」というのは、実際に車を引いた跡に水たまりがあるという風景を表現しながら、松風村雨の情念が残ったまま成仏できないという想いも表現している。この情景を芸能としてどのように演じて表現するかが能の難しさだという。そしてその謡を理解していると能楽師の所作の1つ1つに意味があって観客も楽しめるという。能を楽しむには教養がいる。しかし、現代人は教養がないので能を楽しむのは難しいということも、こういった解説を知ることで実感できるようになってきた。&lt;/p>
&lt;p>あとおもしろかったのが、能面を付けていると基本的に周りはみえないという話し。能面の視野はかなり狭く、周りはほとんどみえていない。先ほどの車を引くときにツレから車をひくための紐を手渡されるのだけど、能面を付けているとその紐はみえないため、紐のどの位置を手渡されたのかを確認できない。小道具の車を引かないといけないから紐の長さを知る必要があって、どうやって紐の長さや距離を測るかを、能を演じながら観客に違和感を与えないよう表現するコツのようなことも話されていた。こういう所作も能面を付けているためにみえないからこそ、そういう動きになるのかと工夫が伺えておもしろかった。&lt;/p>
&lt;p>松風という能の結末は松風・村雨という2人の海女の幽霊が出てくる話しだが、これは坊さんの夢だったというオチで終わる。そして、最後の一文が次になる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>村雨と聞きしも今朝みれば 松風ばかりや残るらん 松風ばかりや残るらん&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>松風の幽霊は行平への想いのあまり、物狂いとなる狂乱の能になる。一方で妹の村雨の幽霊は姉の松風とは対照的に理性をもった振る舞いをしている。話しが進むにつれて、行平への想いが溢れていって松風が狂っていくといった情景が表現されている。そして、その最後に村雨は本当にいたのか？という問いかけのような一文が書いてある。松風と村雨の2人が成仏できず幽霊としてさまよっているのか、本当は村雨はいなくて松風1人だけだったのではないか？という解釈もできるように終わっている。観た人や読んだ人の想像力に委ねるという結末も、やはり現代でも使われるコンテンツの手法だなと思える。とてもおもしろい。&lt;/p>
&lt;p>林本さんは &lt;a href="https://dainokai.com/lecture/">能meets&lt;/a> という講座を主催している。能楽師が能の体験や解説をするワークショップなどを行っている。また機会があれば行ってみたいと思う。&lt;/p></content></item><item><title>人口動態とビジネスの戦略</title><link>/diary/posts/2024/0512/</link><pubDate>Sun, 12 May 2024 11:05:55 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0512/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,ハンドグリップをした。足の疲労がピークに達しているので今日は筋トレのみにした。統計を 運動の記録 にまとめる。
人口減少カレンダー この前、というよりももうずっと前だが、散髪屋さんで理容師さんから未来の年表という本に書いてある人口減少カレンダーの紙をもらった。マネーの虎の南原さんも人口動態からビジネスの戦略を立てる ことを言及していた。南原さんの本を読む前にこの紙をもらっていたので人口動態の研究とビジネスの戦略はセットで行わないといけないと考えていた。たまたま部屋の資料などを整理していて、その紙をどうしようか悩んで、ひとまずここにテキスト化しておく。
2017: 「65-74歳」人口が減り始める 2018: 75歳以上人口が「65-74歳」人口を上回る 2018: 18歳人口が大きく減り始める。やがて国立大学も倒産の懸念 2019: 世帯数が5307万とピークを迎える 2019: IT (情報技術) を担う人材がピークを迎え、人手不足が顕在化し始める 2020: 女性の過半数が50歳以上となり、出産可能な女性数が大きく減り始める 2021: 団塊ジュニア世代が50歳に突入し、介護離職が増え始める 2022: 団塊世代が75歳に突入し、「ひとり暮らし社会」が本格化し始める 2023: 団塊ジュニア世代が50代となり、企業の人件費はピークを迎える 2024: 団塊世代がすべて75歳以上となり、社会保障費が大きく膨らみ始める 2025: 東京都の人口が1398万人とピークを迎える 2026: 高齢者の5人に1人が認知症患者 (約730万人) となる 2027: 献血必要量が不足し、手術や治療への影響が懸念されるようになる 2030: 団塊世代の高齢化で、東京郊外にもゴーストタウンが広がる 2030: IT を担う人材が最大79万人不足し、社会基盤に混乱が生じる 2033: 空き家が2167万戸を数え、3戸に1戸は人が住まなくなる 2033: 老朽化したインフラの維持管理・更新費用が最大5兆5千億円程に膨らむ 2035: 男性の3人に1人、女性の5人に1人が生涯未婚という「未婚大国」になる 2039: 死亡者数が167万9000人とピークを迎え、火葬場不足が深刻化する 2040: 全国の自治体の半数近くが「消滅」の危機に晒される 2040: 団塊ジュニア世代がすべて65歳以上となり、大量退職で後継者不足が深刻化する 2042: 高齢者数が3935万2000人とピークを迎える 2045: 東京都民の3人の1人が高齢者となる 2050: 世界人口が97億3000万人となり、日本も世界的案食料争奪戦に巻き込まれる 2050: 現在の居住地域の約20%が「誰も住まない土地」となる 2050: 団塊ジュニア世代がすべて75歳以上となり、社会保障制度の破綻懸念が強まる 2053: 総人口が9924万人となり、1億人を割り込む 2054: 75歳以上人口が2449万人でピークを迎える 2055: 4人に1人が75歳以上となる 2056: 生産年齢人口が4983万6000人となり、5000万人を割り込む 2059: 5人に1人が80歳以上となる 2065: 総人口が8807万7000人で2.</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,ハンドグリップをした。足の疲労がピークに達しているので今日は筋トレのみにした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="人口減少カレンダー">人口減少カレンダー&lt;/h2>
&lt;p>この前、というよりももうずっと前だが、散髪屋さんで理容師さんから未来の年表という本に書いてある人口減少カレンダーの紙をもらった。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0107/#経営の価値観と財務">マネーの虎の南原さんも人口動態からビジネスの戦略を立てる&lt;/a> ことを言及していた。南原さんの本を読む前にこの紙をもらっていたので人口動態の研究とビジネスの戦略はセットで行わないといけないと考えていた。たまたま部屋の資料などを整理していて、その紙をどうしようか悩んで、ひとまずここにテキスト化しておく。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>2017: 「65-74歳」人口が減り始める&lt;/li>
&lt;li>2018: 75歳以上人口が「65-74歳」人口を上回る&lt;/li>
&lt;li>2018: 18歳人口が大きく減り始める。やがて国立大学も倒産の懸念&lt;/li>
&lt;li>2019: 世帯数が5307万とピークを迎える&lt;/li>
&lt;li>2019: IT (情報技術) を担う人材がピークを迎え、人手不足が顕在化し始める&lt;/li>
&lt;li>2020: 女性の過半数が50歳以上となり、出産可能な女性数が大きく減り始める&lt;/li>
&lt;li>2021: 団塊ジュニア世代が50歳に突入し、介護離職が増え始める&lt;/li>
&lt;li>2022: 団塊世代が75歳に突入し、「ひとり暮らし社会」が本格化し始める&lt;/li>
&lt;li>2023: 団塊ジュニア世代が50代となり、企業の人件費はピークを迎える&lt;/li>
&lt;li>2024: 団塊世代がすべて75歳以上となり、社会保障費が大きく膨らみ始める&lt;/li>
&lt;li>2025: 東京都の人口が1398万人とピークを迎える&lt;/li>
&lt;li>2026: 高齢者の5人に1人が認知症患者 (約730万人) となる&lt;/li>
&lt;li>2027: 献血必要量が不足し、手術や治療への影響が懸念されるようになる&lt;/li>
&lt;li>2030: 団塊世代の高齢化で、東京郊外にもゴーストタウンが広がる&lt;/li>
&lt;li>2030: IT を担う人材が最大79万人不足し、社会基盤に混乱が生じる&lt;/li>
&lt;li>2033: 空き家が2167万戸を数え、3戸に1戸は人が住まなくなる&lt;/li>
&lt;li>2033: 老朽化したインフラの維持管理・更新費用が最大5兆5千億円程に膨らむ&lt;/li>
&lt;li>2035: 男性の3人に1人、女性の5人に1人が生涯未婚という「未婚大国」になる&lt;/li>
&lt;li>2039: 死亡者数が167万9000人とピークを迎え、火葬場不足が深刻化する&lt;/li>
&lt;li>2040: 全国の自治体の半数近くが「消滅」の危機に晒される&lt;/li>
&lt;li>2040: 団塊ジュニア世代がすべて65歳以上となり、大量退職で後継者不足が深刻化する&lt;/li>
&lt;li>2042: 高齢者数が3935万2000人とピークを迎える&lt;/li>
&lt;li>2045: 東京都民の3人の1人が高齢者となる&lt;/li>
&lt;li>2050: 世界人口が97億3000万人となり、日本も世界的案食料争奪戦に巻き込まれる&lt;/li>
&lt;li>2050: 現在の居住地域の約20%が「誰も住まない土地」となる&lt;/li>
&lt;li>2050: 団塊ジュニア世代がすべて75歳以上となり、社会保障制度の破綻懸念が強まる&lt;/li>
&lt;li>2053: 総人口が9924万人となり、1億人を割り込む&lt;/li>
&lt;li>2054: 75歳以上人口が2449万人でピークを迎える&lt;/li>
&lt;li>2055: 4人に1人が75歳以上となる&lt;/li>
&lt;li>2056: 生産年齢人口が4983万6000人となり、5000万人を割り込む&lt;/li>
&lt;li>2059: 5人に1人が80歳以上となる&lt;/li>
&lt;li>2065: 総人口が8807万7000人で2.5人に1人が高齢者となる&lt;/li>
&lt;li>2076: 年間出生数が50万人を割り込む&lt;/li>
&lt;li>2115: 総人口が5055万5000人まで減る&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3JYvIdt" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/81YxAubALsL._SY425_.jpg" width="200" />&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>今期の予算づくり</title><link>/diary/posts/2024/0412/</link><pubDate>Fri, 12 Apr 2024 08:37:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0412/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,散歩,バスケットボールをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。
税理士さんの変更に伴ういろいろな共有 第6期の予算共有 課題管理の働き方についての認定証を個人に与えるなにか (時間があれば) 社宅の契約のいろいろ まだ本格的にスタートするのは半年ほど先になる予定だが、先月から顧問を1人増やしている。はらさんは ui/ux の専門家であり、1人で20年以上会社を経営してきた個人経営の専門家としても私は評価していて、うちのようなマイクロ法人の経営についてアドバイスしてもらうのは最適だと考えている。先月に追加した顧問はさらに技術寄りの、一般的に言えば技術顧問に相当する。その方はある sier の cto を何年も務めているので実績も十分にある。本格的に始動するのがもう少し先なのはよいとして、技術顧問から課題管理ビジネスについて、いまから準備してやっていけることもあるのではないか？という意見が出た。
それは正しくはあるのだけど、私の時間がないというのが現状になる。
課題管理に関する情報収集も、現実の開発における poc も、この3-4年ずっとやってきたことの累積があるから十分にインプットを蓄積できている。これからやらないといけないのは、そういった溜め込んだ1次情報を見直し、整理し、体系化し、会社の戦略として練り直せないといけない。資料を読み、考え、フィードバックを得て洗練させる。地道で時間のかかる作業が必要になる。この時間が私にはいまない。体重を減らすために運動に時間を費やしているのもある。もう一つ、いまのお手伝い先の受託開発で私が開発の実務もやってしまっているというのがある。開発の実務をやると途端に時間がなくなる。なぜならば、プログラミングというのは製造業における設計に相当する業務なので、開発に終わりはないし、無限に品質を上げるための取り組みに注力してしまえるから。お手伝い先の受託開発で実務から離れない限りは課題管理のビジネス作りに時間を割く余裕がないというのが現状になる。
スクラムという開発方法論について調査した issue はいくつもある。そして、たとえば「スクラムのよくないところ」といった話題ではらさんと軽く話し始めたら20分は議論が尽きない。この話題で私はいくらでも話せるが、やらないといけないことは、そこからさらに洗練させて言語化しないといけない。そういったノウハウや概念の体系化や整理には得てして時間がかかる。
今期の予算を策定して現時点ではざっと500万円弱の赤字を見込む。今期から投資フェーズへ移行したいと考えている。役員報酬はすべて役員借入金にして会社のキャッシュアウトをなくせば、ほぼとんとんで会社は維持できる見込みで想定している。他社の実務は受けないけど、付加価値の高いコンサル案件なら多少は受けて赤字を減らすための施策はできないか？と思ったりもするけれど、なかなか難しいかなとも考えている。
バスケットボール 近所にある みなとのもり公園 でバスケットボールをしてきた。先日購入したバスケットボール をもって行った。幸いコートが1つ空いていて自由にドリブルやシュートの練習をしてみた。個別に自由練習できるからボールを2個買っておいてよかった。2人で練習していたら、途中から3人グループがやってきて、混ざって練習していた。私は別に独占する意図はないから人数少なかったらこうやって一緒に混ざって練習するのもいいかもなと思えた。それなら3つのコートが空いていなくても、人数の少ないコートに行って入れてもらってもよいかもしれない。もしくはミニゲームを申し込んでやってもよいのかもしれない。
1時間ほど練習したり1on1したりした。相手がわざわざ西明石から出てきてくれたので晩ご飯も食べにいった。夜に行ったことのない ISOGAMI餃子バル TOMAKO へ行ってみた。お客さんよく入っているし、お店の雰囲気もおしゃれだし、女性客も多い。よいところなのだろう？と勝手に思っていたけれど、実際に行ってみるとそれほど特別とも感じなかった。もちろん個々の単品はおいしかったし、十分に平均以上のお店ではあるのだけど、なにか小さくまとまった感があって、前を通る度に外からみて人気店なのだろうと上がっていた私の期待値に応えるほどではなかった。でも、軽く晩ご飯を食べて1-2時間ですぐ帰るといった用途にはよさそうに思えた。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,散歩,バスケットボールをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>税理士さんの変更に伴ういろいろな共有&lt;/li>
&lt;li>第6期の予算共有&lt;/li>
&lt;li>課題管理の働き方についての認定証を個人に与えるなにか&lt;/li>
&lt;li>(時間があれば) 社宅の契約のいろいろ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>まだ本格的にスタートするのは半年ほど先になる予定だが、先月から顧問を1人増やしている。はらさんは ui/ux の専門家であり、1人で20年以上会社を経営してきた個人経営の専門家としても私は評価していて、うちのようなマイクロ法人の経営についてアドバイスしてもらうのは最適だと考えている。先月に追加した顧問はさらに技術寄りの、一般的に言えば技術顧問に相当する。その方はある sier の cto を何年も務めているので実績も十分にある。本格的に始動するのがもう少し先なのはよいとして、技術顧問から課題管理ビジネスについて、いまから準備してやっていけることもあるのではないか？という意見が出た。&lt;/p>
&lt;p>それは正しくはあるのだけど、私の時間がないというのが現状になる。&lt;/p>
&lt;p>課題管理に関する情報収集も、現実の開発における poc も、この3-4年ずっとやってきたことの累積があるから十分にインプットを蓄積できている。これからやらないといけないのは、そういった溜め込んだ1次情報を見直し、整理し、体系化し、会社の戦略として練り直せないといけない。資料を読み、考え、フィードバックを得て洗練させる。地道で時間のかかる作業が必要になる。この時間が私にはいまない。体重を減らすために運動に時間を費やしているのもある。もう一つ、いまのお手伝い先の受託開発で私が開発の実務もやってしまっているというのがある。開発の実務をやると途端に時間がなくなる。なぜならば、プログラミングというのは製造業における設計に相当する業務なので、開発に終わりはないし、無限に品質を上げるための取り組みに注力してしまえるから。お手伝い先の受託開発で実務から離れない限りは課題管理のビジネス作りに時間を割く余裕がないというのが現状になる。&lt;/p>
&lt;p>スクラムという開発方法論について調査した issue はいくつもある。そして、たとえば「スクラムのよくないところ」といった話題ではらさんと軽く話し始めたら20分は議論が尽きない。この話題で私はいくらでも話せるが、やらないといけないことは、そこからさらに洗練させて言語化しないといけない。そういったノウハウや概念の体系化や整理には得てして時間がかかる。&lt;/p>
&lt;p>今期の予算を策定して現時点ではざっと500万円弱の赤字を見込む。今期から投資フェーズへ移行したいと考えている。役員報酬はすべて役員借入金にして会社のキャッシュアウトをなくせば、ほぼとんとんで会社は維持できる見込みで想定している。他社の実務は受けないけど、付加価値の高いコンサル案件なら多少は受けて赤字を減らすための施策はできないか？と思ったりもするけれど、なかなか難しいかなとも考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="バスケットボール">バスケットボール&lt;/h2>
&lt;p>近所にある &lt;a href="https://kobe-machiguide.com/park/minatonomori-park/">みなとのもり公園&lt;/a> でバスケットボールをしてきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0404/#バスケットボール受け取り">先日購入したバスケットボール&lt;/a> をもって行った。幸いコートが1つ空いていて自由にドリブルやシュートの練習をしてみた。個別に自由練習できるからボールを2個買っておいてよかった。2人で練習していたら、途中から3人グループがやってきて、混ざって練習していた。私は別に独占する意図はないから人数少なかったらこうやって一緒に混ざって練習するのもいいかもなと思えた。それなら3つのコートが空いていなくても、人数の少ないコートに行って入れてもらってもよいかもしれない。もしくはミニゲームを申し込んでやってもよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0412_ball.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>1時間ほど練習したり1on1したりした。相手がわざわざ西明石から出てきてくれたので晩ご飯も食べにいった。夜に行ったことのない &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28049335/">ISOGAMI餃子バル TOMAKO&lt;/a> へ行ってみた。お客さんよく入っているし、お店の雰囲気もおしゃれだし、女性客も多い。よいところなのだろう？と勝手に思っていたけれど、実際に行ってみるとそれほど特別とも感じなかった。もちろん個々の単品はおいしかったし、十分に平均以上のお店ではあるのだけど、なにか小さくまとまった感があって、前を通る度に外からみて人気店なのだろうと上がっていた私の期待値に応えるほどではなかった。でも、軽く晩ご飯を食べて1-2時間ですぐ帰るといった用途にはよさそうに思えた。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/A26OpOoQCTU" allowfullscreen title="燃える餃子">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>社宅探しの内覧</title><link>/diary/posts/2024/0406/</link><pubDate>Sat, 06 Apr 2024 12:10:35 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0406/</guid><description>1時半過ぎに寝て6時前に起きた。
今日の運動は腕立て,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ いまは雨が降らなかった日の大半は1万歩以上歩いている。それ自体はよい週間ではあるけれど、足の負荷はかなり高い。右太ももの前の外側の筋肉の張りがあるのに加えて、右足を股関節を中心に上下左右に動かしたり、まわしてみたときに痛みがある。ここを直せればもっと運動の幅を広げられるのだけど、どうやったら直るものなのか、よくわかっていない。筋トレやストレッチで改善するのかもしれないし、加齢でこれ以上の改善はみられないのかもしれない。したがって当面この筋肉痛と関節痛から逃れる術はないのかもしれない。今日もストレッチはかなり辛くて足の負荷が高いことが伺える内容だった。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。
社宅探しの内覧 社宅探し の続き。仲介業者の担当者さんと2時間かけて3つの物件を内覧してきた。
道中で担当者さんの背景を聞いていた。人のよい方で30代で起業して5年目ぐらいで私と経営者としてのキャリアはほとんど変わらない。もともと信用金庫に勤めていて、誰かに誘われて一緒に起業したらしい。人が良すぎて逆に心配になる。自分で起業する勇気はなかったが、誘われてそうすると決めたからにはやるだけがんばるといった姿勢で取り組んでいるようだ。経営者の共感あるあるで時間があったらお仕事していて休みはほとんど取らないと話されていた。前回初めて訪問して話したときになぜかこの担当者さんに任せてよいと直感的に思った。その理由の1つとして、今日話していてわかったのは、サラリーマンのように決められた職責や役割で働いているのではなく、自分でどうすればよいかを考えながら働いている点が大きく異なると、一緒に物件をまわりながら話していて理解できた。こういう人とお仕事をするのは楽しいと思う。お仕事を嫌々やってないからね。まだまだ生活や会社の経営は厳しいようで給料がない月もあるといった話しもしていた。google maps のレビュー が5点満点となっている。私ができることはあまりないけれど、社宅探しが一段落したらレビューを書いてみようと思う。
タイムズカー で物件へ訪問した。その際にタイムズカーは駐車場代が不要だから社用車を使うのと経費はあまり変わらないという。なぜならば、不動産仲介は内覧であちこち行ったり来たりするので駐車場を一時的に借りるとそれだけで経費がかさむ。15分単位でレンタルできて、駐車場代もガソリン代も不要というのは十分ペイするらしくて、アプリで予約できて、一時的に少し使う用途には向くそうな。
三宮の都心部にも小さい駐車場があちこちにあるなという話題をしていたときに、不動産屋さんが空き地を買収していく段階として一時的に空きスペースを駐車場にすることがよくあると話されていた。2ヶ月だけ駐車場だったといった事例もあるらしい。マンションを建てるときに土地の面積が建ててよいマンションの規模に直結するそうで、より大きな土地の方が高く売れるらしい。だから担当者さんは小さい駐車場があると、周辺の土地の買収待ちなんじゃないかと持ち主をみたりもするといった話しをされていておもしろかった。</description><content>&lt;p>1時半過ぎに寝て6時前に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>いまは雨が降らなかった日の大半は1万歩以上歩いている。それ自体はよい週間ではあるけれど、足の負荷はかなり高い。右太ももの前の外側の筋肉の張りがあるのに加えて、右足を股関節を中心に上下左右に動かしたり、まわしてみたときに痛みがある。ここを直せればもっと運動の幅を広げられるのだけど、どうやったら直るものなのか、よくわかっていない。筋トレやストレッチで改善するのかもしれないし、加齢でこれ以上の改善はみられないのかもしれない。したがって当面この筋肉痛と関節痛から逃れる術はないのかもしれない。今日もストレッチはかなり辛くて足の負荷が高いことが伺える内容だった。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後156cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="社宅探しの内覧">社宅探しの内覧&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0321/#不動産仲介会社さん訪問">社宅探し&lt;/a> の続き。仲介業者の担当者さんと2時間かけて3つの物件を内覧してきた。&lt;/p>
&lt;p>道中で担当者さんの背景を聞いていた。人のよい方で30代で起業して5年目ぐらいで私と経営者としてのキャリアはほとんど変わらない。もともと信用金庫に勤めていて、誰かに誘われて一緒に起業したらしい。人が良すぎて逆に心配になる。自分で起業する勇気はなかったが、誘われてそうすると決めたからにはやるだけがんばるといった姿勢で取り組んでいるようだ。経営者の共感あるあるで時間があったらお仕事していて休みはほとんど取らないと話されていた。前回初めて訪問して話したときになぜかこの担当者さんに任せてよいと直感的に思った。その理由の1つとして、今日話していてわかったのは、サラリーマンのように決められた職責や役割で働いているのではなく、自分でどうすればよいかを考えながら働いている点が大きく異なると、一緒に物件をまわりながら話していて理解できた。こういう人とお仕事をするのは楽しいと思う。お仕事を嫌々やってないからね。まだまだ生活や会社の経営は厳しいようで給料がない月もあるといった話しもしていた。&lt;a href="https://www.google.com/maps/place/SUMOU/@34.6885019,135.1941839,17z/data=!3m1!5s0x60008ef9f384d16d:0xf34b92a02185a91c!4m16!1m7!3m6!1s0x60008f3af3e9fad1:0xe3877a56c7c095!2sSUMOU!8m2!3d34.6887666!4d135.1951924!16s%2Fg%2F11scv3lrcs!3m7!1s0x60008f3af3e9fad1:0xe3877a56c7c095!8m2!3d34.6887666!4d135.1951924!9m1!1b1!16s%2Fg%2F11scv3lrcs?entry=ttu">google maps のレビュー&lt;/a> が5点満点となっている。私ができることはあまりないけれど、社宅探しが一段落したらレビューを書いてみようと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://share.timescar.jp/">タイムズカー&lt;/a> で物件へ訪問した。その際にタイムズカーは駐車場代が不要だから社用車を使うのと経費はあまり変わらないという。なぜならば、不動産仲介は内覧であちこち行ったり来たりするので駐車場を一時的に借りるとそれだけで経費がかさむ。15分単位でレンタルできて、駐車場代もガソリン代も不要というのは十分ペイするらしくて、アプリで予約できて、一時的に少し使う用途には向くそうな。&lt;/p>
&lt;p>三宮の都心部にも小さい駐車場があちこちにあるなという話題をしていたときに、不動産屋さんが空き地を買収していく段階として一時的に空きスペースを駐車場にすることがよくあると話されていた。2ヶ月だけ駐車場だったといった事例もあるらしい。マンションを建てるときに土地の面積が建ててよいマンションの規模に直結するそうで、より大きな土地の方が高く売れるらしい。だから担当者さんは小さい駐車場があると、周辺の土地の買収待ちなんじゃないかと持ち主をみたりもするといった話しをされていておもしろかった。&lt;/p></content></item><item><title>夜散歩</title><link>/diary/posts/2024/0326/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2024 09:36:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0326/</guid><description>23時から寝て0時に過ぎに起きて4時に起きて5時に起きた。昨日は雨降りで出掛けられないから家でゆっくりしてた。
今日の運動は散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
磯上体育館のチーム登録 先日 磯上体育館でバドミントン してきたという話題を三宮.dev で共有しておいた。今日になってそのスレッドが盛り上がってきてチーム登録しようぜとなって、最低5人いるのだけど、呼びかけたらすぐに5人集まって、その勢いで磯上体育館へ行ってチーム登録してきた。磯上体育館のスタッフさんに利用についてのルールを聞いたら、想像以上に複雑な利用ルールになっていた。背景はよくわからないけど、論理的ではなく一貫性もなく訳のわからない利用ルールになっている。一部の人たちだけが得するようなルールにならないよう、あちこちに制約を加えていったら全体としてわかりにくい、誰にとっても使いやすくない利用ルールが出来上がったみたいな雰囲気。そんな懸念を抱きつつも、なんやらかんやらで三宮.dev という名前のチームが爆誕した。運動部というチャンネルを作って現時点で9名が参加してくれた。私が体重を落とすために運動やりたいだけなんだが、一緒に付き合ってくれる仲間がいるというのは本当にありがたい。感謝。
晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース 夜はながいさんとやまさきさんと散歩してきた。19時過ぎに出発して、神戸摩耶食堂 で晩ご飯を食べて、それから HATなぎさの湯 でお風呂に入って、さらに歩いて帰ってきたら23時前ぐらいだったと思う。行きも帰りも歩いたから 8km 近く歩いたのではないかな。いつも1人で歩いているので、誰かと雑談しながら歩くのも雰囲気が違ってとても楽しかった。麻耶食堂の鮭の塩焼きをお勧めされて食べてみた。たしかに脂がのっていておいしかった。また行こうと思う。HATなぎさの湯もずっと行きたいと思いつつ、行けていなかった場所の1つ。高さの浅い露天風呂があって、周りに人がいなかったのでお風呂に浸かりながらストレッチをできたりしてよかった。
帰りにながいさんが運営している レンタルサロンFELICITE神戸店 に案内してもらった。整体やマッサージなどを行うレンタルスペースにみえた。ながいさんは毎日、本業のお仕事を終えてからこのレンタルスペースの掃除を自分でしているらしい。今日も散歩から帰ってきて23時頃なのにこれから掃除して帰ると話されていた。人それぞれの考えやモチベーションがあって日々の生活を送っていると思うが、なにごとであれ、毎日ずっと継続できていることがあるのはすごいと素直に感心した。1年、3年、5年、、、継続しているうちに普通の人たちには負けないモノができてくるように思う。私も日記を継続できるようになってコンテンツを溜めていくことへの自信をもてるようになった気がする。
この散歩コースを記録しておいて三宮.dev のコミュニティにも共有しようと思って google map でマイマップを作ってみた。
麻耶食堂とHATなぎさの湯コース</description><content>&lt;p>23時から寝て0時に過ぎに起きて4時に起きて5時に起きた。昨日は雨降りで出掛けられないから家でゆっくりしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="磯上体育館のチーム登録">磯上体育館のチーム登録&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0324/">磯上体育館でバドミントン&lt;/a> してきたという話題を三宮.dev で共有しておいた。今日になってそのスレッドが盛り上がってきてチーム登録しようぜとなって、最低5人いるのだけど、呼びかけたらすぐに5人集まって、その勢いで磯上体育館へ行ってチーム登録してきた。磯上体育館のスタッフさんに利用についてのルールを聞いたら、想像以上に複雑な利用ルールになっていた。背景はよくわからないけど、論理的ではなく一貫性もなく訳のわからない利用ルールになっている。一部の人たちだけが得するようなルールにならないよう、あちこちに制約を加えていったら全体としてわかりにくい、誰にとっても使いやすくない利用ルールが出来上がったみたいな雰囲気。そんな懸念を抱きつつも、なんやらかんやらで三宮.dev という名前のチームが爆誕した。運動部というチャンネルを作って現時点で9名が参加してくれた。私が体重を落とすために運動やりたいだけなんだが、一緒に付き合ってくれる仲間がいるというのは本当にありがたい。感謝。&lt;/p>
&lt;h2 id="晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース">晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース&lt;/h2>
&lt;p>夜はながいさんとやまさきさんと散歩してきた。19時過ぎに出発して、&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280103/28002405/">神戸摩耶食堂&lt;/a> で晩ご飯を食べて、それから &lt;a href="https://nagisa-u.com/">HATなぎさの湯&lt;/a> でお風呂に入って、さらに歩いて帰ってきたら23時前ぐらいだったと思う。行きも帰りも歩いたから 8km 近く歩いたのではないかな。いつも1人で歩いているので、誰かと雑談しながら歩くのも雰囲気が違ってとても楽しかった。麻耶食堂の鮭の塩焼きをお勧めされて食べてみた。たしかに脂がのっていておいしかった。また行こうと思う。HATなぎさの湯もずっと行きたいと思いつつ、行けていなかった場所の1つ。高さの浅い露天風呂があって、周りに人がいなかったのでお風呂に浸かりながらストレッチをできたりしてよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0326_maya.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>帰りにながいさんが運営している &lt;a href="https://www.felicite-kobe.net/">レンタルサロンFELICITE神戸店&lt;/a> に案内してもらった。整体やマッサージなどを行うレンタルスペースにみえた。ながいさんは毎日、本業のお仕事を終えてからこのレンタルスペースの掃除を自分でしているらしい。今日も散歩から帰ってきて23時頃なのにこれから掃除して帰ると話されていた。人それぞれの考えやモチベーションがあって日々の生活を送っていると思うが、なにごとであれ、毎日ずっと継続できていることがあるのはすごいと素直に感心した。1年、3年、5年、、、継続しているうちに普通の人たちには負けないモノができてくるように思う。私も日記を継続できるようになってコンテンツを溜めていくことへの自信をもてるようになった気がする。&lt;/p>
&lt;p>この散歩コースを記録しておいて三宮.dev のコミュニティにも共有しようと思って google map でマイマップを作ってみた。&lt;/p>
&lt;a href="https://www.google.com/maps/d/viewer?hl=ja&amp;mid=1CCeQVb2v9syuAEIygtJxOueyle1kmTM&amp;ll=34.694666521514925%2C135.21131085&amp;z=15">
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0326_mymap.png"/>
&lt;/figure>
麻耶食堂とHATなぎさの湯コース
&lt;/a></content></item><item><title>サロンという胡散臭さのある響き</title><link>/diary/posts/2024/0310/</link><pubDate>Sun, 10 Mar 2024 10:36:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0310/</guid><description>0時に寝て6時半に起きた。朝ご飯食べてからまた1時間ほど寝た。
今日の運動はスクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
今日はいろいろお休みして溜まっている日記をアップしていく作業をしていた。
あんちぽサロン note であんちぽさんをフォローしているので定期的に更新の通知が届く。最近はそれほど記事に目を通せてはいないのだけど、昔は日記を毎日読んでいたし、私がこの日記を書くきっかけになった方でもある 。
たまたま note の通知メールで記事を拝見していて あんちぽサロン というのがあることに気付いた。マイクロ法人のよいところの1つとして書籍や有料サブスクリプションはすべて経費で落とすので個人で払うよりはどんどん購入するようになった。その際に次の記事であんちぽさんの昨年の活動をみていたら、私がやっていることがしょぼすぎて刺激になる。オンラインのメンターをうまく利用して自身のモチベーションにつなげるのにもサブスクリプションは一役買ってくれそうに思える。
2023年のアウトプットをふりかえる ストレッチポール引き取り ジモティーで「フィットネス、トレーニング」のカテゴリをチェックしている。たまたま500円でストレッチポールというモノが出品されていることに気付いた。私はストレッチポールというモノを知らなくて、ググって ストレッチポール®の効果 をみたらよさそうにみえる。見た目は 池商 ロングストレッチ用ポール という製品で実売4000円台のものが500円ならお得だと思って連絡してみた。しかし、後になってからこの商品は92cmらしく私が譲ってもらうものは長さが61cmなので同じものではないと気付いた。もしかしたら同じメーカーの長さ違いの別プロダクトなのかもしれない。譲ってもらって実物を触ってみてモノは悪くないのでそうじゃなくても粗悪品ではなさそうに思う。譲ってくれた方から引き渡しは三ノ宮でよいとあったので近所で受け取ってきた。初老の丁寧なマダムな方だった。ジモティで近所の方と個人間売買すると消費税と送料と振込手数料がいらないから500円の出品物を本当に500円で譲ってもらえる。ストレッチポールのような、やや大きいものを送ると送料だけで1000円は超えると思う。ジモティはよい仕組みだと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時半に起きた。朝ご飯食べてからまた1時間ほど寝た。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はスクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;p>今日はいろいろお休みして溜まっている日記をアップしていく作業をしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="あんちぽサロン">あんちぽサロン&lt;/h2>
&lt;p>note であんちぽさんをフォローしているので定期的に更新の通知が届く。最近はそれほど記事に目を通せてはいないのだけど、昔は日記を毎日読んでいたし、&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1002/#価値観を育てる">私がこの日記を書くきっかけになった方でもある&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>たまたま note の通知メールで記事を拝見していて &lt;a href="https://note.com/kentarok/membership/info">あんちぽサロン&lt;/a> というのがあることに気付いた。マイクロ法人のよいところの1つとして書籍や有料サブスクリプションはすべて経費で落とすので個人で払うよりはどんどん購入するようになった。その際に次の記事であんちぽさんの昨年の活動をみていたら、私がやっていることがしょぼすぎて刺激になる。オンラインのメンターをうまく利用して自身のモチベーションにつなげるのにもサブスクリプションは一役買ってくれそうに思える。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/kentarok/n/ne42fa51d3d6e">2023年のアウトプットをふりかえる&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ストレッチポール引き取り">ストレッチポール引き取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで「フィットネス、トレーニング」のカテゴリをチェックしている。たまたま500円でストレッチポールというモノが出品されていることに気付いた。私はストレッチポールというモノを知らなくて、ググって &lt;a href="https://stretchpole.com/effective/">ストレッチポール®の効果&lt;/a> をみたらよさそうにみえる。見た目は &lt;a href="https://www.askul.co.jp/p/XJ38959/">池商 ロングストレッチ用ポール&lt;/a> という製品で実売4000円台のものが500円ならお得だと思って連絡してみた。しかし、後になってからこの商品は92cmらしく私が譲ってもらうものは長さが61cmなので同じものではないと気付いた。もしかしたら同じメーカーの長さ違いの別プロダクトなのかもしれない。譲ってもらって実物を触ってみてモノは悪くないのでそうじゃなくても粗悪品ではなさそうに思う。譲ってくれた方から引き渡しは三ノ宮でよいとあったので近所で受け取ってきた。初老の丁寧なマダムな方だった。ジモティで近所の方と個人間売買すると消費税と送料と振込手数料がいらないから500円の出品物を本当に500円で譲ってもらえる。ストレッチポールのような、やや大きいものを送ると送料だけで1000円は超えると思う。ジモティはよい仕組みだと思う。&lt;/p></content></item><item><title>よい開発文化をもつチーム</title><link>/diary/posts/2024/0305/</link><pubDate>Tue, 05 Mar 2024 09:25:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0305/</guid><description>今回は寝台列車であまり寝付けなかったのか、fitbit に睡眠時間が記録されていなかった。おそらく2-3時間は寝たと思う。
今日の運動は合宿明けと移動疲れがあるのでお休みにした。統計を 運動の記録 にまとめる。
会議の準備 この3日間で私が主催の打ち合わせが5つある。主題だからそのすべてに私が資料を作らないといけない。もちろん先週から準備はしていたものの、完全ではなく、週末には城崎温泉でいっぱいいぱいになっていて余裕がない状態のまま出張になってしまった。打ち合わせの成否はそれまでにかけた準備時間に比例する。私の持論だ。最低限このぐらいの資料や段取りを組んでやらないといけないという私なりの基準がある。今回はぎりぎりまで資料を作ったり、打ち合わせ内容を練ったりして自身の基準すら満たすのにとてもしんどかった。
定例会議 いつものマイルストーン単位の定例会議。
特定の path 配下の web api にミドルウェアで認証や認可を適用している。こうしておけば認証しなければいけない web api の認証設定を実装し忘れるということが絶対に起きない。一方で未認証の web api もある。/auth/login や /status/ping といったものだ。これらは未認証で呼び出せるのでトップレベルの path をわけたい。そうすると、既存のトップレベルに設定してある /api/xxx という名前が論理的におかしい。web api は他にもあるのに認証を要するものだけ api というトップレベルの path を付けるのは奇妙に思えてくる。
/api/ping チームで話し合ったり、私が思いついた最終結論としては1文字の path を設けることにした。ミドルウェアを適用したいという目的なので path さえあればよい。認証を要することを表す単語をつけると path が長くなってそれはそれで違和感を感じるし、開発者はタイプ量が増えることを嫌う。そこで一文字にしようと提案した。
/p/ping permit, private, protected の意図で p という文字を使う。
3次開発の大きなふりかえり 事前に資料を作っておいた 開発の大きなふりかえり。2時間を使ってふりかえりを行う。前回の大きなふりかえり を経て、今回も若手のメンバーが大きく成長してくれて、その成長度合いが課題管理システムの統計からみてとれた。私がプロダクト開発に参加してチームを組んで1.5年経った。初期からのメンバー2人はどちらも十分に課題管理をうまくできるようになった。その結果、チームがよい開発文化を形成するようになった。
今回は新たに入りかけた若いメンバーはうまく立ち上がらなかったという反省があるだけで、その他のことについては開発全般うまくいっているし、プロダクトの品質も上がっているし、バックログの課題もたくさん自分たちで見つけられるようになってきた。私からみてもこのチームは十分によい開発チームに育ったと思う。マネージャーとしての私にとっての次の課題は途中からチームに参加するメンバーをいかに早く開発に馴染んでもらうか、よい開発文化を形成するようになってもらうかという取り組みになる。
スライドのあちこちに次の文言を埋め込んである。
ふりかえりなくして成長 (改善) なし
初期から課題管理に取り組んでいる2人のメンバーはどちらも成長が著しいし、ふりかえりの効果を実際の業務で体感してもらえていると思う。私自身も初めてのマネージャー経験、初めての課題管理をプロジェクトマネジメントとして導入するという経験、それらの PoC としての答えは出たと思う。間違いなく、課題管理は開発プロジェクトをよりよくするものだし、適切に課題管理すればプロダクトの品質も高くなっていく。今回のふりかえりは課題管理をビジネスにすることへの確信につながった。</description><content>&lt;p>今回は寝台列車であまり寝付けなかったのか、fitbit に睡眠時間が記録されていなかった。おそらく2-3時間は寝たと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は合宿明けと移動疲れがあるのでお休みにした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="会議の準備">会議の準備&lt;/h2>
&lt;p>この3日間で私が主催の打ち合わせが5つある。主題だからそのすべてに私が資料を作らないといけない。もちろん先週から準備はしていたものの、完全ではなく、週末には城崎温泉でいっぱいいぱいになっていて余裕がない状態のまま出張になってしまった。打ち合わせの成否はそれまでにかけた準備時間に比例する。私の持論だ。最低限このぐらいの資料や段取りを組んでやらないといけないという私なりの基準がある。今回はぎりぎりまで資料を作ったり、打ち合わせ内容を練ったりして自身の基準すら満たすのにとてもしんどかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>いつものマイルストーン単位の定例会議。&lt;/p>
&lt;p>特定の path 配下の web api にミドルウェアで認証や認可を適用している。こうしておけば認証しなければいけない web api の認証設定を実装し忘れるということが絶対に起きない。一方で未認証の web api もある。&lt;code>/auth/login&lt;/code> や &lt;code>/status/ping&lt;/code> といったものだ。これらは未認証で呼び出せるのでトップレベルの path をわけたい。そうすると、既存のトップレベルに設定してある &lt;code>/api/xxx&lt;/code> という名前が論理的におかしい。web api は他にもあるのに認証を要するものだけ &lt;code>api&lt;/code> というトップレベルの path を付けるのは奇妙に思えてくる。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>/api/ping
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>チームで話し合ったり、私が思いついた最終結論としては1文字の path を設けることにした。ミドルウェアを適用したいという目的なので path さえあればよい。認証を要することを表す単語をつけると path が長くなってそれはそれで違和感を感じるし、開発者はタイプ量が増えることを嫌う。そこで一文字にしようと提案した。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>/p/ping
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>permit, private, protected の意図で &lt;code>p&lt;/code> という文字を使う。&lt;/p>
&lt;h2 id="3次開発の大きなふりかえり">3次開発の大きなふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0229/#3次開発のふりかえり資料作り">事前に資料を作っておいた&lt;/a> 開発の大きなふりかえり。2時間を使ってふりかえりを行う。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0919/">前回の大きなふりかえり&lt;/a> を経て、今回も若手のメンバーが大きく成長してくれて、その成長度合いが課題管理システムの統計からみてとれた。私がプロダクト開発に参加してチームを組んで1.5年経った。初期からのメンバー2人はどちらも十分に課題管理をうまくできるようになった。その結果、チームがよい開発文化を形成するようになった。&lt;/p>
&lt;p>今回は新たに入りかけた若いメンバーはうまく立ち上がらなかったという反省があるだけで、その他のことについては開発全般うまくいっているし、プロダクトの品質も上がっているし、バックログの課題もたくさん自分たちで見つけられるようになってきた。私からみてもこのチームは十分によい開発チームに育ったと思う。マネージャーとしての私にとっての次の課題は途中からチームに参加するメンバーをいかに早く開発に馴染んでもらうか、よい開発文化を形成するようになってもらうかという取り組みになる。&lt;/p>
&lt;p>スライドのあちこちに次の文言を埋め込んである。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ふりかえりなくして成長 (改善) なし&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>初期から課題管理に取り組んでいる2人のメンバーはどちらも成長が著しいし、ふりかえりの効果を実際の業務で体感してもらえていると思う。私自身も初めてのマネージャー経験、初めての課題管理をプロジェクトマネジメントとして導入するという経験、それらの &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%A6%82%E5%BF%B5%E5%AE%9F%E8%A8%BC">PoC&lt;/a> としての答えは出たと思う。間違いなく、課題管理は開発プロジェクトをよりよくするものだし、適切に課題管理すればプロダクトの品質も高くなっていく。今回のふりかえりは課題管理をビジネスにすることへの確信につながった。&lt;/p></content></item><item><title>神戸の会社と初めてのパワーランチ</title><link>/diary/posts/2024/0304/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2024 09:25:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0304/</guid><description>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ハニカムさんとパワーランチ 先日の わかばやしさんの紹介 で Honeycome さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。
やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。
軽く話してから、私の紹介で ヒシミツ醤油 さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。
お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。
資料作り 今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。
寝台列車 前回の寝台列車 がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。</description><content>&lt;p>0時前に寝て7時前に起きた。合宿帰りで疲れていたからよく眠れたと思う。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハニカムさんとパワーランチ">ハニカムさんとパワーランチ&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0227/#マイクロ法人の仲間">わかばやしさんの紹介&lt;/a> で &lt;a href="https://www.honeycome.biz/">Honeycome&lt;/a> さんという会社が神戸にあることを知った。そのときは小一時間ほど雑談して、またご飯でも行きましょうと誘われたので行ってきた。創業者のやまとさんが神戸在住のようで一応は神戸本社になっているが、神戸にエンジニアは在籍しておらず東京の営業所が業務の主体になっている。今後は神戸でも採用をしていきたいという話しだった。神戸本社はうちの会社の近所にあり、やまとさんはそこで働いているみたい。&lt;/p>
&lt;p>やまとさんがうちのオフィスに来られてから軽く30分ほど打ち合わせした。おーいお茶のペットボトルをいただいた。捨てるときにラベルを剥がせなくてよいよう、ペットボトルそのものに「おーいお茶」がデザインされている。さらっとこういうペットボトルを渡せるのはカッコいいと思う。うちの会社でも買ってみようか検討してよさそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_pet.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>軽く話してから、私の紹介で &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28054301/">ヒシミツ醤油&lt;/a> さんにランチへ出掛けた。三ノ宮近辺のお仕事のランチで使えそうなお店をいくつか開拓してきた。ここは醤油屋さんが経営している、醤油にあいそうな料理をよい感じに出してくれる定食屋さん。お昼のみ営業している。ご飯を8種類から選択できておかわり自由。1杯目は卵かけご飯にして、2杯目は柚子もろこし味噌的なお茶漬けにした。食べ終わったらお茶菓子も出てくる。ここのお客さんは8割以上が女性客で、回転率も悪いので、お昼どきは30分から1時間は並ぶことになる。おそらくヒシミツさんは醤油作りが本業だから定食屋で儲けようと思っていない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0304_hishimitsu3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>お店に入るまで並んでいる間もやまとさんとあれこれ話したりして、それはそれでパワーランチとしては話す時間を設けられてよかったのかもしれない。11時半にうちのオフィスに来られてお昼ご飯を食べて解散したのが14時前だったのでわりとがっつり話して仲良くなった気がする。また今度飲み会にも招待されたので行ってくる。&lt;/p>
&lt;h2 id="資料作り">資料作り&lt;/h2>
&lt;p>今晩から東京出張。いつもなら出張のときに使う打ち合わせ資料を週末に作ったりしていた。しかし、この2-3週間は開発合宿の準備に追われて週末にあまりお仕事に時間を割けていなかった。大慌てで打ち合わせの資料を作っている。またこんなときに限って明日からの出張では私が主催する打ち合わせを5つも入れてしまった。オフィスに出向いたときに打ち合わせをたくさん入れるのは出張そのものの費用対効果が大きくなって望ましいことではある。それで調子にのって入れまくったのが後になって開発合宿の翌週で余裕がない状況になった。それでも先方からみたら私は先週の金曜日もお休みとっているのだからここで弱音ははけない。スケジュールをうまく段取りしなかった私が100%悪い。1つ思うことは金土日で行くような合宿は今回で終わりにする。次回からは土曜日に帰ってくる予定で段取りを組む。休日に当たり前のようにお仕事している私が言ってもまったく説得力がないけれど、合宿イベントが日曜日まで消費するのはよくない。&lt;/p>
&lt;h2 id="寝台列車">寝台列車&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0205/#サンライズ出雲の乗車と遅延">前回の寝台列車&lt;/a> がよかったので今後は予約を取れる限りは寝台列車で行こうと思う。月曜日の夜に出て火曜日の早朝に東京駅へ着く。列車の騒音の中で眠れる人はゆっくり向かえる。これまでは新幹線の始発に乗って東京へ向かっていた。これは朝4時半に起きるのと新幹線で長時間移動することの両方がしんどい。寝台列車はこの2つを解消してくれる。列車の騒音は人間の適応能力を使って慣れればいいのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>確定申告の新しい合わせ技</title><link>/diary/posts/2024/0222/</link><pubDate>Thu, 22 Feb 2024 06:38:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0222/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。いつも通りのサイクル。寝る前と起きた後に体重を測っていると寝た後に体重が少し減ることがわかった。寝ている間の減量 でも、寝ているときに筋肉増強と脂肪燃焼の代謝が起こっているらしくて睡眠時間を確保することは重要にみえる。
今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
2023年度の個人の確定申告2 先日の書類作成の続き 。さとふるで「寄付金控除に関する証明書」の電子データを申請していた。サイトには2日かかるとあったけど、おそらく翌日には作成完了していたと思う。この xml データを freee で取り込んで確定申告書類を作成する。あとは国境なき医師団への寄付だけ。認定 NPO 団体は 神戸市の条例指定寄附金 として申請すればいいのかなと思う。これで金額を確定してそのまま電子申告を行った。
電子申告したら、電子申告に漏れた書類を別途提出するためのシートがあって、そこには電子申告に関する情報が記載されているので、そのシートと一緒に紙の書類を提出する。午後から近所の確定申告特別会場へ行って提出してきた。提出したものは次の書類になる。
電子申告に関する情報が記載されたシート 認定 NPO 団体への寄付の紙の領収書 初めてだったので受付の担当者にあれやこれやを質問しながら、とくに問題なくそのまま提出できた。念のため、小規模企業共済の掛金控除証明書ももっていたので、この書類も提出した方がよいか質問してみた。これは不要だという。小規模企業共済もマイナポータルで紐付いているので私のマイナンバーから支払履歴を確認できるはず。デジタル庁がよいお仕事をしているのか、確定申告がどんどん電子化されていって楽になっていく。これはこれで毎年楽しみになってきた。
今回の確定申告で電子申告 + 紙の領収書の合わせ技パターンを学習した。
知の創造研究部会 第64回知の創造研究部会 に参加した。冒頭に主催から挨拶があって、このイベントはもう17年やっているらしい。ナレッジマネジメント、知の創造、共創といったものがテーマ、積極的に事例なども紹介している。
18：00～19：30 第一部： やさしいビジネススクール 中川功一 学長の講演
中川先生のやさしいビジネス研究 で youtuber もやっているらしい。話しもプレゼンテーションも上手くてわかりやすかった。ディスラプト (disrupt) とは非連続的な変化、まったく別の視点から創造的破壊を行うことを指す。体制側からはネガティブな言葉のように聞こえるが、必ずしもそうではない。ロン・アドナー著のエコシステムディスラプションの紹介されていた。中川氏が監修しているらしい。
いまのビジネスは単体の製品で行っているわけではない。複数の製品群でイノベーションを起こしている。それをエコシステムと呼んでいる。価値軸の転換をもたらすものが云々。こういった製品の組み合わせが社会的に何を意味しているのか、背景にある潮流を見抜く必要がある。グレタさんのような人をスポンサーしたり投資したりするのはなぜか？どんな方法であれ、ゲームのルールを変更すれば、競争の優位劣位はひっくり返る。世界の企業はいまゲームチェンジを争っている。エコシステムによるビジネスを一般化すると、ゲームチェンジさえ成し遂げればよい。しかし、日本の企業はゲームチェンジが苦手ではないか？
19:35～20：35 第二部： 細野一雄氏の研究書出版講演
sier で定年退職した著者がシニア層 (年配の人たち) が it 業界でどうやって活躍していくか、もしくはシニア層は残りの時間をどのように働いていくかといったことがテーマのお話だった。細野氏の博士論文を一般人向け？に読みやすく書籍にして出版もしている。自費出版ではないそうだが、初版500部と話されていたのでよく出版できたなと思ってしまった。
私の関心事に近いテーマではあるが、私の関心は第一線を離れたシニアの人たちが若い人にどう技術継承していくかといったことがテーマではない。技術的にも若い人より高いレベルにあるシニア層から若い人たちがどう技術継承していくかに関心がある。会社から厄介者扱いされるような元気のないシニア層に関心はない。シニアは最新の技術に付いていけないといった姿勢で話していて、私の周りにいる同年代や年配の人たちは、一般の若い人よりもずっと高いレベルで働いているのになと思って内容に違和感が多かった。sier で普通に働く人たちの業務と oss の世界で活躍している開発者と比較するのは酷なのかもしれない。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。いつも通りのサイクル。寝る前と起きた後に体重を測っていると寝た後に体重が少し減ることがわかった。&lt;a href="https://smartsleep.com/ja/blogs/schlafmagazin/abnehmen-im-schlaf">寝ている間の減量&lt;/a> でも、寝ているときに筋肉増強と脂肪燃焼の代謝が起こっているらしくて睡眠時間を確保することは重要にみえる。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="2023年度の個人の確定申告2">2023年度の個人の確定申告2&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0218/#2023年度の個人の確定申告1">先日の書類作成の続き&lt;/a> 。さとふるで「寄付金控除に関する証明書」の電子データを申請していた。サイトには2日かかるとあったけど、おそらく翌日には作成完了していたと思う。この xml データを freee で取り込んで確定申告書類を作成する。あとは国境なき医師団への寄付だけ。認定 NPO 団体は &lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a83576/kurashi/tax/shikenminze/syotoku/kifukinkojyo/231031kifukin.html">神戸市の条例指定寄附金&lt;/a> として申請すればいいのかなと思う。これで金額を確定してそのまま電子申告を行った。&lt;/p>
&lt;p>電子申告したら、電子申告に漏れた書類を別途提出するためのシートがあって、そこには電子申告に関する情報が記載されているので、そのシートと一緒に紙の書類を提出する。午後から近所の確定申告特別会場へ行って提出してきた。提出したものは次の書類になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>電子申告に関する情報が記載されたシート&lt;/li>
&lt;li>認定 NPO 団体への寄付の紙の領収書&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>初めてだったので受付の担当者にあれやこれやを質問しながら、とくに問題なくそのまま提出できた。念のため、小規模企業共済の掛金控除証明書ももっていたので、この書類も提出した方がよいか質問してみた。これは不要だという。小規模企業共済もマイナポータルで紐付いているので私のマイナンバーから支払履歴を確認できるはず。デジタル庁がよいお仕事をしているのか、確定申告がどんどん電子化されていって楽になっていく。これはこれで毎年楽しみになってきた。&lt;/p>
&lt;p>今回の確定申告で電子申告 + 紙の領収書の合わせ技パターンを学習した。&lt;/p>
&lt;h2 id="知の創造研究部会">知の創造研究部会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kmsj20240222.peatix.com/view">第64回知の創造研究部会&lt;/a> に参加した。冒頭に主催から挨拶があって、このイベントはもう17年やっているらしい。ナレッジマネジメント、知の創造、共創といったものがテーマ、積極的に事例なども紹介している。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>18：00～19：30 第一部： &lt;a href="https://yasabi.co.jp/">やさしいビジネススクール&lt;/a> &lt;a href="https://yasabi.co.jp/teacher/nakagawa/">中川功一&lt;/a> 学長の講演&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCS89vRmX0PfWxmJWOjJq6ZA">中川先生のやさしいビジネス研究&lt;/a> で youtuber もやっているらしい。話しもプレゼンテーションも上手くてわかりやすかった。ディスラプト (disrupt) とは非連続的な変化、まったく別の視点から創造的破壊を行うことを指す。体制側からはネガティブな言葉のように聞こえるが、必ずしもそうではない。ロン・アドナー著のエコシステムディスラプションの紹介されていた。中川氏が監修しているらしい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3uIHODq" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/71igX+rttnL._SY425_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>いまのビジネスは単体の製品で行っているわけではない。複数の製品群でイノベーションを起こしている。それをエコシステムと呼んでいる。価値軸の転換をもたらすものが云々。こういった製品の組み合わせが社会的に何を意味しているのか、背景にある潮流を見抜く必要がある。グレタさんのような人をスポンサーしたり投資したりするのはなぜか？どんな方法であれ、ゲームのルールを変更すれば、競争の優位劣位はひっくり返る。世界の企業はいまゲームチェンジを争っている。エコシステムによるビジネスを一般化すると、ゲームチェンジさえ成し遂げればよい。しかし、日本の企業はゲームチェンジが苦手ではないか？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>19:35～20：35 第二部： 細野一雄氏の研究書出版講演&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>sier で定年退職した著者がシニア層 (年配の人たち) が it 業界でどうやって活躍していくか、もしくはシニア層は残りの時間をどのように働いていくかといったことがテーマのお話だった。細野氏の博士論文を一般人向け？に読みやすく書籍にして出版もしている。自費出版ではないそうだが、初版500部と話されていたのでよく出版できたなと思ってしまった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/48tcYMQ" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61ldI8sEoxL._SY466_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>私の関心事に近いテーマではあるが、私の関心は第一線を離れたシニアの人たちが若い人にどう技術継承していくかといったことがテーマではない。技術的にも若い人より高いレベルにあるシニア層から若い人たちがどう技術継承していくかに関心がある。会社から厄介者扱いされるような元気のないシニア層に関心はない。シニアは最新の技術に付いていけないといった姿勢で話していて、私の周りにいる同年代や年配の人たちは、一般の若い人よりもずっと高いレベルで働いているのになと思って内容に違和感が多かった。sier で普通に働く人たちの業務と oss の世界で活躍している開発者と比較するのは酷なのかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>筋トレから運動へのクラスチェンジ</title><link>/diary/posts/2024/0203/</link><pubDate>Sat, 03 Feb 2024 13:50:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0203/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。運動しているせいか、よく眠れるようになってきた。
今日の運動は腕立て,スクワット,背筋をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
日々の運動の記録 すでに縄跳びは筋トレじゃないし、平時より多く歩いたら散歩として記録しておきたいし、今後も既存のメニューに飽きたら新しい運動項目が増えると思う。そこで「筋トレ」から「運動」にクラスチェンジした。そしてやった回数は google sheets に記録していく。「表示」設定で計算式を表示するようにすると、ちょうど何セットやったかのような見栄えになる。
いつか運動の記録を統計的に処理したいときに使えるようにデータを溜めておく。複数の項目を1つのグラフにきれいに描こうと思ったら日付の集約や値のスケーリングなど、いろいろ加工しないといけない。google sheets だけでは (できなくはないけど) 難しいと思う。こういうところは、私の見たいグラフを作るためにコードを書いて、適当なフロントエンドのアプリケーションを作ってみてもよいかもしれない。いますぐやるわけではないけど、いずれ余裕ができたらそういうのも作ってみたい。
ストレッチ 先週に引き続き、筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。ふくらはぎの後ろの張りが一番辛かった。他にも腰の周り、全身的に筋肉痛の軽い疲労があるなとは感じた。トレーナーさんに縄跳びで膝の後ろの骨みたいなところが痛いというのを相談してみた。ジャンプは日常生活で行うことではないし、着地したときにひざや足首に大きな負荷がかかるとのこと。痛いのならしばらく休んで直してから縄跳びした方がよいとアドバイスしてくれた。そりゃそうか。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。
ダイニングテーブルセットの引き取り ジモティーで「ダイニングテーブル + ベンチ + 椅子2脚」を3,000円で購入した。ググってみたらニトリのダイニングテーブルセットで当時の販売価格は3万円弱とのこと。実物の品質もとてもよい。おそらく1-2年しか使っていない。これがコワーキングスペースで必要なテーブルと椅子の最後の1ピースになると思う。テーブル／椅子はこれで十分。一昨日問い合わせて今日引き取りに行くぐらいのスピード取り引き。
メールでやり取りしていて相手が女性なのはなんとなくわかっていて、ダイニングテーブルセットを出品しているのだから結婚されている方なのだろうと推測していた。今日引き取りに行って、マンションの部屋まで上がってきてくれと言われて、お宅訪問してリビングからダイニングテーブルを外へ運び出すところまでやった。さらに驚いたのが20代後半ぐらいの奥さんと2歳ぐらいの子どもの2人しかいなかった。過去にも奥さんがジモティーをやって、マンションまで引き取りに行ったら旦那さんが駐車場まで品物をもってきてくれるということがあった。それが普通だと思う。旦那さんいなくて、私が家にあがってテーブルの脚を外す作業もして、すぐ側にいる小さい子どもが人見知りして泣き出すんじゃないかとハラハラした。今月末でそのマンションを退去しないといけないらしく家具をすべて処分しようと、いろいろ大変だと話されていた。切羽詰まっていたのかもしれない。土曜日の19時に訪問して旦那さんがいないという状況だけで死別したのかな？離婚するのかな？とか変な想像もしてしまった。こんなこともあるんやとその状況に驚いたけど、お礼を伝えてすんなり引き取ってきた。</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。運動しているせいか、よく眠れるようになってきた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,背筋をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="日々の運動の記録">日々の運動の記録&lt;/h2>
&lt;p>すでに縄跳びは筋トレじゃないし、平時より多く歩いたら散歩として記録しておきたいし、今後も既存のメニューに飽きたら新しい運動項目が増えると思う。そこで「筋トレ」から「運動」にクラスチェンジした。そしてやった回数は google sheets に記録していく。「表示」設定で計算式を表示するようにすると、ちょうど何セットやったかのような見栄えになる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0204_google-sheets.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>いつか運動の記録を統計的に処理したいときに使えるようにデータを溜めておく。複数の項目を1つのグラフにきれいに描こうと思ったら日付の集約や値のスケーリングなど、いろいろ加工しないといけない。google sheets だけでは (できなくはないけど) 難しいと思う。こういうところは、私の見たいグラフを作るためにコードを書いて、適当なフロントエンドのアプリケーションを作ってみてもよいかもしれない。いますぐやるわけではないけど、いずれ余裕ができたらそういうのも作ってみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週に引き続き、筋トレを継続しているので軽い筋肉痛を引きずったままストレッチを受ける。ふくらはぎの後ろの張りが一番辛かった。他にも腰の周り、全身的に筋肉痛の軽い疲労があるなとは感じた。トレーナーさんに縄跳びで膝の後ろの骨みたいなところが痛いというのを相談してみた。ジャンプは日常生活で行うことではないし、着地したときにひざや足首に大きな負荷がかかるとのこと。痛いのならしばらく休んで直してから縄跳びした方がよいとアドバイスしてくれた。そりゃそうか。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ダイニングテーブルセットの引き取り">ダイニングテーブルセットの引き取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで「ダイニングテーブル + ベンチ + 椅子2脚」を3,000円で購入した。ググってみたらニトリのダイニングテーブルセットで当時の販売価格は3万円弱とのこと。実物の品質もとてもよい。おそらく1-2年しか使っていない。これがコワーキングスペースで必要なテーブルと椅子の最後の1ピースになると思う。テーブル／椅子はこれで十分。一昨日問い合わせて今日引き取りに行くぐらいのスピード取り引き。&lt;/p>
&lt;p>メールでやり取りしていて相手が女性なのはなんとなくわかっていて、ダイニングテーブルセットを出品しているのだから結婚されている方なのだろうと推測していた。今日引き取りに行って、マンションの部屋まで上がってきてくれと言われて、お宅訪問してリビングからダイニングテーブルを外へ運び出すところまでやった。さらに驚いたのが20代後半ぐらいの奥さんと2歳ぐらいの子どもの2人しかいなかった。過去にも奥さんがジモティーをやって、マンションまで引き取りに行ったら旦那さんが駐車場まで品物をもってきてくれるということがあった。それが普通だと思う。旦那さんいなくて、私が家にあがってテーブルの脚を外す作業もして、すぐ側にいる小さい子どもが人見知りして泣き出すんじゃないかとハラハラした。今月末でそのマンションを退去しないといけないらしく家具をすべて処分しようと、いろいろ大変だと話されていた。切羽詰まっていたのかもしれない。土曜日の19時に訪問して旦那さんがいないという状況だけで死別したのかな？離婚するのかな？とか変な想像もしてしまった。こんなこともあるんやとその状況に驚いたけど、お礼を伝えてすんなり引き取ってきた。&lt;/p></content></item><item><title>打ち合わせの多かった日</title><link>/diary/posts/2024/0202/</link><pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:41:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0202/</guid><description>今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x1,腹筋ローラー:10x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x4)をした。以前の縄跳びで痛めた足の後ろの変なところの筋がずっと痛い。ちょっと休養した方がよいかもしれない。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。最近は1時間をちょっと超えることが多い。
hugo ハンズオンのオンライン資料について 顧問を増やすことについて 社内版テックブログを読む会の共有 開発合宿 (ワーケーション) の準備でなにか気付いたこと ホットクックを購入して運用を始めた hugo のハンズオン資料を作っていて、私自身、これは誰向けに必要なものなのかよくわからなくなってきた。プログラマーならハンズオンしなくても自分でドキュメントを読んでやるだろう。なので日曜大工的なプログラミング初学者か、ビジネスパーソンが主なターゲットとなるだろう。そういった人たち向けには hugo はちょっと難しいかもしれないなと思うようになってきた。それはテーマのカスタマイズが、個々のテーマによって大きく異なるため、テーマのサンプルファイルをみながらトライ&amp;amp;エラーで設定を理解する必要がある。プログラマーなら慣れたデバッグ作業ではある。しかし、そうじゃない初学者にとってこの作業はちょっと敷居が高過ぎるかもしれない。はらさんも「静的サイトジェネレーターは時代の流れとしてピークを過ぎたのではないか」とも話されていた。
開発合宿の準備はもうほとんど完了している。いよいよ残り1ヶ月をきってなにか忘れていることがないかをはらさんにも聞いていた。新たにもう1名追加したので合計で8名になった。車に搭乗可能な最大人数でもあるのでこれ以上は増えない。はらさんは五輪書を読むらしい。私もこの kindle 版を昨年の11月に購入したものの、積ん読している。開発合宿の機会に一緒に読んでもよいかもしれない。
はらさんと話していて前回の開発合宿で全員プレゼン大会がよかったとのこと。前回は4人だったが今回は8人だから長時間になるかもしれない。おすすめ本を当日紹介したりできるとよいかもしれないと話されていた。私自身、本をたくさん積ん読している。そして kindle で購入すると、普段目に入ることがないので買ったことすら忘れていることがある。積ん読とはよく言ったもので物理的に目に入ることに意味があって、たまにみかけて思い出して本を読むことがある。kindle 本には思い出す機会がない。そこで chrome 拡張などで、たまに amazon の本棚から読み終えていない kindle 本を無作為に選出してポップアップするみたいなアプリがあってもよいかもしれないとアイディアが出てきた。はらさんはそれを xr で仮想本棚を作って積ん読させてみたらおもしろいかもしれないと話されていた。
ファイナンシャルプランナーとの打ち合わせ テレビ会議で打ち合わせした。前回のやり取りはここ 。法人向けの医療保険と個人向けの資産形成の2つのカテゴリについて提案してもらった。それぞれ、法人向けの医療保険を3社、個人向けの資産形成を2社、合計5社の保険プランの、契約内容の異なるバージョンも含めると7つのプランを提案してくれた。さすがファイナンシャルプランナーという感じで、私の要望を伝えて用意してきたプランはどれも私の想定していた状況に合致したもので魅力的なものだった。会社は年間30万円まで医療保険を損金扱いにできるらしい。会社の経費になるなら保険に入ってもいっかというお気持ち。私の考えとしては基本的に元気だったら働き続ける。保険を資産形成や節税にする意図はまったくなく、本当に事故や病気で働けなくなったときの補助になればよい。
第3節　保険料等 ファイナンシャルプランナーさんと私との打ち合わせには一切の相談料が発生していない。おそらく私が保険に加入したときに保険会社からバックマージンのようなものがあるのだと推測する。保険の契約さえしてしまえば、その後はあまり関与がないのかな？と思っていたら、どうやらそうでもないらしい。
例えば、資産形成のあるプランに入ったとして、為替や金利が大きく動いたときにはお客さんのプランを眺めて、個々のお客さんに解約するかどうかなどを連絡したりしているらしい。そういった世の中の状況の変化があったときに、自身のすべてのお客さんの保険プランを眺めて、影響が大きそうなお客さんだけピックアップして連絡しているという。契約後の顧客に対してそんなサポートするんや？と思って驚いた。それはプランナーさんの半ば趣味みたいなものだとも話していた。ファイナンシャルプランナーの全員が全員そんなことをやるわけではないみたい。解約の手続きなども基本的にプランナーさんが窓口になってやってくれるらしい。いま話しているプランナーさんが特別なのかもしれないが、サポートを丁寧にやっているエピソードが説明を受けてきてちらほら出てきて「そんなことまでやるの？」と私が驚くぐらい。丁寧な人なんだと思う。</description><content>&lt;p>今日の筋トレはレッグレイズ(椅子):20x1,腹筋ローラー:10x1,スクワット:20x1,縄跳び(両足跳:50x4)をした。以前の縄跳びで痛めた足の後ろの変なところの筋がずっと痛い。ちょっと休養した方がよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。最近は1時間をちょっと超えることが多い。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0128/#hugo-のハンズオン資料作り">hugo ハンズオンのオンライン資料について&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>顧問を増やすことについて&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/tags/blog/">社内版テックブログを読む会の共有&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>開発合宿 (ワーケーション) の準備でなにか気付いたこと&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/tags/recipe/">ホットクックを購入して運用を始めた&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>hugo のハンズオン資料を作っていて、私自身、これは誰向けに必要なものなのかよくわからなくなってきた。プログラマーならハンズオンしなくても自分でドキュメントを読んでやるだろう。なので日曜大工的なプログラミング初学者か、ビジネスパーソンが主なターゲットとなるだろう。そういった人たち向けには hugo はちょっと難しいかもしれないなと思うようになってきた。それはテーマのカスタマイズが、個々のテーマによって大きく異なるため、テーマのサンプルファイルをみながらトライ&amp;amp;エラーで設定を理解する必要がある。プログラマーなら慣れたデバッグ作業ではある。しかし、そうじゃない初学者にとってこの作業はちょっと敷居が高過ぎるかもしれない。はらさんも「静的サイトジェネレーターは時代の流れとしてピークを過ぎたのではないか」とも話されていた。&lt;/p>
&lt;p>開発合宿の準備はもうほとんど完了している。いよいよ残り1ヶ月をきってなにか忘れていることがないかをはらさんにも聞いていた。新たにもう1名追加したので合計で8名になった。車に搭乗可能な最大人数でもあるのでこれ以上は増えない。はらさんは五輪書を読むらしい。私もこの kindle 版を昨年の11月に購入したものの、積ん読している。開発合宿の機会に一緒に読んでもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/48Zz0Ik" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/81h22CFKefL._SY425_.jpg" width="240" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>はらさんと話していて前回の開発合宿で全員プレゼン大会がよかったとのこと。前回は4人だったが今回は8人だから長時間になるかもしれない。おすすめ本を当日紹介したりできるとよいかもしれないと話されていた。私自身、本をたくさん積ん読している。そして kindle で購入すると、普段目に入ることがないので買ったことすら忘れていることがある。積ん読とはよく言ったもので物理的に目に入ることに意味があって、たまにみかけて思い出して本を読むことがある。kindle 本には思い出す機会がない。そこで chrome 拡張などで、たまに amazon の本棚から読み終えていない kindle 本を無作為に選出してポップアップするみたいなアプリがあってもよいかもしれないとアイディアが出てきた。はらさんはそれを xr で仮想本棚を作って積ん読させてみたらおもしろいかもしれないと話されていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ファイナンシャルプランナーとの打ち合わせ">ファイナンシャルプランナーとの打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>テレビ会議で打ち合わせした。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0113/#ファイナンシャルプランナーとの打ち合わせ">前回のやり取りはここ&lt;/a> 。法人向けの医療保険と個人向けの資産形成の2つのカテゴリについて提案してもらった。それぞれ、法人向けの医療保険を3社、個人向けの資産形成を2社、合計5社の保険プランの、契約内容の異なるバージョンも含めると7つのプランを提案してくれた。さすがファイナンシャルプランナーという感じで、私の要望を伝えて用意してきたプランはどれも私の想定していた状況に合致したもので魅力的なものだった。会社は年間30万円まで医療保険を損金扱いにできるらしい。会社の経費になるなら保険に入ってもいっかというお気持ち。私の考えとしては基本的に元気だったら働き続ける。保険を資産形成や節税にする意図はまったくなく、本当に事故や病気で働けなくなったときの補助になればよい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.nta.go.jp/law/tsutatsu/kihon/hojin/09/09_03.htm">第3節　保険料等&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ファイナンシャルプランナーさんと私との打ち合わせには一切の相談料が発生していない。おそらく私が保険に加入したときに保険会社からバックマージンのようなものがあるのだと推測する。保険の契約さえしてしまえば、その後はあまり関与がないのかな？と思っていたら、どうやらそうでもないらしい。&lt;/p>
&lt;p>例えば、資産形成のあるプランに入ったとして、為替や金利が大きく動いたときにはお客さんのプランを眺めて、個々のお客さんに解約するかどうかなどを連絡したりしているらしい。そういった世の中の状況の変化があったときに、自身のすべてのお客さんの保険プランを眺めて、影響が大きそうなお客さんだけピックアップして連絡しているという。契約後の顧客に対してそんなサポートするんや？と思って驚いた。それはプランナーさんの半ば趣味みたいなものだとも話していた。ファイナンシャルプランナーの全員が全員そんなことをやるわけではないみたい。解約の手続きなども基本的にプランナーさんが窓口になってやってくれるらしい。いま話しているプランナーさんが特別なのかもしれないが、サポートを丁寧にやっているエピソードが説明を受けてきてちらほら出てきて「そんなことまでやるの？」と私が驚くぐらい。丁寧な人なんだと思う。&lt;/p></content></item><item><title>ダブル掃除</title><link>/diary/posts/2024/0120/</link><pubDate>Sat, 20 Jan 2024 21:58:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0120/</guid><description>0時に寝て3時に起きてちょっとネットみたりしてまた寝て7時に起きた。
今日の筋トレは腹筋:10x2,スクワット20x1をした。
ストレッチ 筋トレの疲労がたまっているのかもしれないが、今日も太ももの後ろの筋がかなり張っていた。胸筋もやや張りがあったように感じた。トレーナーさんによると、筋トレした後に使ったところはストレッチして伸ばした方がよいという。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後156cmだった。先週とほぼ同じ。
筋トレを継続できているのでトレーナーさんにいろいろ聞いてみた。
筋トレメニューに慣れてきたら強度をあげる？回数を増やす？ 回数を増やした方がよい 負荷をかけてしんどくなるとフォームが崩れて適切なトレーニングではなくなる懸念がある 種別をもう1つ増やすなら何がよいか？ 背筋がいいんじゃないか 筋トレを毎日やるのはどうか？ 大きな筋肉を使うトレーニングは2-3日休みを入れながらやった方がよい 小さな筋肉なら毎日でも構わない 私がやっている筋トレは10分でできるようなレベルなので毎日でよいだろう 電子帳簿保存法対応の事務処理規定と運用ガイドラインの策定 税理士さんに 電子帳簿保存法対応の事務処理規定の叩き台 をレビューしていただいた内容を規定に反映した。念のため、再レビューしてもらうが、これで完了とする予定。規定から実際の運用のためにガイドラインを作る。運用ガイドラインは notion にまとめる。
あまり notion を使う気になれないのは、課題管理システムをメインに使っているから wiki もそこにセットで付いていてほしいという願望がある。うちは jira cloud を使っているので本当は atlassian の wiki プロダクトを使いたいところだが confluence が使いにくいから使っていない。atlassian は confluence とは別にもっと軽量でシンプルな wiki プロダクトを別途提供すればよいのでないかとすら思う。一方で esa や notion のような、wiki 単体のサービスを活用するのは課題管理システムとの連携において不便なように思えた。だから notion は最近プロジェクト管理の方に手を広げているのかもしれない。 github や gitlab のように、課題管理システムと wiki はとても相性がよいのでツールセットで提供するのがよいと思う。今後のプロダクト構想の中で wiki を考えていなかったけれど、アプリケーション間連携という視点から考察してもよいかもしれない。
sns などで電子帳簿保存法対応がすごく大変といったメッセージをたまにみかける。この法律は電子取り引き (請求書や領収書を pdf ベースでやり取りするサービスなど) に対応するもので紙の請求書や領収書でやり取りしている事業者には影響はない。しかし、昨今取り引きが電子化されていく流れでもあるため、電子取り引きはまったくないという事業者もあまり存在しないのではないかと思う。そして、これまではそういった事業者が取り引きの証拠となる電子データを消失してしまっても法律から言及できないという状態だった。電子取り引きはデータしかその取り引きがあったことを証明する証拠がないのにそのデータを消失して OK なわけないよね？というのが本来の電子帳簿保存法の目的になる。
おそらくパソコンやシステムでデータ管理していない事業者にとっては取引データ保存の仕組みや運用を新規構築する必要があってコスト増になって大変なのだと推測する。しかし、私のような、最初から大半の取り引きは電子取り引きであり、そのデータもすべてクラウドストレージに整理した上で保存している事業者にとってはほとんど運用に影響を与えない。もちろん現行の運用にあうようにするには事務処理規定を策定しないといけない。ここで影響があるのは訂正・削除の運用時に記録を残すという点ぐらいしか、既存の運用と変わることはない。そして、過去の電子取り引きの訂正・削除が発生したことは私の記憶にないぐらい稀にしか発生しないと推測される。
低辺 sier のひどい労働環境や多重請負契約の構造を it 業界の代表的なもののように揶揄されるのと同様、いかに世の中のできない人たちが自分たちのスキル不足や知識不足を大騒ぎしてその内容が正当であるかのように喧伝しているのかが伺える。まともにシステムを使っている会社は電子帳簿保存法で大きな影響を受けない。多少の運用手順が変わったり、システムの開発が必要になったりする程度だと思われる。これはインボイス対応もそう。うちのようなマイクロ法人でもインボイス対応は新規の取引先を登録していく作業が増えたぐらいで日々の会計処理にほとんど影響を受けていない。世の中のニュースと実際の実務運用に大きな乖離がある。そして、実際にやったこともないような人たちが「弱者いじめ」だと党派性をもって大騒ぎする。
モニター変更 これまで27インチと24インチのダブルディスプレイを使ってきた。実家 (コワーキングスペース) に27インチのモニターを持って帰ろうと思って、24インチのモニターをもう1つ買ってその入れ替えをしていた。24インチ x 2 のダブルディスプレイに変更した。27インチ x 2 は有効視野を考えると幅が広過ぎて私にはあわない。首振りが疲れる。1台でもっと大きいモニターを使うという選択肢もあるかもしれない。しかし、私はなんとなく2台のディスプレイで1つをコードを書くメイン、もう1つをブラウザで調べたものを表示させておくためのサブという使い方を気に入っている。ただの習慣かもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時に起きてちょっとネットみたりしてまた寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x2,スクワット20x1をした。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>筋トレの疲労がたまっているのかもしれないが、今日も太ももの後ろの筋がかなり張っていた。胸筋もやや張りがあったように感じた。トレーナーさんによると、筋トレした後に使ったところはストレッチして伸ばした方がよいという。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後156cmだった。先週とほぼ同じ。&lt;/p>
&lt;p>筋トレを継続できているのでトレーナーさんにいろいろ聞いてみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>筋トレメニューに慣れてきたら強度をあげる？回数を増やす？
&lt;ul>
&lt;li>回数を増やした方がよい&lt;/li>
&lt;li>負荷をかけてしんどくなるとフォームが崩れて適切なトレーニングではなくなる懸念がある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>種別をもう1つ増やすなら何がよいか？
&lt;ul>
&lt;li>背筋がいいんじゃないか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>筋トレを毎日やるのはどうか？
&lt;ul>
&lt;li>大きな筋肉を使うトレーニングは2-3日休みを入れながらやった方がよい&lt;/li>
&lt;li>小さな筋肉なら毎日でも構わない&lt;/li>
&lt;li>私がやっている筋トレは10分でできるようなレベルなので毎日でよいだろう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="電子帳簿保存法対応の事務処理規定と運用ガイドラインの策定">電子帳簿保存法対応の事務処理規定と運用ガイドラインの策定&lt;/h2>
&lt;p>税理士さんに &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0105/#事務処理規定の叩き台作成">電子帳簿保存法対応の事務処理規定の叩き台&lt;/a> をレビューしていただいた内容を規定に反映した。念のため、再レビューしてもらうが、これで完了とする予定。規定から実際の運用のためにガイドラインを作る。運用ガイドラインは &lt;a href="https://www.notion.so/ja-jp">notion&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;p>あまり notion を使う気になれないのは、課題管理システムをメインに使っているから wiki もそこにセットで付いていてほしいという願望がある。うちは jira cloud を使っているので本当は atlassian の wiki プロダクトを使いたいところだが confluence が使いにくいから使っていない。atlassian は confluence とは別にもっと軽量でシンプルな wiki プロダクトを別途提供すればよいのでないかとすら思う。一方で &lt;a href="https://esa.io/">esa&lt;/a> や notion のような、wiki 単体のサービスを活用するのは課題管理システムとの連携において不便なように思えた。だから notion は最近プロジェクト管理の方に手を広げているのかもしれない。 github や gitlab のように、課題管理システムと wiki はとても相性がよいのでツールセットで提供するのがよいと思う。今後のプロダクト構想の中で wiki を考えていなかったけれど、アプリケーション間連携という視点から考察してもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>sns などで電子帳簿保存法対応がすごく大変といったメッセージをたまにみかける。この法律は電子取り引き (請求書や領収書を pdf ベースでやり取りするサービスなど) に対応するもので紙の請求書や領収書でやり取りしている事業者には影響はない。しかし、昨今取り引きが電子化されていく流れでもあるため、電子取り引きはまったくないという事業者もあまり存在しないのではないかと思う。そして、これまではそういった事業者が取り引きの証拠となる電子データを消失してしまっても法律から言及できないという状態だった。電子取り引きはデータしかその取り引きがあったことを証明する証拠がないのにそのデータを消失して OK なわけないよね？というのが本来の電子帳簿保存法の目的になる。&lt;/p>
&lt;p>おそらくパソコンやシステムでデータ管理していない事業者にとっては取引データ保存の仕組みや運用を新規構築する必要があってコスト増になって大変なのだと推測する。しかし、私のような、最初から大半の取り引きは電子取り引きであり、そのデータもすべてクラウドストレージに整理した上で保存している事業者にとってはほとんど運用に影響を与えない。もちろん現行の運用にあうようにするには事務処理規定を策定しないといけない。ここで影響があるのは訂正・削除の運用時に記録を残すという点ぐらいしか、既存の運用と変わることはない。そして、過去の電子取り引きの訂正・削除が発生したことは私の記憶にないぐらい稀にしか発生しないと推測される。&lt;/p>
&lt;p>低辺 sier のひどい労働環境や多重請負契約の構造を it 業界の代表的なもののように揶揄されるのと同様、いかに世の中のできない人たちが自分たちのスキル不足や知識不足を大騒ぎしてその内容が正当であるかのように喧伝しているのかが伺える。まともにシステムを使っている会社は電子帳簿保存法で大きな影響を受けない。多少の運用手順が変わったり、システムの開発が必要になったりする程度だと思われる。これはインボイス対応もそう。うちのようなマイクロ法人でもインボイス対応は新規の取引先を登録していく作業が増えたぐらいで日々の会計処理にほとんど影響を受けていない。世の中のニュースと実際の実務運用に大きな乖離がある。そして、実際にやったこともないような人たちが「弱者いじめ」だと党派性をもって大騒ぎする。&lt;/p>
&lt;h2 id="モニター変更">モニター変更&lt;/h2>
&lt;p>これまで27インチと24インチのダブルディスプレイを使ってきた。実家 (コワーキングスペース) に27インチのモニターを持って帰ろうと思って、24インチのモニターをもう1つ買ってその入れ替えをしていた。24インチ x 2 のダブルディスプレイに変更した。27インチ x 2 は有効視野を考えると幅が広過ぎて私にはあわない。首振りが疲れる。1台でもっと大きいモニターを使うという選択肢もあるかもしれない。しかし、私はなんとなく2台のディスプレイで1つをコードを書くメイン、もう1つをブラウザで調べたものを表示させておくためのサブという使い方を気に入っている。ただの習慣かもしれない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>人間の視野は左右の眼を合わせると180度以上あります。 片眼の視野は鼻側に約60度、耳側に約100度、上方向に約60度、下方向に約70度と言われています。その中で、標識の文字を読むなど、モノのカタチや色などがキチンと認識できる範囲を中心視と言い、わずか1～2度ほど。中心視のまわりの必要なものを識別できる範囲、有効視野は左右に35度ほど。その外側である周辺視野では、カタチや色などをハッキリと認識することはできません。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://global.honda/jp/safetyinfo/think_safety/vol14/vision/">中心視と周辺視野&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="オフィス掃除">オフィス掃除&lt;/h2>
&lt;p>モニターを入れ替えしたら埃っぽくなったのでついでにオフィスも掃除した。掃除機は sharp の &lt;a href="https://jp.sharp/souji/products/ecct12.html">EC-CT12-C&lt;/a> を使っている。サイクロンだからパワーもあるし、ゴミ捨ても紙パックいらないから簡単。コンパクトで数ヶ月に1回ぐらいしか使わない私の用途にちょうどよい。普段は箱にしまってある。&lt;/p>
&lt;p>箱から掃除機を取り出して、終わったら片付けるときに箱にしまい方も書いてある。他の掃除機はどうなのか知らないけど、たまにしか使わない家電で使ったらまた箱にしまうよねと気の利いたこの絵が嬉しい。掃除機を作ることに一生懸命だとこういう気遣いはできない。こういった配慮ができるのは会社の文化や組織や開発体制に「余白」があるからじゃないかと、私もマネジメントをしていて最近は思うようになってきた。この絵があるからこの掃除機を購入するわけではない。それでも、この掃除機を使っていて故障してもまた sharp の掃除機を買おうかなという気持ちにさせる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0120.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="部屋のレイアウト変更">部屋のレイアウト変更&lt;/h2>
&lt;p>マンションに帰って22時半から部屋のレイアウト変更を始めた。少し前に &lt;a href="https://jp.sharp/hotcook/">ホットクック&lt;/a> を購入したものの、思いの外、大きくて置く場所がなくてそのための &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1125/#スタンディングデスク受け取り">置き台&lt;/a> をジモティーで購入していた。その置き台を台所の横に設置するには、本棚をどかす必要があって、それは重労働になるのでついつい先延ばししていた。こんな感じ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0120_hotcook.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>設置して無線 LAN の接続や &lt;a href="https://cocoroplus.jp.sharp/home/">COCORO HOME&lt;/a> に家電登録してアプリ間連携の設定をしていた。私のような Web 系の開発者からみると設定 UI やわかりにくさはひどいものだったが、家電メーカーの作るアプリはそんなものだろう。ホットクックの WiFi は 2.4GHz しかサポートしていない。うちの無線 LAN ルーターは 5GHz only で稼働させていたので 2.4GHz も有効化して接続した。私が購入したホットクック (KN-HW24G-W) は &lt;a href="https://cocoroplus.jp.sharp/kitchen/">COCORO KITCHEN&lt;/a> に非対応だった。COCORO KITCHEN は deprecated で今後は COCORO HOME になるのかな？COCORO KITCHEN で家電登録しようとしてうまくいかないとまごまごしていた。&lt;/p></content></item><item><title>うまくいかなくなった組織を立て直す難しさ</title><link>/diary/posts/2023/1221/</link><pubDate>Thu, 21 Dec 2023 09:18:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1221/</guid><description>2時に寝て4時半に起きて7時半に起きた。昨日のオンラインイベントの後に課題管理についての質問を受けたらいろいろ調べ始めてしまって帰るのが遅くなった。
組織論のあれこれと元凶 たまたま教えてもらってみたらおもしろかった。私もこの歳までに10社以上の組織をみてきたことから、組織の問題、あるいは組織であるがゆえに避けられない問題があることは理解できるし、自分の経験則でもダメな組織の特徴などいくつも思いつく。だいたい知っている内容ではあったけれども、若いのに書籍や論文を研究して、そういう現象にこういった名前がついているというのを言語化してくれていることは知識を共有する上で大事なことでもある。そこまでは知らなかったのでとても参考になる。
私が思う解決策の1つに役職や地位が固定化されないような組織設計というのがある。「権力は腐敗する」 という言葉がある。権力を維持したまま、いまの人間社会でこれを避ける方法はないと私は考えている。どんな優秀な人であっても。上司も役員も社長でさえも、定期的に入れ替わる。どんなに成果をあげても優秀であっても一定期間以上とどまれない。そういう新陳代謝がいいんじゃないかと思う。実際にティール組織やホラクラシーといった組織形態はこの解決策を実現している。
動画の中で、心理的安全性の誤った解釈の文脈で組織がなぁなぁになっている世の中の流れがあって、私もずっと思っていたことの1つに自己肯定感を高めるのがよいというのは本当か？という問い。たしかに過去の行き過ぎたハラスメントは意味がないものではあったのは理解するが、できない人を然るべき内容で叱らないのもどうかという思いは私の中にもあった。坂井さんによると、自己肯定感が本当によいのかどうかという成果も怪しいという。
成果が出ていない人に対して自尊心を高めると、逆に成果が悪くなったり、他者へ横柄になったりする。
直感的に当たり前の話しだと思う。できない人を特別扱いする必要はない。そして、坂井さんは流行りのキーワードにとらわれず、自分たちの組織では本当にそうなのか？具体的で地に足の着いた制度や施策を見極めるべきだ、ちゃんと自分たちで考えましょうといったメッセージを発信していた。これは課題管理の文脈でも私もメンバーに常々言っている。自分たちのやり方にあうかどうかを考えるのが大事だ。
一方でうまくいっていない組織を立て直すのはとても難しい。それは組織のマネジメントというのは、上位の意思決定者、役員であったり部課長であったり、幹部社員の影響力がとても大きいため、うまくいっていないことを認めることそのものが役員や幹部社員へのダメ出しとなる。私もお手伝いをしていて、本質を追究すると経営陣への批判になってしまうため、お茶を濁すときもある。もちろん重要なことで言うべきところは言うが、それほど重要ではないところはお茶を濁してしまう。それは人間関係もあるし、取引関係もあるし、誰だって嫌な人になりたくないし、厳しいことも言いたくない。外部の人間ですら怯むところがあるのに、同じ会社の上下関係や人間関係ではもっと言いにくいことはあるだろうというのは容易に察することができる。優秀な若手が会社を去るのは至って自然だし、もっと言うと年配の人たちも若い人にポジションを譲って会社を去らないといけない。1つの会社で5-10年働くのはとても難しい時代にきているのだと私は思う。</description><content>&lt;p>2時に寝て4時半に起きて7時半に起きた。昨日のオンラインイベントの後に課題管理についての質問を受けたらいろいろ調べ始めてしまって帰るのが遅くなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="組織論のあれこれと元凶">組織論のあれこれと元凶&lt;/h2>
&lt;p>たまたま教えてもらってみたらおもしろかった。私もこの歳までに10社以上の組織をみてきたことから、組織の問題、あるいは組織であるがゆえに避けられない問題があることは理解できるし、自分の経験則でもダメな組織の特徴などいくつも思いつく。だいたい知っている内容ではあったけれども、若いのに書籍や論文を研究して、そういう現象にこういった名前がついているというのを言語化してくれていることは知識を共有する上で大事なことでもある。そこまでは知らなかったのでとても参考になる。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/W_b2vp19nWA" allowfullscreen title="【組織崩壊のメカニズム】元DeNA人材育成責任者が日本のマネジメントに警鐘／大企業・メガベンチャーに共通する凡庸化すごろく／優秀なリーダーはこうして潰される【MANAGEMENT SKILL SET】">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/1DKaP396Ybg" allowfullscreen title="【最も危険な上司はこの2種類】“かっこつけシャドーボクサー”と“承認欲求サンドバッグ”に気をつけろ／リクルートの「お前はどうしたい？」にまつわる誤解【MANAGEMENT SKILL SET】">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>私が思う解決策の1つに役職や地位が固定化されないような組織設計というのがある。&lt;strong>「権力は腐敗する」&lt;/strong> という言葉がある。権力を維持したまま、いまの人間社会でこれを避ける方法はないと私は考えている。どんな優秀な人であっても。上司も役員も社長でさえも、定期的に入れ替わる。どんなに成果をあげても優秀であっても一定期間以上とどまれない。そういう新陳代謝がいいんじゃないかと思う。実際にティール組織やホラクラシーといった組織形態はこの解決策を実現している。&lt;/p>
&lt;p>動画の中で、心理的安全性の誤った解釈の文脈で組織がなぁなぁになっている世の中の流れがあって、私もずっと思っていたことの1つに自己肯定感を高めるのがよいというのは本当か？という問い。たしかに過去の行き過ぎたハラスメントは意味がないものではあったのは理解するが、できない人を然るべき内容で叱らないのもどうかという思いは私の中にもあった。坂井さんによると、自己肯定感が本当によいのかどうかという成果も怪しいという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>成果が出ていない人に対して自尊心を高めると、逆に成果が悪くなったり、他者へ横柄になったりする。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>直感的に当たり前の話しだと思う。できない人を特別扱いする必要はない。そして、坂井さんは流行りのキーワードにとらわれず、自分たちの組織では本当にそうなのか？具体的で地に足の着いた制度や施策を見極めるべきだ、ちゃんと自分たちで考えましょうといったメッセージを発信していた。これは課題管理の文脈でも私もメンバーに常々言っている。自分たちのやり方にあうかどうかを考えるのが大事だ。&lt;/p>
&lt;p>一方でうまくいっていない組織を立て直すのはとても難しい。それは組織のマネジメントというのは、上位の意思決定者、役員であったり部課長であったり、幹部社員の影響力がとても大きいため、うまくいっていないことを認めることそのものが役員や幹部社員へのダメ出しとなる。私もお手伝いをしていて、本質を追究すると経営陣への批判になってしまうため、お茶を濁すときもある。もちろん重要なことで言うべきところは言うが、それほど重要ではないところはお茶を濁してしまう。それは人間関係もあるし、取引関係もあるし、誰だって嫌な人になりたくないし、厳しいことも言いたくない。外部の人間ですら怯むところがあるのに、同じ会社の上下関係や人間関係ではもっと言いにくいことはあるだろうというのは容易に察することができる。優秀な若手が会社を去るのは至って自然だし、もっと言うと年配の人たちも若い人にポジションを譲って会社を去らないといけない。1つの会社で5-10年働くのはとても難しい時代にきているのだと私は思う。&lt;/p></content></item><item><title>記事のレビューをしてもらえるサービス</title><link>/diary/posts/2023/1206/</link><pubDate>Wed, 06 Dec 2023 21:56:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1206/</guid><description>疲れて18時過ぎにはお仕事を終えて、帰ってきて晩ご飯も食べずにそのまま寝てた。22時頃に起きてそれから晩ご飯を作って食べて、また夜に寝て6時に起きた。
テックブログレビュー 顧問のはらさんに昨日書いたテックブログのレビューをお願いした。一通り、調査した内容の範囲内で書いてはいるが、私はフロントエンドについて明るくないため、大きな勘違いや誤りを含んだ文章を書いてしまう可能性がある。本来テックブログは会社のブランディングにつながるものだが、誤った記事を書いてしまうと逆効果になってしまう。自社なら私の責任で済むが、他社のテックブログでブランドイメージを毀損するのは申し訳ない。
私が書いた記事をレビューしてもらえる有識者を、報酬をつけて広く募るみたいなサービスがあってもいいなと思えた。うちの会社がもう少し財務的に余裕ができたら、いくつかの分野の有識者と顧問契約して、技術に限定せず、いろんな分野で私の書いた記事のレビューをお願いできるような体制にしたい。余談だが、レビュー依頼して誰もレビューしてくれないというのも書いていて寂しい。よい開発文化をもつチームならそんなこと起きない。私を書いた記事をメンバーが率先してレビューしないという時点でまだまだうちのチームには改善の余地がある。
円形テーブル受け取り ジモティーで「籐 ラタン 木製丸テーブル」を500円で購入した。使わないときは折り畳みできる。省スペースでよさそうにみえた。現物を受け取ってみて、使用感はあるが傷んではいない。まだ実家の離れで使うか、自分の部屋で使うかは決めていない。しばらく部屋で使ってみてその用途や感触で決めようと思う。問い合わせしてから2日後に近所のローソン前で待ち合わせをして受け取りできた。近所だと、引き取りの調整もしやすいし、軽いものだったので自転車の荷台に乗せて運んできた。これまでジモティーで6件の取引を行ったが、いまのところ、トラブルはない。</description><content>&lt;p>疲れて18時過ぎにはお仕事を終えて、帰ってきて晩ご飯も食べずにそのまま寝てた。22時頃に起きてそれから晩ご飯を作って食べて、また夜に寝て6時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="テックブログレビュー">テックブログレビュー&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんに昨日書いたテックブログのレビューをお願いした。一通り、調査した内容の範囲内で書いてはいるが、私はフロントエンドについて明るくないため、大きな勘違いや誤りを含んだ文章を書いてしまう可能性がある。本来テックブログは会社のブランディングにつながるものだが、誤った記事を書いてしまうと逆効果になってしまう。自社なら私の責任で済むが、他社のテックブログでブランドイメージを毀損するのは申し訳ない。&lt;/p>
&lt;p>私が書いた記事をレビューしてもらえる有識者を、報酬をつけて広く募るみたいなサービスがあってもいいなと思えた。うちの会社がもう少し財務的に余裕ができたら、いくつかの分野の有識者と顧問契約して、技術に限定せず、いろんな分野で私の書いた記事のレビューをお願いできるような体制にしたい。余談だが、レビュー依頼して誰もレビューしてくれないというのも書いていて寂しい。よい開発文化をもつチームならそんなこと起きない。私を書いた記事をメンバーが率先してレビューしないという時点でまだまだうちのチームには改善の余地がある。&lt;/p>
&lt;h2 id="円形テーブル受け取り">円形テーブル受け取り&lt;/h2>
&lt;p>ジモティーで「籐 ラタン 木製丸テーブル」を500円で購入した。使わないときは折り畳みできる。省スペースでよさそうにみえた。現物を受け取ってみて、使用感はあるが傷んではいない。まだ実家の離れで使うか、自分の部屋で使うかは決めていない。しばらく部屋で使ってみてその用途や感触で決めようと思う。問い合わせしてから2日後に近所のローソン前で待ち合わせをして受け取りできた。近所だと、引き取りの調整もしやすいし、軽いものだったので自転車の荷台に乗せて運んできた。これまでジモティーで6件の取引を行ったが、いまのところ、トラブルはない。&lt;/p></content></item><item><title>銀行のサービス</title><link>/diary/posts/2023/1115/</link><pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:57:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1115/</guid><description>22時に寝落ちして0時頃に起きて1-2時間ネットをみながらだらだらしているうちに眠れなくなって5時に寝て8時に起きた。生活のリズムがおかしい。
paypay 銀行の設定機能 先日 paypay 証券でつみたて をやってみようと書いた。その入金のための銀行口座を登録しておこうと思って調べてみた。
振込先口座の登録（4月27日～）
振込先口座の登録はご利用いただけません。
【振り込み・カードローン】一部機能の変更・一時停止について
なんと！振込先口座の登録機能が一時停止されていることに気付いた。「フィッシング等被害防止の観点から」ということらしい。振込先口座の登録を停止することがフィッシング被害の防止にどう役立つのかはよく分からないが、なにかしらその機能が利用されて犯罪が行われているのだと推測する。こんな一般的な機能が一時停止になるんやなと驚いた。
その際に、昔調べたときになくてがっかりした機能が追加されていることにも気付いた。
自動振込サービス 自動送金でも自動引き落としでもない、自動振り込みサービス。おそらくイメージとして cron のようなもので毎月の振り込み処理を登録するだけなんだろうと推測する。そのせいか、サービス利用料も無料と気前がよい。これまで家賃を毎月1ヶ月前に振り込み予約するというのを手作業でやっていたのを移行した。ついでに paypay 証券への入金もこのサービスで毎月振込することにした。つみたてなのでそれで構わない。
同種のサービスを調べてみると、ufj 銀行でも 定額自動送金サービス というのがあり、これは取扱手数料という形で100円ほど徴収している。しかし、他行あての振込手数料がやたら高いので、なにか作為的なものを感じて印象がよくないが、数百円の手数料を取っているというのは同じ。家賃の自動引き落としの手数料はいくら？ufjやみずほを比較 によると、「自動引き落とし」と「定額自動送金」は似て非なるものにみえる。自動引き落としもやはり数百円の手数料が必要になる。paypay 銀行が提供している自動振込サービスは無料なので良心的だと思う。顧客の「そうそう。こういうのでいいんだよ」をサービス化した感じ。ネットバンクは既存の銀行との差別化に、システム上の簡単なことを無料で提供して、古い銀行システムから顧客を奪えばいいと思う。
コワーキングのオンラインイベント 月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。前回の所感はここ 。マイスタ加古川 というコワーキングスペースを運営しているなかたさんという方がいる。そのなかたさんがレンタルキッチンのようなサービスをコワーキングスペースで提供するにあたって、行政の許可をとるときの背景やコワーカーからの採用についてお話しをされた。
レンタルキッチンをするときは飲食店の許可をとる必要があるらしい。保健所的にはレンタルキッチンという業態を許可する制度が現時点ではなく、飲食店において実業務を委託された誰かがやっているとみなすことで飲食店として許可を出すという理屈になるみたい。食品衛生責任者は1つの店舗において1人という制度設計なので、レンタルキッチンのような不特定多数の調理人がいるような業態を想定していない。この場合はなかたさんが責任者としてそのリスクを引き受けて、コワーカーがレンタルキッチンでお菓子や軽食を作って販売するといった体制になるらしい。
また飲食店向けの共済保険がめっちゃ安いことに気付いた。
あんしんフード君・スーパーあんしんフード君 普通に運営していたら食中毒なんか起こらんでしょ？という話しなんだと思うけれど、年間売上3,000万円以下で1口8,500円/年の保険料で、食中毒があっても最大1億円まで保証してくれる。委託する業者ごとにこの保険に加入してもらうといった仕組みにしてもよいのかもしれない。飲食店向けの保険は想像以上に安いものみたい。日本人の衛生意識が高いせいかもしれない。</description><content>&lt;p>22時に寝落ちして0時頃に起きて1-2時間ネットをみながらだらだらしているうちに眠れなくなって5時に寝て8時に起きた。生活のリズムがおかしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="paypay-銀行の設定機能">paypay 銀行の設定機能&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1110/#paypay-証券のつみたて">paypay 証券でつみたて&lt;/a> をやってみようと書いた。その入金のための銀行口座を登録しておこうと思って調べてみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>振込先口座の登録（4月27日～）&lt;/p>
&lt;p>振込先口座の登録はご利用いただけません。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://help.paypay-bank.co.jp/hc/ja/articles/900001941843--%E6%8C%AF%E3%82%8A%E8%BE%BC%E3%81%BF-%E3%82%AB%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%B3-%E4%B8%80%E9%83%A8%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%81%AE%E5%A4%89%E6%9B%B4-%E4%B8%80%E6%99%82%E5%81%9C%E6%AD%A2%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6-9%E6%9C%8819%E6%97%A5%E6%9B%B4%E6%96%B0-">【振り込み・カードローン】一部機能の変更・一時停止について&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>なんと！振込先口座の登録機能が一時停止されていることに気付いた。「フィッシング等被害防止の観点から」ということらしい。振込先口座の登録を停止することがフィッシング被害の防止にどう役立つのかはよく分からないが、なにかしらその機能が利用されて犯罪が行われているのだと推測する。こんな一般的な機能が一時停止になるんやなと驚いた。&lt;/p>
&lt;p>その際に、昔調べたときになくてがっかりした機能が追加されていることにも気付いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.paypay-bank.co.jp/payment/auto-transfer.html">自動振込サービス&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>自動送金でも自動引き落としでもない、自動振り込みサービス。おそらくイメージとして cron のようなもので毎月の振り込み処理を登録するだけなんだろうと推測する。そのせいか、サービス利用料も無料と気前がよい。これまで家賃を毎月1ヶ月前に振り込み予約するというのを手作業でやっていたのを移行した。ついでに paypay 証券への入金もこのサービスで毎月振込することにした。つみたてなのでそれで構わない。&lt;/p>
&lt;p>同種のサービスを調べてみると、ufj 銀行でも &lt;a href="https://www.bk.mufg.jp/tsukau/furikomi/teigakujidosoukin/index.html">定額自動送金サービス&lt;/a> というのがあり、これは取扱手数料という形で100円ほど徴収している。しかし、他行あての振込手数料がやたら高いので、なにか作為的なものを感じて印象がよくないが、数百円の手数料を取っているというのは同じ。&lt;a href="https://a-i-u.jp/aiu0000712-post/">家賃の自動引き落としの手数料はいくら？ufjやみずほを比較&lt;/a> によると、「自動引き落とし」と「定額自動送金」は似て非なるものにみえる。自動引き落としもやはり数百円の手数料が必要になる。paypay 銀行が提供している自動振込サービスは無料なので良心的だと思う。顧客の「そうそう。こういうのでいいんだよ」をサービス化した感じ。ネットバンクは既存の銀行との差別化に、システム上の簡単なことを無料で提供して、古い銀行システムから顧客を奪えばいいと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="コワーキングのオンラインイベント">コワーキングのオンラインイベント&lt;/h2>
&lt;p>月例のカフーツさんのオンラインイベントに参加した。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1025/#コワーキングのオンラインイベント">前回の所感はここ&lt;/a> 。&lt;a href="https://my-st.fun/">マイスタ加古川&lt;/a> というコワーキングスペースを運営しているなかたさんという方がいる。そのなかたさんがレンタルキッチンのようなサービスをコワーキングスペースで提供するにあたって、行政の許可をとるときの背景やコワーカーからの採用についてお話しをされた。&lt;/p>
&lt;p>レンタルキッチンをするときは飲食店の許可をとる必要があるらしい。保健所的にはレンタルキッチンという業態を許可する制度が現時点ではなく、飲食店において実業務を委託された誰かがやっているとみなすことで飲食店として許可を出すという理屈になるみたい。食品衛生責任者は1つの店舗において1人という制度設計なので、レンタルキッチンのような不特定多数の調理人がいるような業態を想定していない。この場合はなかたさんが責任者としてそのリスクを引き受けて、コワーカーがレンタルキッチンでお菓子や軽食を作って販売するといった体制になるらしい。&lt;/p>
&lt;p>また飲食店向けの共済保険がめっちゃ安いことに気付いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.n-shokuei.jp/kyousai/anshin_food.html">あんしんフード君・スーパーあんしんフード君&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>普通に運営していたら食中毒なんか起こらんでしょ？という話しなんだと思うけれど、年間売上3,000万円以下で1口8,500円/年の保険料で、食中毒があっても最大1億円まで保証してくれる。委託する業者ごとにこの保険に加入してもらうといった仕組みにしてもよいのかもしれない。飲食店向けの保険は想像以上に安いものみたい。日本人の衛生意識が高いせいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>エッセイと世界観</title><link>/diary/posts/2023/1114/</link><pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:29:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1114/</guid><description>0時に寝て2時半に起きて4時に起きて7時に起きた。昨日は本を読みながらいろいろ考えていた。
頁をめくる音で息をする 先日の オンラインイベント でいとうさんに教えてもらった 頁をめくる音で息をする を読んでいる。ジャンルで言えばエッセイになる。著者の日常や日々の所感などを綴っている。Paul Graham 以外であまり読んだ記憶がないぐらい、私にとってエッセイという読みものは珍しい組み合わせになる。私がいま日々書いている日記も、ちょっと技巧を凝らしたり、お洒落な文章に変えてみたらエッセイにならないだろうか？と考えてみる。
この日記は「書くこと」を目的としているものの、ここで書き溜めたものは将来の自分を助けるコンテンツになることを確信している。それは過去の私が書いたコンテンツがいまの私を助けているし、書き溜めたコンテンツを評価してくれるサイト、例えば LAPRAS スコア をみると、高い評価値になっていたりする。いまのところ、このスコアを何かに使っているわけではないが、15年以上も書いてきたコンテンツはそう簡単に真似できるものではないし、一朝一夕で身につくスキルでもない。
過去にある会社のトライアルを受けたとき、ある技術の調査結果を wiki にまとめたところ「長文がちゃんと書ける」という評価をその会社の CTO から受けたことがあった。私はきょとんとして「そんなの開発者なら誰でも書けるでしょ？」と感想を述べたところ「いや、そうでもない。」と返ってきて、それから私もちゃんと考えてみたところ、言語能力を高めやすいプログラマーであってもちゃんとした文章を書けるのは全体の半分ぐらいしかいないことに気付いた。文章を書く練習をしない生活を何年も続けていると、驚くほど文章を書くスキルを退化させてしまうことに意識的に気付いていない人も多い。「本気出せば書ける」と思っている人ほど、その自信以上に文章を書けないことに気付いていない。
閑話休題。本書を読んでいると、日々のたわいもないエッセイがまったく無駄ではないことを伺える。それは本書そのものが売りもののコンテンツとして値段がついていて、私がそれを買っていて、ふわっと読み進めながら自分なりに消化して思うことがいくつかあるからだ。いくつか思いついたことをアイディアそのままに書く。
中原中也がいい いま 山羊の歌 をぱっと眺めるだけでもその天性を伺える。詩の冒頭を読むだけでもなにか違うと思わせる。著者は学生時代に中原中也を研究していたらしく、中也の作品には死を歌ったものが多くあるという。本書でもいくつか詩の引用がある。中也は ダダイズム と呼ばれる思想に影響を受けているらしい。
トタンがセンベイ食べて 春の日の夕暮は穏かです 幾時代かがありまして 茶色い戦争ありました 丘々は、胸に手を当て 退けり。 私の聖母 (サンタ・マリヤ)！ とにかく私は血を吐いた！ …… 汚れつちまつた悲しみに 今日も小雪の降りかかる よく技術書などで章節の初めに著名人の言葉を引用していたりする。日本人なら過去の文学者の詩を引用するというのもよさそうな気がした。
エッセイを配布する 一昔前は本という成果物をつくるのが大変な労力を伴うものだった。しかし、現代は文章は電子データでインターネット経由でダウンロードできる。日記を書き溜め、お気に入りの内容を脚色して、メッセージや想いをのせたものをエッセイ本としてつくってみるのもおもしろいかもしれないと、本書を読んで思うようになった。それはエッセイの中で著者の人となりや考えを知るきっかけになる。それを誰かに読んでもらうためというよりは、自分がどういった考えで日々の創作をしているかというのを歴史のように残すという意味合いが強い。例えば、年単位で整理して残しておく。おそらくはそれがまた将来の自分を助ける日がくるような気がする。もしうちの会社に関心をもつ人が出てくれば、電子データは自由にダウンロードして読めばいいし、何冊か紙の本に装丁してノベリティにしてもよい。
エッセイがその人の世界観を表す 本書を読んでいて著者の世界観が本書から伝わってくる。いや、ちょっとそれは言い過ぎでそんな大層なものでもない。著者は仕入元やお客さんとやり取りしながら本を扱うというスタイルを好んでいるようにみえる。ただ本を売り買いしてお金を稼ぐことをよしとしていない。もちろん生活費は必要だから売れてもらわないと困るという文章もちらほらあるが、それ以上に本に関わる人たちとのエピソードを紹介してこんなやり取りがあって嬉しかったということが綴られている。なんとなく私も共感することだが、大きいプロダクトの、大多数の利用者がいるプロジェクトほど、個々の利用者と接する機会や意見をやり取りする機会は少ない。多くの人に影響を与えているはずなのにその実感の乏しい労働体験になる。ただの数字でしかない。少ない関係者が関わるお仕事の方が世の中の役に立っている実感は大きい。
イスラエルとハマスの戦争 以来、ずっと考えていた (というほどでもないが) ことの1つに世界観を共有することの難しさがある。おそらく人類のうち戦争を望む人はほとんどいないはずだが、自分たちと住んでいる世界とは異なる世界の思想、価値観、秩序、経済、宗教といった世界観を共有できないばかりに争うことが絶えない。こんな大きな話しをしなくても、身近な周りの人たちとでも自分とは違う価値観をどうやって知り、どのような理解を示すことができるだろうか。エッセイは他者の世界観を表す1つの手段になりそうに思えた。</description><content>&lt;p>0時に寝て2時半に起きて4時に起きて7時に起きた。昨日は本を読みながらいろいろ考えていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="頁をめくる音で息をする">頁をめくる音で息をする&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1025/#コワーキングのオンラインイベント">オンラインイベント&lt;/a> でいとうさんに教えてもらった &lt;a href="https://20db.stores.jp/items/61869c960548e03fb98a95ac">頁をめくる音で息をする&lt;/a> を読んでいる。ジャンルで言えばエッセイになる。著者の日常や日々の所感などを綴っている。&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Graham_(programmer)">Paul Graham&lt;/a> 以外であまり読んだ記憶がないぐらい、私にとってエッセイという読みものは珍しい組み合わせになる。私がいま日々書いている日記も、ちょっと技巧を凝らしたり、お洒落な文章に変えてみたらエッセイにならないだろうか？と考えてみる。&lt;/p>
&lt;p>この日記は「書くこと」を目的としているものの、ここで書き溜めたものは将来の自分を助けるコンテンツになることを確信している。それは過去の私が書いたコンテンツがいまの私を助けているし、書き溜めたコンテンツを評価してくれるサイト、例えば &lt;a href="https://lapras.com/public/t2y">LAPRAS スコア&lt;/a> をみると、高い評価値になっていたりする。いまのところ、このスコアを何かに使っているわけではないが、15年以上も書いてきたコンテンツはそう簡単に真似できるものではないし、一朝一夕で身につくスキルでもない。&lt;/p>
&lt;p>過去にある会社のトライアルを受けたとき、ある技術の調査結果を wiki にまとめたところ「長文がちゃんと書ける」という評価をその会社の CTO から受けたことがあった。私はきょとんとして「そんなの開発者なら誰でも書けるでしょ？」と感想を述べたところ「いや、そうでもない。」と返ってきて、それから私もちゃんと考えてみたところ、言語能力を高めやすいプログラマーであってもちゃんとした文章を書けるのは全体の半分ぐらいしかいないことに気付いた。文章を書く練習をしない生活を何年も続けていると、驚くほど文章を書くスキルを退化させてしまうことに意識的に気付いていない人も多い。「本気出せば書ける」と思っている人ほど、その自信以上に文章を書けないことに気付いていない。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。本書を読んでいると、日々のたわいもないエッセイがまったく無駄ではないことを伺える。それは本書そのものが売りもののコンテンツとして値段がついていて、私がそれを買っていて、ふわっと読み進めながら自分なりに消化して思うことがいくつかあるからだ。いくつか思いついたことをアイディアそのままに書く。&lt;/p>
&lt;h3 id="中原中也がいい">中原中也がいい&lt;/h3>
&lt;p>いま &lt;a href="https://www.aozora.gr.jp/cards/000026/files/894_28272.html">山羊の歌&lt;/a> をぱっと眺めるだけでもその天性を伺える。詩の冒頭を読むだけでもなにか違うと思わせる。著者は学生時代に中原中也を研究していたらしく、中也の作品には死を歌ったものが多くあるという。本書でもいくつか詩の引用がある。中也は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%80%E3%83%80%E3%82%A4%E3%82%B9%E3%83%A0">ダダイズム&lt;/a> と呼ばれる思想に影響を受けているらしい。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>トタンがセンベイ食べて
春の日の夕暮は穏かです
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;pre tabindex="0">&lt;code>幾時代かがありまして
　　茶色い戦争ありました
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;pre tabindex="0">&lt;code>丘々は、胸に手を当て
退けり。
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;pre tabindex="0">&lt;code>私の聖母 (サンタ・マリヤ)！
　　とにかく私は血を吐いた！ ……
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;pre tabindex="0">&lt;code>汚れつちまつた悲しみに
今日も小雪の降りかかる
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>よく技術書などで章節の初めに著名人の言葉を引用していたりする。日本人なら過去の文学者の詩を引用するというのもよさそうな気がした。&lt;/p>
&lt;h3 id="エッセイを配布する">エッセイを配布する&lt;/h3>
&lt;p>一昔前は本という成果物をつくるのが大変な労力を伴うものだった。しかし、現代は文章は電子データでインターネット経由でダウンロードできる。日記を書き溜め、お気に入りの内容を脚色して、メッセージや想いをのせたものをエッセイ本としてつくってみるのもおもしろいかもしれないと、本書を読んで思うようになった。それはエッセイの中で著者の人となりや考えを知るきっかけになる。それを誰かに読んでもらうためというよりは、自分がどういった考えで日々の創作をしているかというのを歴史のように残すという意味合いが強い。例えば、年単位で整理して残しておく。おそらくはそれがまた将来の自分を助ける日がくるような気がする。もしうちの会社に関心をもつ人が出てくれば、電子データは自由にダウンロードして読めばいいし、何冊か紙の本に装丁してノベリティにしてもよい。&lt;/p>
&lt;h3 id="エッセイがその人の世界観を表す">エッセイがその人の世界観を表す&lt;/h3>
&lt;p>本書を読んでいて著者の世界観が本書から伝わってくる。いや、ちょっとそれは言い過ぎでそんな大層なものでもない。著者は仕入元やお客さんとやり取りしながら本を扱うというスタイルを好んでいるようにみえる。ただ本を売り買いしてお金を稼ぐことをよしとしていない。もちろん生活費は必要だから売れてもらわないと困るという文章もちらほらあるが、それ以上に本に関わる人たちとのエピソードを紹介してこんなやり取りがあって嬉しかったということが綴られている。なんとなく私も共感することだが、大きいプロダクトの、大多数の利用者がいるプロジェクトほど、個々の利用者と接する機会や意見をやり取りする機会は少ない。多くの人に影響を与えているはずなのにその実感の乏しい労働体験になる。ただの数字でしかない。少ない関係者が関わるお仕事の方が世の中の役に立っている実感は大きい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1008/#イスラエルとハマスの戦争">イスラエルとハマスの戦争&lt;/a> 以来、ずっと考えていた (というほどでもないが) ことの1つに世界観を共有することの難しさがある。おそらく人類のうち戦争を望む人はほとんどいないはずだが、自分たちと住んでいる世界とは異なる世界の思想、価値観、秩序、経済、宗教といった世界観を共有できないばかりに争うことが絶えない。こんな大きな話しをしなくても、身近な周りの人たちとでも自分とは違う価値観をどうやって知り、どのような理解を示すことができるだろうか。エッセイは他者の世界観を表す1つの手段になりそうに思えた。&lt;/p></content></item><item><title>稀な出張飲み歩き</title><link>/diary/posts/2023/0920/</link><pubDate>Wed, 20 Sep 2023 14:36:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0920/</guid><description>0時に寝てあまり眠れなくて7時に起きた、いつもと違うホテルのせいか、あまりうまく寝付けなかった。部屋も広くてよかったのになぜか落ち着けなかった。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の10回目。前回の進捗報告はこちら 。
概ね 事前に準備してあった資料 のまま次の3次開発へ進むことに決定した。いくつか経営者に確認することも用意していた。「よしなにはからえ」な方向で取り組めそうだ。1年近く開発を継続してきて、次の3次開発を終えれば品質面でも私からみて自信をもてるようにはなると思う。
そろそろ私の契約を終えてもいいんじゃないかと考えていたが、もう少し追加の開発に付き合ってほしいとのこと。それを受けて「もうちょっとだけ続くんじゃ」と自身のモチベーションコントロールをしていく。早ければ今月いっぱいで契約終了する可能性もあった。継続しても、あと3-4ヶ月程度で終えて、その後に私も3ヶ月ほど休もうとか考えていた。まだまだプロダクトの機能や品質に満足していない、私が長期休暇を取れる状態ではないぞという激励でもあったのかなと思う。
セルフ居酒屋 晩ご飯に 大崎一番家 さんへ行ってみた。
店主が1人でやっていて、お客さんはセルフで飲みものを手配する。冷蔵庫からお酒 (ハイビール、酎ハイ、瓶ビール) を取ってきて、氷も冷凍庫から勝手に容器に入れてもってくればいいと言う。あとで卓上に置かれた缶や瓶を数えて精算する。ボトルを入れているお客さんなんかはやってきて勝手に飲み始めたりもすると店主が話していた。食べものだけオーダーシートに書いて厨房にいる店主に声をかけて提出する。厨房の入口に置いていたら、都合のよいタイミングで受けとって料理を作ってもってきてくれる。こういうスタイルのお店を嫌う人もいるだろうけど、私は自分のできることが多いスタイルのお店は気楽で気に入ってしまった。店主も関西の人らしくて陽気な性格だった。料理が大皿なので1人だと2-3皿食べるとお腹いっぱいになってしまう。野菜サラダなんかは私は大皿でもりもり食べたいのでちょうどよかった。口コミでデミグラスカツがよいとあったので注文してみておいしかった。但し、1人で食べるには多過ぎで2-3人向けの分量だが。
こういう1人で全部やるという働き方そのものを私は好む。誰かと一緒に働くの、他の人間と一緒に働くのはどう繕っても気を遣う。居酒屋のような、本来は1人でできないことをお客さんの力も借りながら1人で成り立たせる工夫をあっぱれだと言いたい。以前 マイクロ法人のススメ に書いたが、1人で意思決定して楽しく働く、1人の会社が他の会社と協調して大きなお仕事や難しい課題を解決するという、新しい働き方に私も挑戦していきたい。
飲み歩き 大学の友だちに声をかけてみたら、そのとき浅草で働いていて、その後、ちょうどよい場所として新橋へ移動した。20時過ぎから新橋の居酒屋さんで飲んでいた。2-3年ぶりぐらいに会ったかな。社員が20人の頃に入社した会社がいまや社員が400人になっていて上場も視野に入れてお仕事しているとのこと。当然、その友だちも幹部社員になっていてすごいなぁと近況を聞いていた。マンションを3つ買ったとか話していた。
プロジェクトマネジメントやメンバーの育成など、私も最近はマネージャーをやっているからあーだこーだと話しをしていた。その友だちはもともとマネージャー職を目指していたので私よりもマネージャーとしての経験や知見が多い。その友だちも私に負けず劣らずのハードワーカーなので考え方は私と近いと思う。若い人に適正がなさそうでもどう教えるか、どこで見切るかといった話しが一番盛り上がった。その友だちは3年ぐらい面倒はみるが、それでダメなら適正がないと本人に告げて他の仕事に移ってもらうようにするという。適正がないと本人に告げることも優しさだという。たしかに大企業だと、まったくできない人が開発者として中堅社員になってたりすることもあり、それがプロジェクトの弊害になることを私は経験したことがある。あとお互いに年寄りでスキルもやる気もないのは無条件でダメみたいなところは一致した。以前、参加した オープンセミナーの懇親会 でも、成長しない社員に対してどう接するかの話しをしたことがある。そこでもこのままそのレベルで仕事を継続してもよいが、待遇はそれ以上あがらないことを伝えるとある管理職の方は話していた。
成長の度合いも個人差があり、どの程度をよしとして、どこで線を引くかは難しい。私はプログラミングが好きなら多少のスキルの個人差はあってもよいと考えている。しかし、会社になると組織に貢献しているかというのは大きな基準になるので必ずしも私の考え方は正しくはない。人間が人間を評価するのは本当に難しい。このまま小さい組織で評価とは無縁で働きたい。</description><content>&lt;p>0時に寝てあまり眠れなくて7時に起きた、いつもと違うホテルのせいか、あまりうまく寝付けなかった。部屋も広くてよかったのになぜか落ち着けなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の10回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0808/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>概ね &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0913/#近況報告の資料作り">事前に準備してあった資料&lt;/a> のまま次の3次開発へ進むことに決定した。いくつか経営者に確認することも用意していた。「よしなにはからえ」な方向で取り組めそうだ。1年近く開発を継続してきて、次の3次開発を終えれば品質面でも私からみて自信をもてるようにはなると思う。&lt;/p>
&lt;p>そろそろ私の契約を終えてもいいんじゃないかと考えていたが、もう少し追加の開発に付き合ってほしいとのこと。それを受けて「もうちょっとだけ続くんじゃ」と自身のモチベーションコントロールをしていく。早ければ今月いっぱいで契約終了する可能性もあった。継続しても、あと3-4ヶ月程度で終えて、その後に私も3ヶ月ほど休もうとか考えていた。まだまだプロダクトの機能や品質に満足していない、私が長期休暇を取れる状態ではないぞという激励でもあったのかなと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="セルフ居酒屋">セルフ居酒屋&lt;/h2>
&lt;p>晩ご飯に &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1316/A131604/13166378/">大崎一番家&lt;/a> さんへ行ってみた。&lt;/p>
&lt;p>店主が1人でやっていて、お客さんはセルフで飲みものを手配する。冷蔵庫からお酒 (ハイビール、酎ハイ、瓶ビール) を取ってきて、氷も冷凍庫から勝手に容器に入れてもってくればいいと言う。あとで卓上に置かれた缶や瓶を数えて精算する。ボトルを入れているお客さんなんかはやってきて勝手に飲み始めたりもすると店主が話していた。食べものだけオーダーシートに書いて厨房にいる店主に声をかけて提出する。厨房の入口に置いていたら、都合のよいタイミングで受けとって料理を作ってもってきてくれる。こういうスタイルのお店を嫌う人もいるだろうけど、私は自分のできることが多いスタイルのお店は気楽で気に入ってしまった。店主も関西の人らしくて陽気な性格だった。料理が大皿なので1人だと2-3皿食べるとお腹いっぱいになってしまう。野菜サラダなんかは私は大皿でもりもり食べたいのでちょうどよかった。口コミでデミグラスカツがよいとあったので注文してみておいしかった。但し、1人で食べるには多過ぎで2-3人向けの分量だが。&lt;/p>
&lt;p>こういう1人で全部やるという働き方そのものを私は好む。誰かと一緒に働くの、他の人間と一緒に働くのはどう繕っても気を遣う。居酒屋のような、本来は1人でできないことをお客さんの力も借りながら1人で成り立たせる工夫をあっぱれだと言いたい。以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0827/#マイクロ法人のススメ">マイクロ法人のススメ&lt;/a> に書いたが、1人で意思決定して楽しく働く、1人の会社が他の会社と協調して大きなお仕事や難しい課題を解決するという、新しい働き方に私も挑戦していきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="飲み歩き">飲み歩き&lt;/h2>
&lt;p>大学の友だちに声をかけてみたら、そのとき浅草で働いていて、その後、ちょうどよい場所として新橋へ移動した。20時過ぎから新橋の居酒屋さんで飲んでいた。2-3年ぶりぐらいに会ったかな。社員が20人の頃に入社した会社がいまや社員が400人になっていて上場も視野に入れてお仕事しているとのこと。当然、その友だちも幹部社員になっていてすごいなぁと近況を聞いていた。マンションを3つ買ったとか話していた。&lt;/p>
&lt;p>プロジェクトマネジメントやメンバーの育成など、私も最近はマネージャーをやっているからあーだこーだと話しをしていた。その友だちはもともとマネージャー職を目指していたので私よりもマネージャーとしての経験や知見が多い。その友だちも私に負けず劣らずのハードワーカーなので考え方は私と近いと思う。若い人に適正がなさそうでもどう教えるか、どこで見切るかといった話しが一番盛り上がった。その友だちは3年ぐらい面倒はみるが、それでダメなら適正がないと本人に告げて他の仕事に移ってもらうようにするという。適正がないと本人に告げることも優しさだという。たしかに大企業だと、まったくできない人が開発者として中堅社員になってたりすることもあり、それがプロジェクトの弊害になることを私は経験したことがある。あとお互いに年寄りでスキルもやる気もないのは無条件でダメみたいなところは一致した。以前、参加した &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0909/#オープンセミナー">オープンセミナーの懇親会&lt;/a> でも、成長しない社員に対してどう接するかの話しをしたことがある。そこでもこのままそのレベルで仕事を継続してもよいが、待遇はそれ以上あがらないことを伝えるとある管理職の方は話していた。&lt;/p>
&lt;p>成長の度合いも個人差があり、どの程度をよしとして、どこで線を引くかは難しい。私はプログラミングが好きなら多少のスキルの個人差はあってもよいと考えている。しかし、会社になると組織に貢献しているかというのは大きな基準になるので必ずしも私の考え方は正しくはない。人間が人間を評価するのは本当に難しい。このまま小さい組織で評価とは無縁で働きたい。&lt;/p></content></item><item><title>情報共有とメンバー課金の過ち</title><link>/diary/posts/2023/0710/</link><pubDate>Mon, 10 Jul 2023 08:26:01 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0710/</guid><description>1時に寝て4時に起きて5時に起きて7時に起きた。明け方からうまく眠れなくなった。
clang の互換性 openldap 2.5 向けに ldap の overlay モジュールのビルド環境を作っていた。これまでは 2.4 向けのモジュールのみを提供していた。2.5 もそろそろやろうということで先週末からビルド環境の構築に着手していた。rpm のパッケージングの作業をしていて、openldap 2.5 のサーバーのビルドをしていると次のエラーが発生した。
configure:21011: checking for pthread_detach with &amp;lt;pthread.h&amp;gt; configure:21033: clang -o conftest -O2 -g3 -fstack-protector -fPIE -D_REENTRANT -D_THREAD_SAFE -DOPENLDAP_FD_SETSIZE=16384 -DLDAP_CONNECTIONLESS -DSLAPD_META_CLIENT_PR -D_GNU_SOURCE -Wl,-z,relro -Wl,--as-needed -Wl,-z,now -specs=/usr/lib/rpm/redhat/redhat-hardened-ld -specs=/usr/lib/rpm/redhat/redhat-annobin-cc1 conftest.c &amp;gt;&amp;amp;5 clang-15: warning: argument unused during compilation: &amp;#39;-specs=/usr/lib/rpm/redhat/redhat-hardened-ld&amp;#39; [-Wunused-command-line-argument] clang-15: warning: argument unused during compilation: &amp;#39;-specs=/usr/lib/rpm/redhat/redhat-annobin-cc1&amp;#39; [-Wunused-command-line-argument] conftest.c:118:16: error: incompatible pointer to integer conversion passing &amp;#39;void *&amp;#39; to parameter of type &amp;#39;pthread_t&amp;#39; (aka &amp;#39;unsigned long&amp;#39;) [-Wint-conversion] pthread_detach(NULL); ^~~~ /usr/lib64/clang/15.</description><content>&lt;p>1時に寝て4時に起きて5時に起きて7時に起きた。明け方からうまく眠れなくなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="clang-の互換性">clang の互換性&lt;/h2>
&lt;p>openldap 2.5 向けに ldap の overlay モジュールのビルド環境を作っていた。これまでは 2.4 向けのモジュールのみを提供していた。2.5 もそろそろやろうということで先週末からビルド環境の構築に着手していた。rpm のパッケージングの作業をしていて、openldap 2.5 のサーバーのビルドをしていると次のエラーが発生した。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>configure:21011: checking for pthread_detach with &amp;lt;pthread.h&amp;gt;
configure:21033: clang -o conftest -O2 -g3 -fstack-protector -fPIE -D_REENTRANT -D_THREAD_SAFE -DOPENLDAP_FD_SETSIZE=16384 -DLDAP_CONNECTIONLESS -DSLAPD_META_CLIENT_PR -D_GNU_SOURCE -Wl,-z,relro -Wl,--as-needed -Wl,-z,now -specs=/usr/lib/rpm/redhat/redhat-hardened-ld -specs=/usr/lib/rpm/redhat/redhat-annobin-cc1 conftest.c &amp;gt;&amp;amp;5
clang-15: warning: argument unused during compilation: &amp;#39;-specs=/usr/lib/rpm/redhat/redhat-hardened-ld&amp;#39; [-Wunused-command-line-argument]
clang-15: warning: argument unused during compilation: &amp;#39;-specs=/usr/lib/rpm/redhat/redhat-annobin-cc1&amp;#39; [-Wunused-command-line-argument]
conftest.c:118:16: error: incompatible pointer to integer conversion passing &amp;#39;void *&amp;#39; to parameter of type &amp;#39;pthread_t&amp;#39; (aka &amp;#39;unsigned long&amp;#39;) [-Wint-conversion]
pthread_detach(NULL);
^~~~
/usr/lib64/clang/15.0.7/include/stddef.h:89:16: note: expanded from macro &amp;#39;NULL&amp;#39;
# define NULL ((void*)0)
^~~~~~~~~~
/usr/include/pthread.h:269:38: note: passing argument to parameter &amp;#39;__th&amp;#39; here
extern int pthread_detach (pthread_t __th) __THROW;
^
1 error generated.
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>エラーメッセージを調べていると、どうやら clang 15 に pthread_detach がないといったものらしい。clang 14 のときはビルドできたという。他の oss でも clang のバージョン違いでビルドできないといったことは発生しているらしい。有識者によると、次の修正が clang15 対応らしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://git.openldap.org/openldap/openldap/-/commit/4a9aaf7c2621c2800b163efe928512c20bd422e2">ITS#10011 build: fix compatibility with stricter C99 compilers&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>それ以外はとくに問題なく、ビルドできてモジュールそのものの動作も確認した。あとは rpm のパッケージングと gitlab ci/cd でビルドしたモジュールで動くかどうかの検証だけ。&lt;/p>
&lt;h2 id="メンバー課金による過ち">メンバー課金による過ち&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0709/">昨日 SuperGoodMeetings をさわってみた&lt;/a> ときにチーム管理の機能があって、任意のユーザーを招待するのは無制限で課金されないと書いてあった。「なるほどね。」とピンと来てコパイロツトの中の人に次のような所感を共有してみた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>招待可能ユーザー数を無制限にしているのはよい視点だと私は思います。メンバー課金にすると、経費を削減するために共有アカウントを利用したり、あまり使わない人にはアカウントを作らないようになって情報共有の側面から望ましくない状態になる。一昔前のオンプレ時代は業務に使うシステムのアカウントは全社員がもっていて当たり前だったのが、クラウドサービスを使うようになってメンバー課金の経費削減から全社員がもたないようになりつつある (とくに中小企業) のは、情報共有の視点から過去よりも悪化しているという問題意識を私はもっています。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>コパイロツトさんもまったく同じ課題意識をもっていてメンバー課金しない料金体系にしているとのこと。鶏と卵みたいな話しだけど、組織には情報共有のためにアカウントのお金をケチんなと言いたいし、クラウドサービスの会社も料金体系を1人ずつじゃなくて、30人、100人、1000人といったある程度の階段でいいんじゃない？とか思ったりする。メンバー課金じゃないクラウドサービスとして basecamp や backlog などがある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://basecamp.com/pricing">https://basecamp.com/pricing&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://backlog.com/ja/pricing/">https://backlog.com/ja/pricing/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>出張前々日</title><link>/diary/posts/2023/0514/</link><pubDate>Sun, 14 May 2023 14:58:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0514/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。雨降りだったので午前中はドラクエタクトしてた。午後から雨が小さくなったのをみて、オフィスで出張前の資料作りをしてた。夕方には雨がやんでお土産を購入するために出掛けたらすみよさんさんに偶然会った。
ソフトウェアライセンス事業を加速させる OSS 戦略 ビジネス法務 2023年6月号 という雑誌に寄稿したとなかいさんのタイムラインをみかけたので読んでみた。電子版は年間契約でないと購入できないようで仕方なく紙の雑誌を購入した。ライセンス契約の特集の中の1記事らしい。3ページの記事だったので OSS というソフトウェアのビジネス形態の紹介といった記事のようにみえる。OSS や web 業界の開発者からみたら目新しい内容ではないが、こういった雑誌に紹介されること自体がすごいことだと思いながら読んでみた。自社ソフトウェアを OSS とする戦略の特徴として次の3つをあげていた。
ユーザーの開発者が動作を確認したり、カスタマイズできる 製品の透明性を証明できる (ソースコードを読めるから) 技術力のアピールできる うちも近いうちに OSS でプロダクト開発を始めるので参考にしながらやろうと思う。うちは OSS で儲けようと考えていないが、うちで作るものは原則として OSS で公開していく方針で考えている。
近況報告の資料作り 4月末にリリース できているのでそれほど重要ではないけど、毎月出張したタイミングで報告会をしているので急にやめるのもどうかな？という気がして資料を作って打ち合わせする。リリースして GW を挟んで次の開発への準備期間という隙間時間がいまになる。ある種のゆとりになっていて、これはパッケージベンダーだからこそなのか、中小企業ゆえの労務管理や目標管理の緩さからなのか、いずれにしてもこういう隙間時間を使って自分で考えて、自分で調査して、自分でふりかえるといった自律性を養うのによいかもしれない。私もゆっくり考える時間を取れてよかった。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時に起きた。雨降りだったので午前中はドラクエタクトしてた。午後から雨が小さくなったのをみて、オフィスで出張前の資料作りをしてた。夕方には雨がやんでお土産を購入するために出掛けたらすみよさんさんに偶然会った。&lt;/p>
&lt;h2 id="ソフトウェアライセンス事業を加速させる-oss-戦略">ソフトウェアライセンス事業を加速させる OSS 戦略&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.chuokeizai.co.jp/bjh/archive/detail_009856.html">ビジネス法務 2023年6月号&lt;/a> という雑誌に寄稿したとなかいさんのタイムラインをみかけたので読んでみた。電子版は年間契約でないと購入できないようで仕方なく紙の雑誌を購入した。ライセンス契約の特集の中の1記事らしい。3ページの記事だったので OSS というソフトウェアのビジネス形態の紹介といった記事のようにみえる。OSS や web 業界の開発者からみたら目新しい内容ではないが、こういった雑誌に紹介されること自体がすごいことだと思いながら読んでみた。自社ソフトウェアを OSS とする戦略の特徴として次の3つをあげていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ユーザーの開発者が動作を確認したり、カスタマイズできる&lt;/li>
&lt;li>製品の透明性を証明できる (ソースコードを読めるから)&lt;/li>
&lt;li>技術力のアピールできる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちも近いうちに OSS でプロダクト開発を始めるので参考にしながらやろうと思う。うちは OSS で儲けようと考えていないが、うちで作るものは原則として OSS で公開していく方針で考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0425/#リリース">4月末にリリース&lt;/a> できているのでそれほど重要ではないけど、毎月出張したタイミングで報告会をしているので急にやめるのもどうかな？という気がして資料を作って打ち合わせする。リリースして GW を挟んで次の開発への準備期間という隙間時間がいまになる。ある種のゆとりになっていて、これはパッケージベンダーだからこそなのか、中小企業ゆえの労務管理や目標管理の緩さからなのか、いずれにしてもこういう隙間時間を使って自分で考えて、自分で調査して、自分でふりかえるといった自律性を養うのによいかもしれない。私もゆっくり考える時間を取れてよかった。&lt;/p></content></item><item><title>連日の近況報告</title><link>/diary/posts/2022/0311/</link><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 07:34:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0311/</guid><description>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。
近況報告 元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法律的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。
元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告">近況報告&lt;/h2>
&lt;p>元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法律的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。&lt;/p>
&lt;p>元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。&lt;/p></content></item><item><title>取材商法というビジネス</title><link>/diary/posts/2022/0214/</link><pubDate>Mon, 14 Feb 2022 07:38:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0214/</guid><description>1時半に寝て5時半に起きた。いよいよ眠れなくなった感じだな。
取材商法の営業 会社の問い合わせのメールアドレスに取材させてほしいといった問い合わせが届いた。うちみたいな無名の零細会社になんの前触れもなく届く問い合わせの大半は営業に関するもの。
※撮影・インタビュー記事の掲載にあたりまして、費用等は一切発生しませんので、ご安心くださいませ。
WEBにて、お写真と記事でご紹介させていただきたいと考えております。
こんな感じで取材の費用はいりませんと言っている。記事広告と取材商法(タレントインタビュー)で雑誌掲載の効果は？ によると、取材は無料かもしれないが、メディアや雑誌といった媒体に掲載するのに料金を請求するらしい。まさにこの記事で書かれている会社からのメールだ。取材して記事ができてしまうとサンクコストが気になって掲載料を支払ってしまうような心理を利用しているのだと推測する。
いろんなビジネスがあるなぁと世の中の勉強になった。</description><content>&lt;p>1時半に寝て5時半に起きた。いよいよ眠れなくなった感じだな。&lt;/p>
&lt;h2 id="取材商法の営業">取材商法の営業&lt;/h2>
&lt;p>会社の問い合わせのメールアドレスに取材させてほしいといった問い合わせが届いた。うちみたいな無名の零細会社になんの前触れもなく届く問い合わせの大半は営業に関するもの。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>※撮影・インタビュー記事の掲載にあたりまして、費用等は一切発生しませんので、ご安心くださいませ。&lt;/p>
&lt;p>WEBにて、お写真と記事でご紹介させていただきたいと考えております。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>こんな感じで取材の費用はいりませんと言っている。&lt;a href="https://marketing.idegene.com/%E8%A8%98%E4%BA%8B%E5%BA%83%E5%91%8A_%E5%8F%96%E6%9D%90%E5%95%86%E6%B3%95_%E9%9B%91%E8%AA%8C%E6%8E%B2%E8%BC%89%E3%81%AF%E5%8A%B9%E6%9E%9C%E7%9A%84">記事広告と取材商法(タレントインタビュー)で雑誌掲載の効果は？&lt;/a> によると、取材は無料かもしれないが、メディアや雑誌といった媒体に掲載するのに料金を請求するらしい。まさにこの記事で書かれている会社からのメールだ。取材して記事ができてしまうとサンクコストが気になって掲載料を支払ってしまうような心理を利用しているのだと推測する。&lt;/p>
&lt;p>いろんなビジネスがあるなぁと世の中の勉強になった。&lt;/p></content></item></channel></rss>