<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>day off on forest nook</title><link>/diary/tags/day-off/</link><description>Recent content in day off on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sat, 16 Jul 2022 11:21:33 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/day-off/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>実家に帰る。</title><link>/diary/posts/2022/0716/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 11:21:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0716/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。実家に帰ってお見舞い行ったり親戚訪問したりしてた。
お見舞い 午後から父のお見舞い。少し前まで直接面会できるようになっていた時期があったそうだけど、またコロナの感染状況が悪化したため、リモート面会に戻ったらしい。面会時間は20分。たまたま父はお風呂上がりの時間だったらしくてそれで疲れたのか、10分ほどしてそのまま眠ってしまった。もともと父は気管切開していて話せないので起きていても寝ていても面会でやることは変わらない。顔色がよいことは確認できたという感じ。
博士ちゃん たまたま実家に帰っていたからテレビをみていたらおもしろかった。生物の標本や骨に関心のある小学6年生が、国立科学博物館の収蔵庫を見学するといった番組だった。著名な研究者の方々が案内しながら子どもに研究のおもしろさを知ってもらうような作りになっていたように思う。出演していた12歳の子どもが本当によく勉強していて詳しくて、この分野の研究が本当に好きなんだなという想いがみてとれてよかった。好きなことを突き詰めてやっているのをみると楽しくなる。
約480万点の資料が収められた 国立科学博物館の巨大収蔵庫潜入 完全版！</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。実家に帰ってお見舞い行ったり親戚訪問したりしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お見舞い">お見舞い&lt;/h2>
&lt;p>午後から父のお見舞い。少し前まで直接面会できるようになっていた時期があったそうだけど、またコロナの感染状況が悪化したため、リモート面会に戻ったらしい。面会時間は20分。たまたま父はお風呂上がりの時間だったらしくてそれで疲れたのか、10分ほどしてそのまま眠ってしまった。もともと父は気管切開していて話せないので起きていても寝ていても面会でやることは変わらない。顔色がよいことは確認できたという感じ。&lt;/p>
&lt;h2 id="博士ちゃん">博士ちゃん&lt;/h2>
&lt;p>たまたま実家に帰っていたからテレビをみていたらおもしろかった。生物の標本や骨に関心のある小学6年生が、国立科学博物館の収蔵庫を見学するといった番組だった。著名な研究者の方々が案内しながら子どもに研究のおもしろさを知ってもらうような作りになっていたように思う。出演していた12歳の子どもが本当によく勉強していて詳しくて、この分野の研究が本当に好きなんだなという想いがみてとれてよかった。好きなことを突き詰めてやっているのをみると楽しくなる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.tv-asahi.co.jp/hakasechan/backnumber2/0037/">約480万点の資料が収められた 国立科学博物館の巨大収蔵庫潜入 完全版！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>夏休み</title><link>/diary/posts/2022/0703/</link><pubDate>Sun, 03 Jul 2022 08:11:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0703/</guid><description>0時に寝て7時に起きたけど、昨日から体調よくなくてしんどくて寝てた。
開発やら決算の事務手続きやらのタスクが一段落して余裕時間ができたことでぼーっとしてた。まぁたまにはそういう日もあるか。何も作業せず休んだ日は day off というタグを付ける。あとで何日ぐらい休んだか、どのぐらいの期間で休んだかの確認にもなるかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きたけど、昨日から体調よくなくてしんどくて寝てた。&lt;/p>
&lt;p>開発やら決算の事務手続きやらのタスクが一段落して余裕時間ができたことでぼーっとしてた。まぁたまにはそういう日もあるか。何も作業せず休んだ日は &lt;a href="/diary/diary/tags/day-off/">day off&lt;/a> というタグを付ける。あとで何日ぐらい休んだか、どのぐらいの期間で休んだかの確認にもなるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>お花見リハーサル</title><link>/diary/posts/2022/0410/</link><pubDate>Sun, 10 Apr 2022 07:25:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0410/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。たぶん休暇をとったのはお正月以来かな。今日はオフィス行かなかった。
お花見 at 生田川公園 三ノ宮.devとbizpyの合同イベントとしてお花見を開催した。とはいっても、イベントページも作らず内輪で募集したので参加者は4人と小さく開いた。私もお花見やってもいいかと思いつつ、準備に着手するのが遅れた ので今回はリハーサルと称して来年の本番のための布石と位置付けた。たぶんもう1-2週間早く準備に着手していればもっとできたこともあったとは思うけど、まぁ最初はこんなもんか。
準備したこと 私が事前に準備したのはこのぐらい。労力にして数時間といったところか。
事前に桜の開花状況を確認して日程調整 ほとんどの必需品はダイソーで購入 参加者と連絡をとるためのプライベートチャンネル開設 実際にやってみてわかったこと ダイソーで売っているこのサイズのレジャーシートが食べものを並べて4人で囲むのにちょうどよいサイズだった。
レジャーシート約4.5畳サイズ （ブルー、約270×270cm）：300円
https://www.daiso-sangyo.co.jp/item/12550
各自一品は食べものか飲みものを持ち込みと呼びかけていたら次のものが集まった。事前に何をもってくるか示し合わせたわけでもないのに、みんなバラバラになってちょうどよかった。次回は示し合わせをしようとは思うが、意外とかぶらないものだなと感心した。
手羽元 唐揚げ カルボナーラ ピザ 551のシュウマイ ミートボール いなり寿司 ビール 日本酒 ワイン 天気もよくて11-16時という昼間の開催で直射日光を浴び過ぎたせいか、帰ってから熱気があってバテてた。4月になって日差しも強くなっているので直射日光を遮るなにかを用意してもよかった。大きな桜の木があればそれでもよかったんだけど、そうでもなく、地球が自転するので最初は陰になっていた場所も移動してしまった。わりと4人でわいわい話せたので小さい勉強会やイベントの方が距離感の近いイベントになってよかったりもする。たぶん10人とかいたらまた違う距離感のイベントになっていたんじゃないかと推測する。
ふりかえり 生田川公園 は住んでいるところから15分ぐらい歩けば行ける場所で花見イベントができることがわかって収穫だった。桜の木がたくさんあるというわけでもないので近所の人が集まるぐらいで、わざわざ外部の地域からくるほどのスポットではない。そのため、混雑していないというのが大きな訴求点と言える。バーベキューは禁止と書いてあったけど、他にも野外イベントに使えるかもしれない。河川沿いにある公園だし、夏に花火大会とか、秋にお月見とかやれそうな気はした。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。たぶん休暇をとったのはお正月以来かな。今日はオフィス行かなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="お花見-at-生田川公園">お花見 at 生田川公園&lt;/h2>
&lt;p>三ノ宮.devとbizpyの合同イベントとしてお花見を開催した。とはいっても、イベントページも作らず内輪で募集したので参加者は4人と小さく開いた。私もお花見やってもいいかと思いつつ、&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0401/#生田川公園の桜">準備に着手するのが遅れた&lt;/a> ので今回はリハーサルと称して来年の本番のための布石と位置付けた。たぶんもう1-2週間早く準備に着手していればもっとできたこともあったとは思うけど、まぁ最初はこんなもんか。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0410_hanami1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0410_hanami2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h4 id="準備したこと">準備したこと&lt;/h4>
&lt;p>私が事前に準備したのはこのぐらい。労力にして数時間といったところか。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>事前に桜の開花状況を確認して日程調整&lt;/li>
&lt;li>ほとんどの必需品はダイソーで購入&lt;/li>
&lt;li>参加者と連絡をとるためのプライベートチャンネル開設&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="実際にやってみてわかったこと">実際にやってみてわかったこと&lt;/h4>
&lt;p>ダイソーで売っているこのサイズのレジャーシートが食べものを並べて4人で囲むのにちょうどよいサイズだった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>レジャーシート約4.5畳サイズ （ブルー、約270×270cm）：300円&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.daiso-sangyo.co.jp/item/12550">https://www.daiso-sangyo.co.jp/item/12550&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>各自一品は食べものか飲みものを持ち込みと呼びかけていたら次のものが集まった。事前に何をもってくるか示し合わせたわけでもないのに、みんなバラバラになってちょうどよかった。次回は示し合わせをしようとは思うが、意外とかぶらないものだなと感心した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>手羽元&lt;/li>
&lt;li>唐揚げ&lt;/li>
&lt;li>カルボナーラ&lt;/li>
&lt;li>ピザ&lt;/li>
&lt;li>551のシュウマイ&lt;/li>
&lt;li>ミートボール&lt;/li>
&lt;li>いなり寿司&lt;/li>
&lt;li>ビール&lt;/li>
&lt;li>日本酒&lt;/li>
&lt;li>ワイン&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>天気もよくて11-16時という昼間の開催で直射日光を浴び過ぎたせいか、帰ってから熱気があってバテてた。4月になって日差しも強くなっているので直射日光を遮るなにかを用意してもよかった。大きな桜の木があればそれでもよかったんだけど、そうでもなく、地球が自転するので最初は陰になっていた場所も移動してしまった。わりと4人でわいわい話せたので小さい勉強会やイベントの方が距離感の近いイベントになってよかったりもする。たぶん10人とかいたらまた違う距離感のイベントになっていたんじゃないかと推測する。&lt;/p>
&lt;h4 id="ふりかえり">ふりかえり&lt;/h4>
&lt;p>&lt;a href="https://www.kobe-park.or.jp/kouen_keikaku/2018/11/05/%E7%94%9F%E7%94%B0%E5%B7%9D%E5%85%AC%E5%9C%92/">生田川公園&lt;/a> は住んでいるところから15分ぐらい歩けば行ける場所で花見イベントができることがわかって収穫だった。桜の木がたくさんあるというわけでもないので近所の人が集まるぐらいで、わざわざ外部の地域からくるほどのスポットではない。そのため、混雑していないというのが大きな訴求点と言える。バーベキューは禁止と書いてあったけど、他にも野外イベントに使えるかもしれない。河川沿いにある公園だし、夏に花火大会とか、秋にお月見とかやれそうな気はした。&lt;/p></content></item><item><title>フィードバックの書き始め</title><link>/diary/posts/2022/0123/</link><pubDate>Sun, 23 Jan 2022 21:12:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0123/</guid><description>0時に寝て8時半に起きた。今日は雨降りだったのもあって1日お休みしてた。
3ヶ月フィードバック はらさんと 雑談したこと を整理しながら wiki に書き始めた。勢いで2つの項目を書いた。書き始めにすごく時間を要するけど、書き出すとわりと推敲もしながら進む。
開発プロジェクトに参加して気付いた3つの大きな課題 初めてスクラム開発をやってみた所感 あと課題管理システムのことや情報共有の考え方やレベル、PR のルールやレビューと開発の生産性について書く。三分の一ぐらい書いたところかな。少しずつ空き時間をみつけて書いていく。</description><content>&lt;p>0時に寝て8時半に起きた。今日は雨降りだったのもあって1日お休みしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="3ヶ月フィードバック">3ヶ月フィードバック&lt;/h2>
&lt;p>はらさんと &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0121/#隔週の雑談">雑談したこと&lt;/a> を整理しながら wiki に書き始めた。勢いで2つの項目を書いた。書き始めにすごく時間を要するけど、書き出すとわりと推敲もしながら進む。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>開発プロジェクトに参加して気付いた3つの大きな課題&lt;/li>
&lt;li>初めてスクラム開発をやってみた所感&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あと課題管理システムのことや情報共有の考え方やレベル、PR のルールやレビューと開発の生産性について書く。三分の一ぐらい書いたところかな。少しずつ空き時間をみつけて書いていく。&lt;/p></content></item></channel></rss>