<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Day Off on</title><link>/diary/tags/day-off/</link><description>Recent content in Day Off on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 18 Aug 2024 09:47:02 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/day-off/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>空き時間の草刈り</title><link>/diary/posts/2024/0818/</link><pubDate>Sun, 18 Aug 2024 09:47:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0818/</guid><description>田んぼの状態がよければトラクターで耕したり畝づくりをしたりするところを、それはまた雨が降った後に持ち越すことにした。また近いうちに実家へ帰る。せっかく帰ってきた機会でもあるから別の田んぼの草刈りをすることにした。どうやら親は土日月とパートに出掛けているらしく、今日もいないので代わりにやっておく。7時半ぐらいから草刈り機の刃を古いものから新しいものへ交換した。だいたい実家へ帰ると7時ぐらいから田んぼ仕事になる。家にある草刈り機の燃料 (混合ガソリン) がなくなるまでと親と話していたものの、実際に作業してみたら8時半にはなくなってしまい、それから神戸へ戻ってもよかったが、せっかく帰ってきたのにあまりにも作業しないと罪悪感を感じてしまった。
近所の 農業屋 へ行って混合ガソリンを購入してきてバテるまでやろうと燃料を入れ替えながら草刈りを何往復かした。暑くなって体力的にバテたらやめようと思っていたものの、休憩しながら、結局は12時前までやっていた。暑さにも慣れたのかな？たぶん体脂肪コントロールのための運動で体力がついたせいか、これまでよりも草刈りを長く続けられるようになっている気がする。それでもすべて刈り込むことはできなかったが、8割ぐらいの草を刈ったので次回また帰ったときに容易に終わらせられるだろう。普通の草刈り機は若干シャフトが短くて私にとっては腰をかがめないといけないのがしんどい。調べてみたら ロングシャフトの草刈り機 もあるらしい。記事を読んでいて草刈り機は2サイクルエンジンだとばかり思っていたら4サイクルもあって、エンジン部が大きい分の重量のデメリットに対して、燃費やトルクのメリットもあるらしい。うちには2サイクルエンジンの草刈り機があるから4サイクルも試してみたくなった。
お昼から戻ってきて14時過ぎには神戸へ着いた。それからオフィスへ行ってもよかったが、家でくつろいでいるうちに疲れもあって気付いたら夕方まで寝ていたのでそのまま休んだ。</description><content>&lt;p>田んぼの状態がよければトラクターで耕したり畝づくりをしたりするところを、それはまた雨が降った後に持ち越すことにした。また近いうちに実家へ帰る。せっかく帰ってきた機会でもあるから別の田んぼの草刈りをすることにした。どうやら親は土日月とパートに出掛けているらしく、今日もいないので代わりにやっておく。7時半ぐらいから草刈り機の刃を古いものから新しいものへ交換した。だいたい実家へ帰ると7時ぐらいから田んぼ仕事になる。家にある草刈り機の燃料 (混合ガソリン) がなくなるまでと親と話していたものの、実際に作業してみたら8時半にはなくなってしまい、それから神戸へ戻ってもよかったが、せっかく帰ってきたのにあまりにも作業しないと罪悪感を感じてしまった。&lt;/p>
&lt;p>近所の &lt;a href="https://nogyoya.jp/">農業屋&lt;/a> へ行って混合ガソリンを購入してきてバテるまでやろうと燃料を入れ替えながら草刈りを何往復かした。暑くなって体力的にバテたらやめようと思っていたものの、休憩しながら、結局は12時前までやっていた。暑さにも慣れたのかな？たぶん体脂肪コントロールのための運動で体力がついたせいか、これまでよりも草刈りを長く続けられるようになっている気がする。それでもすべて刈り込むことはできなかったが、8割ぐらいの草を刈ったので次回また帰ったときに容易に終わらせられるだろう。普通の草刈り機は若干シャフトが短くて私にとっては腰をかがめないといけないのがしんどい。調べてみたら &lt;a href="https://ameblo.jp/peco1112ocep/entry-12654417661.html">ロングシャフトの草刈り機&lt;/a> もあるらしい。記事を読んでいて草刈り機は2サイクルエンジンだとばかり思っていたら4サイクルもあって、エンジン部が大きい分の重量のデメリットに対して、燃費やトルクのメリットもあるらしい。うちには2サイクルエンジンの草刈り機があるから4サイクルも試してみたくなった。&lt;/p>
&lt;p>お昼から戻ってきて14時過ぎには神戸へ着いた。それからオフィスへ行ってもよかったが、家でくつろいでいるうちに疲れもあって気付いたら夕方まで寝ていたのでそのまま休んだ。&lt;/p></content></item><item><title>夏休み3</title><link>/diary/posts/2024/0812/</link><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 09:29:41 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0812/</guid><description>午後からオフィスへは行ったけれど、昨日に引き続き、しんどくてほぼお休みしていた。</description><content>&lt;p>午後からオフィスへは行ったけれど、昨日に引き続き、しんどくてほぼお休みしていた。&lt;/p></content></item><item><title>夏休み2</title><link>/diary/posts/2024/0811/</link><pubDate>Sun, 11 Aug 2024 09:29:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0811/</guid><description>朝から実家へ帰らないといけなかったが、しんどくてドタキャンした。おかんに悪いことした。来週に持ち越し。</description><content>&lt;p>朝から実家へ帰らないといけなかったが、しんどくてドタキャンした。おかんに悪いことした。来週に持ち越し。&lt;/p></content></item><item><title>夏休み</title><link>/diary/posts/2024/0721/</link><pubDate>Sun, 21 Jul 2024 08:45:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0721/</guid><description>今日はなにも予定が入っていなかったのもあって普通にお休みしていた。なにか集中力が出ない。日記をふりかえってみたらお正月以来のお休みだったみたい。</description><content>&lt;p>今日はなにも予定が入っていなかったのもあって普通にお休みしていた。なにか集中力が出ない。日記をふりかえってみたらお正月以来のお休みだったみたい。&lt;/p></content></item><item><title>冬休み1</title><link>/diary/posts/2024/0103/</link><pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:43:54 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0103/</guid><description>離れで0時に寝て3時半に起きて5時半に起きて8時前に起きた。起きたときの室温が5℃ぐらい。農業倉庫のせいか、部屋の保温性はほぼない。エアコンを入れないと室温と外気温はほぼ同じように感じた。普通に布団と毛布で寝る分にはエアコンなしでも問題はないが、外気温が一桁だとエアコンなしで作業するのは厳しい。
今日の筋トレは腹筋:10x1のみだった。ちょっとさぼった。
戻神戸 お昼から雨降りという予報だったので朝ご飯を食べてからお昼前には神戸に戻ってきた。とくに予定もなかったので午後からオフィスで作業しようかと思っていたものの、帰ってきて一息ついて、いつの間にか昼寝していて、そのままだらだらしていた。まぁいっかと思ってお休みしていた。</description><content>&lt;p>離れで0時に寝て3時半に起きて5時半に起きて8時前に起きた。起きたときの室温が5℃ぐらい。農業倉庫のせいか、部屋の保温性はほぼない。エアコンを入れないと室温と外気温はほぼ同じように感じた。普通に布団と毛布で寝る分にはエアコンなしでも問題はないが、外気温が一桁だとエアコンなしで作業するのは厳しい。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x1のみだった。ちょっとさぼった。&lt;/p>
&lt;h2 id="戻神戸">戻神戸&lt;/h2>
&lt;p>お昼から雨降りという予報だったので朝ご飯を食べてからお昼前には神戸に戻ってきた。とくに予定もなかったので午後からオフィスで作業しようかと思っていたものの、帰ってきて一息ついて、いつの間にか昼寝していて、そのままだらだらしていた。まぁいっかと思ってお休みしていた。&lt;/p></content></item><item><title>MBTI 性格診断とか</title><link>/diary/posts/2024/0102/</link><pubDate>Tue, 02 Jan 2024 08:45:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0102/</guid><description>2時過ぎに寝て6時半に起きて7時半に起きた。夜に相棒の元旦スペシャルをみていて、最後の方でニュースに切り替わって、その後、相棒の別の再放送？がまた始まるみたいな変な番組編成になっていた。起きてから神棚にお供えをしたり親戚を迎える準備をしていた。
今日の筋トレは腹筋:10x1,腕立て:10x1,スクワット10x1のように毎日書いていけば1ヶ月ぐらいは継続できるのではないか？
親戚とお昼ご飯 毎年2日は親戚がやってきてお昼ご飯を食べる。昨年は訃報でやらなかったので2年ぶり。今年は離れのスペースにダイニングテーブルを2つ入れた。この形態でやるのは初めて。鍋にすき焼きをつくり、あとお寿司とお刺身を7人で食べた。このぐらいの人数でご飯を食べるのはとくに問題なさそう。ご飯を食べたりするなら電子レンジもあった方が便利だと気付いた。11時から準備して12時頃から食べ始めて14時前ぐらいで解散。お年玉をあげたり、親戚の姪や甥の話しを聞いたりしていた。
この春から働き始める姪が言うには MBTI 性格診断 というのが流行っていて、就職活動で適正診断の1つとしてやるようなものになる。なぜかそれが一般にも流行っていて、若い人だとこのタイプをインスタのプロフィールに書いてあったりもするらしい。試しにやってみたら私は 建築家 INTJ-A タイプだった。タイプが16個あるので複数人でやったらタイプがバラけて盛り上がるのかもしれない。今度の開発合宿でもネタの1つにみんなにやってもらってもよいかもしれない。
iphone のテザリングの自動切断 iphone を wifi ルーター代わりにテザリングをしていると気付かないときに切断していることがある。調べてみると、通信がないと約90秒で自動切断するという仕様になっているらしい。これはテザリング接続のアクセスポイントの電波も停止してしまっていることから、iphone の設定を開いてインターネット共有の on/off をしないといけないという面倒さがある。
この振る舞いはバッテリーを節約したいデバイス側と通信帯域を節約したいキャリア側の思惑が一致するせいか、ユーザー設定でこの振る舞いをカスタマイズすることはできないようにみえる。
iPhone-iPad間テザリングの接続切れ問題を解消したので解説したい なにかしら通信していれば自動切断はしない仕様にみえるので ping コマンドで icmp パケットを定期的に (次の例では60秒ごと) に送るといったことをしていれば切断はされないようにみえる。
&amp;gt; ping -i 60 www.yahoo.co.jp 開発者ならすぐワークアラウンドを思いつくが、一般ユーザー向けに iphone のテザリングが自動切断されない接続アプリのようなものを作ってあげると一般ユーザーにウケるんじゃないかと考えたりもした。</description><content>&lt;p>2時過ぎに寝て6時半に起きて7時半に起きた。夜に相棒の元旦スペシャルをみていて、最後の方でニュースに切り替わって、その後、相棒の別の再放送？がまた始まるみたいな変な番組編成になっていた。起きてから神棚にお供えをしたり親戚を迎える準備をしていた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x1,腕立て:10x1,スクワット10x1のように毎日書いていけば1ヶ月ぐらいは継続できるのではないか？&lt;/p>
&lt;h2 id="親戚とお昼ご飯">親戚とお昼ご飯&lt;/h2>
&lt;p>毎年2日は親戚がやってきてお昼ご飯を食べる。昨年は訃報でやらなかったので2年ぶり。今年は離れのスペースにダイニングテーブルを2つ入れた。この形態でやるのは初めて。鍋にすき焼きをつくり、あとお寿司とお刺身を7人で食べた。このぐらいの人数でご飯を食べるのはとくに問題なさそう。ご飯を食べたりするなら電子レンジもあった方が便利だと気付いた。11時から準備して12時頃から食べ始めて14時前ぐらいで解散。お年玉をあげたり、親戚の姪や甥の話しを聞いたりしていた。&lt;/p>
&lt;p>この春から働き始める姪が言うには &lt;a href="https://www.16personalities.com/ja">MBTI 性格診断&lt;/a> というのが流行っていて、就職活動で適正診断の1つとしてやるようなものになる。なぜかそれが一般にも流行っていて、若い人だとこのタイプをインスタのプロフィールに書いてあったりもするらしい。試しにやってみたら私は &lt;a href="https://www.16personalities.com/ja/intj%E5%9E%8B%E3%81%AE%E6%80%A7%E6%A0%BC">建築家 INTJ-A&lt;/a> タイプだった。タイプが16個あるので複数人でやったらタイプがバラけて盛り上がるのかもしれない。今度の開発合宿でもネタの1つにみんなにやってもらってもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="iphone-のテザリングの自動切断">iphone のテザリングの自動切断&lt;/h2>
&lt;p>iphone を wifi ルーター代わりにテザリングをしていると気付かないときに切断していることがある。調べてみると、通信がないと約90秒で自動切断するという仕様になっているらしい。これはテザリング接続のアクセスポイントの電波も停止してしまっていることから、iphone の設定を開いてインターネット共有の on/off をしないといけないという面倒さがある。&lt;/p>
&lt;p>この振る舞いはバッテリーを節約したいデバイス側と通信帯域を節約したいキャリア側の思惑が一致するせいか、ユーザー設定でこの振る舞いをカスタマイズすることはできないようにみえる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/runisan/n/n81c34518e1e0">iPhone-iPad間テザリングの接続切れ問題を解消したので解説したい&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>なにかしら通信していれば自動切断はしない仕様にみえるので ping コマンドで icmp パケットを定期的に (次の例では60秒ごと) に送るといったことをしていれば切断はされないようにみえる。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-zsh" data-lang="zsh">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;gt; ping -i &lt;span style="color:#ae81ff">60&lt;/span> www.yahoo.co.jp
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>開発者ならすぐワークアラウンドを思いつくが、一般ユーザー向けに iphone のテザリングが自動切断されない接続アプリのようなものを作ってあげると一般ユーザーにウケるんじゃないかと考えたりもした。&lt;/p></content></item><item><title>筋トレの習慣作り</title><link>/diary/posts/2024/0101/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:45:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0101/</guid><description>離れで2時過ぎに寝て7時半に起きた。いつもと寝床が違うせいか、起きたらやや腰が痛い。昨日は暖かくて室温が13℃ほどあったのでエアコンなしで寝てもとくに寒くはなかった。
すぐやる筋トレ 朝からテレビをみていたら 谷本道哉 先生が出演していて筋トレについて紹介していた。最近の研究で1週間に30-60分筋トレをすることで総死亡・心血管疾患・がん・糖尿病などのリスクが10〜17%下がるらしい。なにもしないより、やった方が健康によさそうというのは直感的でもある。先生のモットーは次になると言う。
筋トレはやるか、すぐやるか
やるのは前提でいつやるかだけを言っている。こういうキャッチフレーズはいいなと素直に感心してテレビでやっている筋トレを実際にやってみた。10-20回/1セットをやればよいという。紹介していた筋トレを今日は10回2セットをやってみた。
椅子に座っての足上げ (腹筋) 机を使っての腕立て伏せ (腕立て) スクワット (スクワット) 谷本道哉【第4回】いますぐできる！オフィスでかんたん筋トレ – 筋肉貯金で長くたくましく働ける体を作る の記事で紹介されているものが近い。これぐらいならオフィスでも確かにすぐできる。なにかを始めても長続きせずすぐにやめてしまう。人間が弱いから継続できない。習慣化のための平均66日 という仮説がある。日記はこの仮説を意識して習慣化に成功した数少ない事例の1つ。簡単なことは1ヶ月程度でよいはず。もしこの筋トレを1月いっぱい継続できれば習慣化できるかもしれない。なるべく朝か午前中にやるのがよいのではないかと考えている。先生によると、筋トレすると乳酸が出てくる。これまで乳酸はよくないものと考えられていたが、最近の研究では乳酸が脳のエネルギー源になっているとわかってきたらしい。
日記はほぼ毎日書くのでここに筋トレのやった回数を書いていくのがやらないといけない強制力が働いてよいような気がしてきた。試しに明日からやってみようと思う。
コワーキングスペース化へ向けての準備 実家の離れをコワーキングスペース化するために少しずつ取り組む。もともと使っていない部屋だったので、半分は物置となっていた。不要な棚やタンスなども放置されていた。昔は祖父が住んでいたこともあるので祖父の生活品なども少しそのまま残っている。まずはそれらを整理しないといけない。具体的には不要なものを捨てて粗大ゴミとして出す。コワーキングスペースとして足りないものを備えていく必要もある。
今日のところは次の大きなものを外に排出した。その後、掃いたり拭いたり掃除をしていた。物を動かすといろいろ汚い。
タンス 棚 こたつ ローテーブル ベッド マットレス 付随するいろいろ 空きスペースができて広くなった。いずれはソファも片付けて椅子のみにしたい。
いまダイニングテーブルは2つある。スペース的にはもう1つ置けそう。あとテーブルと椅子を一式探してみようと思う。
縦 (cm) 幅 (cm) 高さ (cm) 色 80 130 68 ダークブラウン 75 120 70 ナチュラル ダイニングテーブルの前後に向かい合って2人で使うのがスペースを広く使えて快適に思える。どうせそんな多くの人は来ない。せいぜい4-5人程度がゆったり作業できればよい。
その他、気付いたこと。
4-5人が作業できるだけの wifi ネットワークをどうするか いまは iijmio 5ギガプラン を使っている 1ヶ月に1週間お仕事する程度ならこれで十分 昼間は電気をつけても少し暗い感じがする 補助的な光を置いてもよいかもしれない 部屋の隅には蜘蛛の巣がある 夏は暑く冬は寒いので窓をカスタマイズしてもよいかもしれない 宿泊はスペースと布団の準備がいるのでしばらくはやらない</description><content>&lt;p>離れで2時過ぎに寝て7時半に起きた。いつもと寝床が違うせいか、起きたらやや腰が痛い。昨日は暖かくて室温が13℃ほどあったのでエアコンなしで寝てもとくに寒くはなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="すぐやる筋トレ">すぐやる筋トレ&lt;/h2>
&lt;p>朝からテレビをみていたら &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%B0%B7%E6%9C%AC%E9%81%93%E5%93%89">谷本道哉&lt;/a> 先生が出演していて筋トレについて紹介していた。最近の研究で1週間に30-60分筋トレをすることで総死亡・心血管疾患・がん・糖尿病などのリスクが10〜17%下がるらしい。なにもしないより、やった方が健康によさそうというのは直感的でもある。先生のモットーは次になると言う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>筋トレはやるか、すぐやるか&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>やるのは前提でいつやるかだけを言っている。こういうキャッチフレーズはいいなと素直に感心してテレビでやっている筋トレを実際にやってみた。10-20回/1セットをやればよいという。紹介していた筋トレを今日は10回2セットをやってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>椅子に座っての足上げ (腹筋)&lt;/li>
&lt;li>机を使っての腕立て伏せ (腕立て)&lt;/li>
&lt;li>スクワット (スクワット)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://www.nobetech-mag.jp/column/%E8%B0%B7%E6%9C%AC%E9%81%93%E5%93%89%E7%AD%8B%E8%82%89%E8%B2%AF%E9%87%914/">谷本道哉【第4回】いますぐできる！オフィスでかんたん筋トレ – 筋肉貯金で長くたくましく働ける体を作る&lt;/a> の記事で紹介されているものが近い。これぐらいならオフィスでも確かにすぐできる。なにかを始めても長続きせずすぐにやめてしまう。人間が弱いから継続できない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1130/#習慣化のための平均66日">習慣化のための平均66日&lt;/a> という仮説がある。日記はこの仮説を意識して習慣化に成功した数少ない事例の1つ。簡単なことは1ヶ月程度でよいはず。もしこの筋トレを1月いっぱい継続できれば習慣化できるかもしれない。なるべく朝か午前中にやるのがよいのではないかと考えている。先生によると、筋トレすると乳酸が出てくる。これまで乳酸はよくないものと考えられていたが、最近の研究では乳酸が脳のエネルギー源になっているとわかってきたらしい。&lt;/p>
&lt;p>日記はほぼ毎日書くのでここに筋トレのやった回数を書いていくのがやらないといけない強制力が働いてよいような気がしてきた。試しに明日からやってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="コワーキングスペース化へ向けての準備">コワーキングスペース化へ向けての準備&lt;/h2>
&lt;p>実家の離れをコワーキングスペース化するために少しずつ取り組む。もともと使っていない部屋だったので、半分は物置となっていた。不要な棚やタンスなども放置されていた。昔は祖父が住んでいたこともあるので祖父の生活品なども少しそのまま残っている。まずはそれらを整理しないといけない。具体的には不要なものを捨てて粗大ゴミとして出す。コワーキングスペースとして足りないものを備えていく必要もある。&lt;/p>
&lt;p>今日のところは次の大きなものを外に排出した。その後、掃いたり拭いたり掃除をしていた。物を動かすといろいろ汚い。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>タンス&lt;/li>
&lt;li>棚&lt;/li>
&lt;li>こたつ&lt;/li>
&lt;li>ローテーブル&lt;/li>
&lt;li>ベッド&lt;/li>
&lt;li>マットレス&lt;/li>
&lt;li>付随するいろいろ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>空きスペースができて広くなった。いずれはソファも片付けて椅子のみにしたい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0101_hanare.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>いまダイニングテーブルは2つある。スペース的にはもう1つ置けそう。あとテーブルと椅子を一式探してみようと思う。&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:right">縦 (cm)&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">幅 (cm)&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">高さ (cm)&lt;/th>
&lt;th>色&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:right">80&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">130&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">68&lt;/td>
&lt;td>ダークブラウン&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:right">75&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">120&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">70&lt;/td>
&lt;td>ナチュラル&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>ダイニングテーブルの前後に向かい合って2人で使うのがスペースを広く使えて快適に思える。どうせそんな多くの人は来ない。せいぜい4-5人程度がゆったり作業できればよい。&lt;/p>
&lt;p>その他、気付いたこと。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>4-5人が作業できるだけの wifi ネットワークをどうするか
&lt;ul>
&lt;li>いまは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0721/#iijmio-ギガプランの変更">iijmio 5ギガプラン&lt;/a> を使っている&lt;/li>
&lt;li>1ヶ月に1週間お仕事する程度ならこれで十分&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>昼間は電気をつけても少し暗い感じがする
&lt;ul>
&lt;li>補助的な光を置いてもよいかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>部屋の隅には蜘蛛の巣がある&lt;/li>
&lt;li>夏は暑く冬は寒いので窓をカスタマイズしてもよいかもしれない&lt;/li>
&lt;li>宿泊はスペースと布団の準備がいるのでしばらくはやらない&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>だらだらした大晦日</title><link>/diary/posts/2023/1231/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2023 01:13:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1231/</guid><description>夜に アンダーニンジャ を読み始めて、途中で寝たりしながら気付いたら7時に起きた。それから起きないといけなかったんだけど、なんとなくのんびりしてお昼ぐらいまで過ごし、その後も軽く食べてから3時頃までだらだらしていた。
帰島 夕方ぐらいから車で実家に帰る。雨がぱらぱらしていたり、大晦日でもそこそこ交通量が多かった。途中の淡路 SA でお土産をいくつか買って1時間半ぐらいで実家に着いた。
WBC2023 ザ・ファイナル を見始めたら最後までみてしまった。私はニュースでしか知らなかったので当時のダイジェスト映像で試合を振り返ることもできてよかったと思う。とくにダルビッシュ選手の振る舞いや役割に共感できた。自分が選手として活躍するよりも、若い人たちがチームに馴染みやすいようチームビルディングに献身している姿勢がよかった。番組内のダルビッシュ選手の若い頃のエピソードを聞いているとそういう社交的な選手ではなかったようだ。それは2009年のWBCのイチロー氏の影響もあったのだと思える。私もいまマネージャーをやっていて、自分がその業務をできないわけではないが、若い人たちになにをどう教えたらよいかを考え込むことが多い。
テレビを見終えてから離れで机に向かって日記を書いている。私は家と作業場所を完全に分けるのが気持ちの切り替えにうまくいく。モチベーションや集中力を制御するために場を変えるというのを、昔はそれほど自覚的に行っておらず、いまほどうまく活用できていなかった気もする。いまはもっとうまく場を活用できるんじゃないかと思う。</description><content>&lt;p>夜に &lt;a href="https://yanmaga.jp/comics/%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC%E3%83%8B%E3%83%B3%E3%82%B8%E3%83%A3">アンダーニンジャ&lt;/a> を読み始めて、途中で寝たりしながら気付いたら7時に起きた。それから起きないといけなかったんだけど、なんとなくのんびりしてお昼ぐらいまで過ごし、その後も軽く食べてから3時頃までだらだらしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="帰島">帰島&lt;/h2>
&lt;p>夕方ぐらいから車で実家に帰る。雨がぱらぱらしていたり、大晦日でもそこそこ交通量が多かった。途中の淡路 SA でお土産をいくつか買って1時間半ぐらいで実家に着いた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.tbs.co.jp/program/wbc2023sp_20231231/">WBC2023 ザ・ファイナル&lt;/a> を見始めたら最後までみてしまった。私はニュースでしか知らなかったので当時のダイジェスト映像で試合を振り返ることもできてよかったと思う。とくにダルビッシュ選手の振る舞いや役割に共感できた。自分が選手として活躍するよりも、若い人たちがチームに馴染みやすいようチームビルディングに献身している姿勢がよかった。番組内のダルビッシュ選手の若い頃のエピソードを聞いているとそういう社交的な選手ではなかったようだ。それは2009年のWBCのイチロー氏の影響もあったのだと思える。私もいまマネージャーをやっていて、自分がその業務をできないわけではないが、若い人たちになにをどう教えたらよいかを考え込むことが多い。&lt;/p>
&lt;p>テレビを見終えてから離れで机に向かって日記を書いている。私は家と作業場所を完全に分けるのが気持ちの切り替えにうまくいく。モチベーションや集中力を制御するために場を変えるというのを、昔はそれほど自覚的に行っておらず、いまほどうまく活用できていなかった気もする。いまはもっとうまく場を活用できるんじゃないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>田んぼ休暇</title><link>/diary/posts/2023/1217/</link><pubDate>Sun, 17 Dec 2023 20:14:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1217/</guid><description>1時に寝て5時半に起きてだらだらしてゲームをちょっとやって7時半に起きた。なぜか分からないけど、実家で寝ると普段3時間ぐらいしか睡眠できないのが4-5時間に伸びる。気圧？空気？土地の守りみたいなもん？夕方には神戸に戻ってきていたが、寒さで凍えたのもあってそれから作業する元気がなかった。
田んぼ 8時からトラクターで田んぼを耕す。昨日は暖かったのに一晩寝たら急に冷え込んだ。うちのトラクターは旧式なのでエアコンはついてなく、風を遮るものもないので風の強い気温の低い日はめっちゃ寒い。3時間ほど耕して畝を作った。写真は撮り忘れた。今回耕したところの畑は高低差ができてしまってよく耕せるところとそうじゃないところができて、あまりうまく耕せなかった。いずれ平坦にならさないといけない。
田んぼを終えてから近所の観光客向けの食堂でぶり丼を食べた。これで1,250円とやや割高ではあるけれど、ぶりの刺身は新鮮で質のよく、久しぶりにおいしいお刺身を食べた。若い子にとっては量が物足りないかも？だが、中年にとってはこのぐらいの量でちょうどよい。
スマートキーの電池交換 車のメーターパネルにスマートキーの電池残量低下という案内が出るようになった。調べてみると、スマートキーは常に電波を放出しているので短くて1年、長くても2年で電池が切れるという。ちょうどいま1年近く乗ったところなのでうちのスマートキーは1年程度で電池が切れるようだ。電池が切れたら車に乗れないのかな？と調べてみたらそうでもなくて、スマートキーに内蔵キーと呼ばれる物理キーも用意されていてそれでドアの施錠の開閉ができて、さらにエンジンのスタートも電池が切れていてもできる仕組みになっているそうな。そりゃそうか。電池切れる度に車に乗れなくなっていたら世の中もっと混沌としている。
Hondaスマートキー Hondaスマートキーの取り扱いと電池交換 ストレッチ 土日は実家に帰っていたので日曜日の夜にストレッチを受ける。土日に車で実家との往復をすると腰に負荷がかかる。さらに田んぼを耕すためにトラクターに数時間座って操作しているのでさらに追加で負荷がかかる。その目論見の通り、トレーナーさんの言葉からも、自他ともに今日は腰がもっとも疲弊していた。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。ストレッチ後に晩ご飯食べてからオフィスで作業するつもりが、外が寒くて出掛けるの億劫になってそのまま家でだらだらしていた。</description><content>&lt;p>1時に寝て5時半に起きてだらだらしてゲームをちょっとやって7時半に起きた。なぜか分からないけど、実家で寝ると普段3時間ぐらいしか睡眠できないのが4-5時間に伸びる。気圧？空気？土地の守りみたいなもん？夕方には神戸に戻ってきていたが、寒さで凍えたのもあってそれから作業する元気がなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼ">田んぼ&lt;/h2>
&lt;p>8時からトラクターで田んぼを耕す。昨日は暖かったのに一晩寝たら急に冷え込んだ。うちのトラクターは旧式なのでエアコンはついてなく、風を遮るものもないので風の強い気温の低い日はめっちゃ寒い。3時間ほど耕して畝を作った。写真は撮り忘れた。今回耕したところの畑は高低差ができてしまってよく耕せるところとそうじゃないところができて、あまりうまく耕せなかった。いずれ平坦にならさないといけない。&lt;/p>
&lt;p>田んぼを終えてから近所の観光客向けの食堂でぶり丼を食べた。これで1,250円とやや割高ではあるけれど、ぶりの刺身は新鮮で質のよく、久しぶりにおいしいお刺身を食べた。若い子にとっては量が物足りないかも？だが、中年にとってはこのぐらいの量でちょうどよい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1217_buri-don.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="スマートキーの電池交換">スマートキーの電池交換&lt;/h2>
&lt;p>車のメーターパネルにスマートキーの電池残量低下という案内が出るようになった。調べてみると、スマートキーは常に電波を放出しているので短くて1年、長くても2年で電池が切れるという。ちょうどいま1年近く乗ったところなのでうちのスマートキーは1年程度で電池が切れるようだ。電池が切れたら車に乗れないのかな？と調べてみたらそうでもなくて、スマートキーに内蔵キーと呼ばれる物理キーも用意されていてそれでドアの施錠の開閉ができて、さらにエンジンのスタートも電池が切れていてもできる仕組みになっているそうな。そりゃそうか。電池切れる度に車に乗れなくなっていたら世の中もっと混沌としている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.honda.co.jp/ownersmanual/webom/jpn/fit/2020/details/136179090-4423.html">Hondaスマートキー&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.honda.co.jp/ownersmanual/webom/jpn/fit/2020/details/136179090-14211.html">Hondaスマートキーの取り扱いと電池交換&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>土日は実家に帰っていたので日曜日の夜にストレッチを受ける。土日に車で実家との往復をすると腰に負荷がかかる。さらに田んぼを耕すためにトラクターに数時間座って操作しているのでさらに追加で負荷がかかる。その目論見の通り、トレーナーさんの言葉からも、自他ともに今日は腰がもっとも疲弊していた。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。ストレッチ後に晩ご飯食べてからオフィスで作業するつもりが、外が寒くて出掛けるの億劫になってそのまま家でだらだらしていた。&lt;/p></content></item><item><title>一回忌</title><link>/diary/posts/2023/1216/</link><pubDate>Sat, 16 Dec 2023 18:10:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1216/</guid><description>1時に寝て3時過ぎに起きた。あまり眠れないことのメリットとして普通に寝ても2-3時間で目が覚めるのだから朝早くに出掛けるときの寝坊リスクが減る。起きてから準備をして5時半過ぎには神戸を出て7時前には実家に着いた。6時半ぐらいまでは外は暗く、朝なのに暗い道を帰ることになった。
夜は寝て朝に出掛ける 車があるのでいつでも帰れるのだが、最近は夜に帰るよりも朝に帰ることの方が多い。平日の夜はあまり時間がない。18-19時にお手伝い先のお仕事を終え、晩ご飯を食べ、次に自社のお仕事をしたり日記を書いたりしていると21-23時ぐらいになる。それから準備して帰るのは疲れていてやる気がしない。その日たくさん働いたーと思って帰ってきたらもう何もやる気はなくて、漫画読んだりアニメみたりゲームしてそのまま寝るというのが日常。翌日の出発準備すらやらない。
寝て起きたらまた新しい1日が始まるのですべてがリセットされる。この日常の生活のリズムを大きく崩さないという意図でも、朝起きてから行動するのが性にあう。
一回忌 この前は 初盆 だった。
10時から住職に来ていただいてお経をあげていただく。今日は住職の斜め後ろに座ったので住職の様子を観察していた。お経をあげているときに折本をめくりながらお経を唱えている。あまり折本をみているようにはみえないが、進捗にあわせて折本をめくっていることに気付いた。いつも通り、住職にお経をあげてもらい、その後、出席者も真言の折本をみながら一緒に唱える。折本は裏表あるので、表面が終わったときにもう終わりかな？と油断していると、裏面のお経が始まるので初心者はちょっと驚くかもしれない。今日もってこられた真言の折本はいつもと違うものだった。
終わってから住職の法話を聞く。1年過ぎるのが早いといった趣旨でお話をされた。実は住職の父親の命日と父の命日は1日違いになる。住職にとっても近いうちに一回忌があるらしい。その想いも含めて話されていたのだろう。この人はこういう人だと型にはめて決めつけで話すことは多いが、人の本性のようなものを1つの側面から語ることは難しくて、さまざまな側面があることに、亡くなっていなくなってから気付くことも多いという。亡くなって1年たって、こんな人だったという輪郭もぼやけてきて、いろんな側面をもった人だという解釈でいいのではないかといった話だったような気がする。そして、1年経って、この場に来られた出席者の縁、来られなかった人たちの縁、いろんな縁があると話されていた。12月に会う人はみんな口癖のように1年が早かったと私の周りではいう。私もまたまったく同じ感覚で、この1年はなにをしていたか思い出せないぐらいに1年が足早に過ぎていく。幸い、いまは日記を書いているので過去の書いたものを読み返せばこんなことをやっていたなと思い出すきっかけにはなる。そうやってコンテンツを積み重ねることがいつかなにかの役に立つことも知っている。
11時から近所の和食料理屋さんに移動して法要の食事とする。だいたいいつも2時間ぐらいで早めに始めると13時に終わって、休日を潰すといったこともなくてよいと思う。
前日に出席者の1人が来られ、腰を痛められて法事に参加できそうにないということだった。直前にキャンセルになってしまったので料理屋さんに電話して、お代は支払うが持ち帰れるお膳を作ってもらえないかと相談したら、立派な法要箱膳をこしらえてくれた。普通のお弁当のようなものを想定していたらその4倍ぐらいあるような箱膳にしてくれて、よい意味で期待を上回るものだった。お食事を解散してからその足で親戚の家に訪問して手渡ししてきた。</description><content>&lt;p>1時に寝て3時過ぎに起きた。あまり眠れないことのメリットとして普通に寝ても2-3時間で目が覚めるのだから朝早くに出掛けるときの寝坊リスクが減る。起きてから準備をして5時半過ぎには神戸を出て7時前には実家に着いた。6時半ぐらいまでは外は暗く、朝なのに暗い道を帰ることになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="夜は寝て朝に出掛ける">夜は寝て朝に出掛ける&lt;/h2>
&lt;p>車があるのでいつでも帰れるのだが、最近は夜に帰るよりも朝に帰ることの方が多い。平日の夜はあまり時間がない。18-19時にお手伝い先のお仕事を終え、晩ご飯を食べ、次に自社のお仕事をしたり日記を書いたりしていると21-23時ぐらいになる。それから準備して帰るのは疲れていてやる気がしない。その日たくさん働いたーと思って帰ってきたらもう何もやる気はなくて、漫画読んだりアニメみたりゲームしてそのまま寝るというのが日常。翌日の出発準備すらやらない。&lt;/p>
&lt;p>寝て起きたらまた新しい1日が始まるのですべてがリセットされる。この日常の生活のリズムを大きく崩さないという意図でも、朝起きてから行動するのが性にあう。&lt;/p>
&lt;h2 id="一回忌">一回忌&lt;/h2>
&lt;p>この前は &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0730/">初盆&lt;/a> だった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1216_hoyo1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>10時から住職に来ていただいてお経をあげていただく。今日は住職の斜め後ろに座ったので住職の様子を観察していた。お経をあげているときに折本をめくりながらお経を唱えている。あまり折本をみているようにはみえないが、進捗にあわせて折本をめくっていることに気付いた。いつも通り、住職にお経をあげてもらい、その後、出席者も真言の折本をみながら一緒に唱える。折本は裏表あるので、表面が終わったときにもう終わりかな？と油断していると、裏面のお経が始まるので初心者はちょっと驚くかもしれない。今日もってこられた真言の折本はいつもと違うものだった。&lt;/p>
&lt;p>終わってから住職の法話を聞く。1年過ぎるのが早いといった趣旨でお話をされた。実は住職の父親の命日と父の命日は1日違いになる。住職にとっても近いうちに一回忌があるらしい。その想いも含めて話されていたのだろう。この人はこういう人だと型にはめて決めつけで話すことは多いが、人の本性のようなものを1つの側面から語ることは難しくて、さまざまな側面があることに、亡くなっていなくなってから気付くことも多いという。亡くなって1年たって、こんな人だったという輪郭もぼやけてきて、いろんな側面をもった人だという解釈でいいのではないかといった話だったような気がする。そして、1年経って、この場に来られた出席者の縁、来られなかった人たちの縁、いろんな縁があると話されていた。12月に会う人はみんな口癖のように1年が早かったと私の周りではいう。私もまたまったく同じ感覚で、この1年はなにをしていたか思い出せないぐらいに1年が足早に過ぎていく。幸い、いまは日記を書いているので過去の書いたものを読み返せばこんなことをやっていたなと思い出すきっかけにはなる。そうやってコンテンツを積み重ねることがいつかなにかの役に立つことも知っている。&lt;/p>
&lt;p>11時から近所の和食料理屋さんに移動して法要の食事とする。だいたいいつも2時間ぐらいで早めに始めると13時に終わって、休日を潰すといったこともなくてよいと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1216_hoyo2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>前日に出席者の1人が来られ、腰を痛められて法事に参加できそうにないということだった。直前にキャンセルになってしまったので料理屋さんに電話して、お代は支払うが持ち帰れるお膳を作ってもらえないかと相談したら、立派な法要箱膳をこしらえてくれた。普通のお弁当のようなものを想定していたらその4倍ぐらいあるような箱膳にしてくれて、よい意味で期待を上回るものだった。お食事を解散してからその足で親戚の家に訪問して手渡ししてきた。&lt;/p></content></item><item><title>秋休み3</title><link>/diary/posts/2023/1105/</link><pubDate>Sun, 05 Nov 2023 08:32:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1105/</guid><description>2時に寝て何度か起きて8時に起きた。休むつもりはなかったのだけれども、お昼までゆっくりしていたら、今日はもういっかと思ってそのままお休みすることにした。疲れていたのかもしれない。1日のんびりしていた。</description><content>&lt;p>2時に寝て何度か起きて8時に起きた。休むつもりはなかったのだけれども、お昼までゆっくりしていたら、今日はもういっかと思ってそのままお休みすることにした。疲れていたのかもしれない。1日のんびりしていた。&lt;/p></content></item><item><title>田んぼ仕事の流れでお休み</title><link>/diary/posts/2023/1015/</link><pubDate>Sun, 15 Oct 2023 08:01:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1015/</guid><description>23時に寝て何度か起きて6時半に起きた。
田んぼ 7時からトラクターで田んぼを耕す。昨日の夜、普通に雨が降っていたので今日は田んぼ無理かなと諦めつつ、朝起きたら雨もあがっていて、田んぼもそれほど水浸しになってなかったので予定通りで耕作できた。昨日、刈った草を焼いてあったのでスペースが空いたところをトラクターで耕していく。全体のうちの半分ぐらいを耕した。玉ねぎとか、なにか野菜をまた植えるらしい。
トラクターは大きな機械なので田んぼの隅などはうまく耕せないし、畝を作るときの縦と横の相反する畝などは作れない。畝を作る目的の1つに排水がある。雨が降ったときに水が田んぼから流れていくように道を作らないといけない。トラクターで大まかに作った後に鍬で調整していく。私はこの鍬仕事が苦手でいつも親にやってもらうのだけど、30分だけ (これが限界) 手伝うようにしている。中央の水を抜くための谷を開通させるところだけ30分ほど作業した。
ストレッチ お昼過ぎに帰ってきてそのまま休んでいて夜にストレッチだけ行ってきた。夜のストレッチはいつもあまり調子よくないが、鍬仕事を少しやった分の筋肉痛などをほぐした感じ。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後155cmだった。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼ">田んぼ&lt;/h2>
&lt;p>7時からトラクターで田んぼを耕す。昨日の夜、普通に雨が降っていたので今日は田んぼ無理かなと諦めつつ、朝起きたら雨もあがっていて、田んぼもそれほど水浸しになってなかったので予定通りで耕作できた。昨日、刈った草を焼いてあったのでスペースが空いたところをトラクターで耕していく。全体のうちの半分ぐらいを耕した。玉ねぎとか、なにか野菜をまた植えるらしい。&lt;/p>
&lt;p>トラクターは大きな機械なので田んぼの隅などはうまく耕せないし、畝を作るときの縦と横の相反する畝などは作れない。畝を作る目的の1つに排水がある。雨が降ったときに水が田んぼから流れていくように道を作らないといけない。トラクターで大まかに作った後に鍬で調整していく。私はこの鍬仕事が苦手でいつも親にやってもらうのだけど、30分だけ (これが限界) 手伝うようにしている。中央の水を抜くための谷を開通させるところだけ30分ほど作業した。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1015_field1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1015_field2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1015_field3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>お昼過ぎに帰ってきてそのまま休んでいて夜にストレッチだけ行ってきた。夜のストレッチはいつもあまり調子よくないが、鍬仕事を少しやった分の筋肉痛などをほぐした感じ。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p></content></item><item><title>イベント参加のついでに実家に立ち寄り</title><link>/diary/posts/2023/1014/</link><pubDate>Sat, 14 Oct 2023 07:01:12 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1014/</guid><description>0時に寝て2時に起きて少し仮眠して5時に起きた。朝から出かける準備をして6時過ぎには出発した。神戸から実家まで約80kmの距離を、早朝だと高速道路が空いているのもあって1時間弱といったところ。
軽トラのエンジンをかける 車のバッテリーがあがってしまったときに使う ジャンプスターター を昨年末に購入していた。また軽トラのバッテリーがあがってしまったようで、今回は母に使い方を教えながらエンジンをかけてみた。バッテリーにつなぐケーブルに boost ボタンがあってそれを押下してエンジンをかけるだけ。これは本当に買ってよかった。たまにしか農業しないような家の軽トラ向けにあると安心できる。軽トラのエンジンがかかったら1時間ほど走ってくればそれで元のバッテリーは回復する。
草焼き 実家に着いたのが7時過ぎで朝ご飯を食べて、まだ時間があったので草焼きを手伝うことにした。すでに刈って干した草が集めてあったのでそれを火にかけて番をする。以前にも草焼きをした経験 があったので注意を払いながら行う。母が言うには、最近でも淡路島の人で草焼きをしていて2人亡くなっているという。おそらく煙に巻かれて一酸化炭素中毒で気を失ってしまったんだと推測する。干し草は一気に燃え上がるので青い草と干し草を調整ながら火の勢いを制御する。あとは表面だけ燃えるので内側も燃えるように混ぜ返したり空気を送ったりといった調整も必要になる。火の制御は難しい。1時間ほどやっていた。
Python Boot Camp 今日の目的は次のイベントに TA として参加してきた。
Python Boot Camp in 徳島2nd 現地11時集合だったものの、早めに実家を出たので10時半頃に着いてしまった。他のスタッフもその後すぐに合流して10時50分には全員が揃った。私は知り合いのスタッフがほとんどいなかったので挨拶したりしていた。だいたいスタッフは次のような構成だった。
講師: 1人 現地スタッフ: 1人 TA: 3人 会場関係者: 2人 次の段取りでほぼこの通りうまくスケジュールを進捗できたと思う。
11:00 スタッフTA講師が集合 11:00-11:30 準備 11:30-12:30 スタッフTA講師でランチ 12:30 開場 13:00 PyCamp開始 17:00 PyCamp終了 17:30 撤収完了 お昼に食べた「鳴門うどん」もひやむぎ程度のサイズの麺をにゅうめんのような食感で食べるものだった。身近に住んでいてこれは知らなかった。おいしかった。
boot camp イベントも順調に進捗して受講者も喜んでいたようだったのでよかった。久しぶりにこういったイベントに参加すると、プログラミングを始めたばかりの気持ちなどを思い出してよかったと思う。いまはお仕事でプログラミングの随分と高度なことをマネージャーとして教えているわけだけど、簡単なコードが動いておもしろいといった気持ちがあることも大事だと思う。懇親会も出て、その後、スタッフ同士での反省会もやって、21時前には現地を解散して21時20分に実家に戻った。</description><content>&lt;p>0時に寝て2時に起きて少し仮眠して5時に起きた。朝から出かける準備をして6時過ぎには出発した。神戸から実家まで約80kmの距離を、早朝だと高速道路が空いているのもあって1時間弱といったところ。&lt;/p>
&lt;h2 id="軽トラのエンジンをかける">軽トラのエンジンをかける&lt;/h2>
&lt;p>車のバッテリーがあがってしまったときに使う &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0101/#ジャンプスターター">ジャンプスターター&lt;/a> を昨年末に購入していた。また軽トラのバッテリーがあがってしまったようで、今回は母に使い方を教えながらエンジンをかけてみた。バッテリーにつなぐケーブルに boost ボタンがあってそれを押下してエンジンをかけるだけ。これは本当に買ってよかった。たまにしか農業しないような家の軽トラ向けにあると安心できる。軽トラのエンジンがかかったら1時間ほど走ってくればそれで元のバッテリーは回復する。&lt;/p>
&lt;h2 id="草焼き">草焼き&lt;/h2>
&lt;p>実家に着いたのが7時過ぎで朝ご飯を食べて、まだ時間があったので草焼きを手伝うことにした。すでに刈って干した草が集めてあったのでそれを火にかけて番をする。&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1006/">以前にも草焼きをした経験&lt;/a> があったので注意を払いながら行う。母が言うには、最近でも淡路島の人で草焼きをしていて2人亡くなっているという。おそらく煙に巻かれて一酸化炭素中毒で気を失ってしまったんだと推測する。干し草は一気に燃え上がるので青い草と干し草を調整ながら火の勢いを制御する。あとは表面だけ燃えるので内側も燃えるように混ぜ返したり空気を送ったりといった調整も必要になる。火の制御は難しい。1時間ほどやっていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1014_kusayaki.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="python-boot-camp">Python Boot Camp&lt;/h2>
&lt;p>今日の目的は次のイベントに TA として参加してきた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://pyconjp.connpass.com/event/293032/">Python Boot Camp in 徳島2nd&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>現地11時集合だったものの、早めに実家を出たので10時半頃に着いてしまった。他のスタッフもその後すぐに合流して10時50分には全員が揃った。私は知り合いのスタッフがほとんどいなかったので挨拶したりしていた。だいたいスタッフは次のような構成だった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>講師: 1人&lt;/li>
&lt;li>現地スタッフ: 1人&lt;/li>
&lt;li>TA: 3人&lt;/li>
&lt;li>会場関係者: 2人&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>次の段取りでほぼこの通りうまくスケジュールを進捗できたと思う。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>11:00 スタッフTA講師が集合
11:00-11:30 準備
11:30-12:30 スタッフTA講師でランチ
12:30 開場
13:00 PyCamp開始
17:00 PyCamp終了
17:30 撤収完了
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>お昼に食べた「鳴門うどん」もひやむぎ程度のサイズの麺をにゅうめんのような食感で食べるものだった。身近に住んでいてこれは知らなかった。おいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1014_naruto-udon.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>boot camp イベントも順調に進捗して受講者も喜んでいたようだったのでよかった。久しぶりにこういったイベントに参加すると、プログラミングを始めたばかりの気持ちなどを思い出してよかったと思う。いまはお仕事でプログラミングの随分と高度なことをマネージャーとして教えているわけだけど、簡単なコードが動いておもしろいといった気持ちがあることも大事だと思う。懇親会も出て、その後、スタッフ同士での反省会もやって、21時前には現地を解散して21時20分に実家に戻った。&lt;/p></content></item><item><title>秋休み2</title><link>/diary/posts/2023/1009/</link><pubDate>Mon, 09 Oct 2023 17:18:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1009/</guid><description>22時に寝て何度か起きて7時に起きた。一昨日からイスラエルとパレスチナの背景の調査をしていて、だいぶあてられてしんどくなってきた。歳のせいか、誰も幸せにならない難しい問題を調べているとしんどくなる。</description><content>&lt;p>22時に寝て何度か起きて7時に起きた。一昨日からイスラエルとパレスチナの背景の調査をしていて、だいぶあてられてしんどくなってきた。歳のせいか、誰も幸せにならない難しい問題を調べているとしんどくなる。&lt;/p></content></item><item><title>秋休み</title><link>/diary/posts/2023/0924/</link><pubDate>Sun, 24 Sep 2023 08:25:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0924/</guid><description>日曜日は久しぶりに休もうと決意して、なにか本でも読もうと思っていたものの、機動戦士ガンダム00 を見返したりしていた。リアルタイムでみていたときはそれほど関心はなかったけれど、いま見返してみるとよい作品だなと思えるぐらいの印象が少し変わった。</description><content>&lt;p>日曜日は久しぶりに休もうと決意して、なにか本でも読もうと思っていたものの、&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%A9%9F%E5%8B%95%E6%88%A6%E5%A3%AB%E3%82%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%A000">機動戦士ガンダム00&lt;/a> を見返したりしていた。リアルタイムでみていたときはそれほど関心はなかったけれど、いま見返してみるとよい作品だなと思えるぐらいの印象が少し変わった。&lt;/p></content></item><item><title>鳴門観光と車中泊のまとめ</title><link>/diary/posts/2023/0911/</link><pubDate>Mon, 11 Sep 2023 09:52:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0911/</guid><description>1時に寝て6時前に起きた。あまり深くは眠れていないとは思うけど、車の中で眠ると途中で起きた気がしない。いつもより浅く長く眠れた気がする。今日はお休みをとってアテンドに徹する。
道の駅 くるくるなると 午前中はとくに用事がなかったので、どこかで作業できないかと考えてながら走っていてよさそうな道の駅をみつけた。まったく調べずにたまたま通りかかって寄ってみたらすごくよかった。食べものも独自メニューがあって、お土産もたくさんあって、外にはテラス席が設けられていてそこでパソコンを開いて作業をしていた。外のテラス席だと、電波1でぎりぎり wifi 接続できる程度。快適にインターネットをするのは厳しい。後になって 2F の休憩スペースがあることに気付いた。そこだと快適だったのかもしれない。
他人にお勧めできるかどうか、自分でも海鮮丼を頼んでみた。メニューより小ぢんまりしていて普通サイズではあるが、道の駅にしては十分においしかったと思う。
写真と所感はここ 北灘漁協直送とれたて食堂 12時40分に鳴門駅でてらださんと合流してお昼ご飯を食べに来たところがここ。くるくるなるとも候補の1つだったのだけど、時間もあったし、私が相対比較したかったのもあって移動。10時にくるくるなるとで朝ごはんを食べたばかりでややお腹に溜まっていた。その分を差し引いて、この食堂の海鮮丼もおいしかった。価格帯が同じぐらいなので魚の品質レベルはどちらも大差ないように思えた。しかし、鳴門わかめのおみそ汁がついて、器が大きくて見栄えもよく、料理としての完成度はこちらの方が格上だった。相対的に他者にお勧めするなら断然こっちだなとわかってよかった。
写真と所感はここ うずしおの観潮船 15時40分の観潮船に乗った。塩の満ち引きだから朝と夕方の見どころの時間がある。残念ながらきれいに渦がまいているのはみえなかった。しかし、雨上がりで虹がかかっているのをみれたのでそれはよかった。うず潮は淡路島と徳島県の間にしかない自然現象になる。他でみれないという視点からお客さんがきたときに連れて行くのはよいと思う。それほどすごいものじゃないけど、ここにしかないという特別なものではある。淡路島からも福良から観潮船が出ているらしい。今度それも乗ってみようと思う。
写真と所感はここ 2泊3日の車中泊の所感 行き当たりばったりで出掛けて初めて車中泊で旅行した。まったくなにも準備せず、普通のお泊りセットだけもって出掛けた。おかげで自分の無知と必要なものがたくさんわかった。
カーチャージャー スマホのバッテリーがなくなると不安になるので必須 モバイルバッテリー カーチャージャーは運転していないと充電できないため、車外でも充電できる安心感のためにあるとよい カーチャージャーでモバイルバッテリーも充電しておけば、いつでもどんな状況でもスマホを充電できる 拠点となる車を長時間駐車してもよさそうな場所の確保 知らない地域では右往左往してしまうし、車は未知に迷うと小回りがきかないから疲れる 拠点となる場所を最低限調査してから行くべき 拠点の候補 道の駅 駐車場が広く24時間トイレを使える スーパー銭湯 お風呂に入って疲れを取れるし長く休憩できる 大きめのドラッグストア やや郊外で駐車場が広い傾向があるから邪魔になりにくい 駐車場の広いコンビニエンスストア 道の駅が近くにないときの代替となるところ エンジンを切ってエアコンがなくても過ごせる季節に行く エンジンをかけていないとエアコンのコンプレッサーは動かない アイドリングは騒音になるため、周りに民家などがあればマナー違反だという 暑い時期さえ外せば、毛布などをもっておけばエンジンを停止して休める 移動を急かされる焦燥感のようなストレスを受ける ここにずっと居ていいわけではないため、居場所がないというストレスがある ホテルで泊まるときのような、一息つくという感覚を持ちにくく疲労しやすい (と思える) これはいくらかスーパー銭湯でリフレッシュできる</description><content>&lt;p>1時に寝て6時前に起きた。あまり深くは眠れていないとは思うけど、車の中で眠ると途中で起きた気がしない。いつもより浅く長く眠れた気がする。今日はお休みをとってアテンドに徹する。&lt;/p>
&lt;h2 id="道の駅-くるくるなると">道の駅 くるくるなると&lt;/h2>
&lt;p>午前中はとくに用事がなかったので、どこかで作業できないかと考えてながら走っていてよさそうな道の駅をみつけた。まったく調べずにたまたま通りかかって寄ってみたらすごくよかった。食べものも独自メニューがあって、お土産もたくさんあって、外にはテラス席が設けられていてそこでパソコンを開いて作業をしていた。外のテラス席だと、電波1でぎりぎり wifi 接続できる程度。快適にインターネットをするのは厳しい。後になって 2F の休憩スペースがあることに気付いた。そこだと快適だったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>他人にお勧めできるかどうか、自分でも海鮮丼を頼んでみた。メニューより小ぢんまりしていて普通サイズではあるが、道の駅にしては十分においしかったと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid0UzX3mwFyPwAfMEa2Wo5xNekaXwB389TW2JN1GvoWRgekuC6ARmXZHYdd52UiHNVrl">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="北灘漁協直送とれたて食堂">北灘漁協直送とれたて食堂&lt;/h2>
&lt;p>12時40分に鳴門駅でてらださんと合流してお昼ご飯を食べに来たところがここ。くるくるなるとも候補の1つだったのだけど、時間もあったし、私が相対比較したかったのもあって移動。10時にくるくるなるとで朝ごはんを食べたばかりでややお腹に溜まっていた。その分を差し引いて、この食堂の海鮮丼もおいしかった。価格帯が同じぐらいなので魚の品質レベルはどちらも大差ないように思えた。しかし、鳴門わかめのおみそ汁がついて、器が大きくて見栄えもよく、料理としての完成度はこちらの方が格上だった。相対的に他者にお勧めするなら断然こっちだなとわかってよかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid0wdWksqrXCZdoHStys2WtevKJ1wKMQSEAHnFJHqq4azDRctL7niSGv9Wm8WUDfA3ol">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="うずしおの観潮船">うずしおの観潮船&lt;/h2>
&lt;p>15時40分の観潮船に乗った。塩の満ち引きだから朝と夕方の見どころの時間がある。残念ながらきれいに渦がまいているのはみえなかった。しかし、雨上がりで虹がかかっているのをみれたのでそれはよかった。うず潮は淡路島と徳島県の間にしかない自然現象になる。他でみれないという視点からお客さんがきたときに連れて行くのはよいと思う。それほどすごいものじゃないけど、ここにしかないという特別なものではある。淡路島からも福良から観潮船が出ているらしい。今度それも乗ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid049VTfjXmZSZx579UhJ8L7kK7qJZbozxWuHQRmy8u4TbevrqJpx65hseYeT9nGMt6l">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="2泊3日の車中泊の所感">2泊3日の車中泊の所感&lt;/h2>
&lt;p>行き当たりばったりで出掛けて初めて車中泊で旅行した。まったくなにも準備せず、普通のお泊りセットだけもって出掛けた。おかげで自分の無知と必要なものがたくさんわかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0910/#カーチャージャーが大活躍">カーチャージャー&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>スマホのバッテリーがなくなると不安になるので必須&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>モバイルバッテリー
&lt;ul>
&lt;li>カーチャージャーは運転していないと充電できないため、車外でも充電できる安心感のためにあるとよい&lt;/li>
&lt;li>カーチャージャーでモバイルバッテリーも充電しておけば、いつでもどんな状況でもスマホを充電できる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>拠点となる車を長時間駐車してもよさそうな場所の確保
&lt;ul>
&lt;li>知らない地域では右往左往してしまうし、車は未知に迷うと小回りがきかないから疲れる
&lt;ul>
&lt;li>拠点となる場所を最低限調査してから行くべき&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>拠点の候補
&lt;ul>
&lt;li>道の駅
&lt;ul>
&lt;li>駐車場が広く24時間トイレを使える&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>スーパー銭湯
&lt;ul>
&lt;li>お風呂に入って疲れを取れるし長く休憩できる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>大きめのドラッグストア
&lt;ul>
&lt;li>やや郊外で駐車場が広い傾向があるから邪魔になりにくい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>駐車場の広いコンビニエンスストア
&lt;ul>
&lt;li>道の駅が近くにないときの代替となるところ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>エンジンを切ってエアコンがなくても過ごせる季節に行く
&lt;ul>
&lt;li>エンジンをかけていないとエアコンのコンプレッサーは動かない&lt;/li>
&lt;li>アイドリングは騒音になるため、周りに民家などがあればマナー違反だという&lt;/li>
&lt;li>暑い時期さえ外せば、毛布などをもっておけばエンジンを停止して休める&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>移動を急かされる焦燥感のようなストレスを受ける
&lt;ul>
&lt;li>ここにずっと居ていいわけではないため、居場所がないというストレスがある&lt;/li>
&lt;li>ホテルで泊まるときのような、一息つくという感覚を持ちにくく疲労しやすい (と思える)
&lt;ul>
&lt;li>これはいくらかスーパー銭湯でリフレッシュできる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>香川観光</title><link>/diary/posts/2023/0910/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2023 08:18:54 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0910/</guid><description>2時に寝て車中泊して6時に起きた。初めて車中泊を試してみた。
車中泊の所感 エンジンをかけたたままエアコン入れてシートを倒して普通に眠れた。私は昔からオフィスで椅子を並べて寝たり、机に寄りかかって寝たりするのになにも抵抗がなかったから、車で寝ていてもまったく抵抗がない。これは宿泊費を削減できていいなと思えた。
カーチャージャーが大活躍 音楽を流しながら寝たため、朝起きて気付いたらスマホのバッテリーがなくなっていた。そっか。ホテルに泊まっていないと電源がないことに気付いた。これはやばい。慌ててセブンイレブンへ行って PD対応 カーチャージャー 20W USB-C×1ポート USB-A×1ポート KP132UCモデル を購入した。
要否に関係なく、私のような人間はスマホが使えないと不安になる。車中泊にとってカーチャージャーは必需品だということに気付いた。あとカーチャージャーから接続するには適度な長さのケーブルも必要になる。さらに保険のためにモバイルバッテリーも常備しておこう。たまたまほぼ放電してたモバイルバッテリーがリュックに入っていることに気付いて、カーチャージャーからモバイルバッテリーに充電して、機をみてモバイルバッテリーからスマホに充電するといった運用をしていた。これでほぼスマホのバッテリーを心配する必要はなくなって、この後の旅程も安心して過ごすことができた。
その後、多摩電子工業さんのオンラインサイトみていたら TKP147UCK なら type-c で 65W の電力を供給できる。これなら m2 macbook にも充電できるんじゃないかと思う。衝動買いで購入してみたのでまた後日テストしてみる。macbook のバッテリーも気にする必要がなくなれば、車中泊の運用の幅が広がる気がする。
朝風呂 6時過ぎに起きてお風呂に入ろうと思って 天然温泉きらら へ行った。お風呂もサウナも普通で特別に言及するようなスーパー銭湯でもないが (別に悪いわけではない) 、朝6時から開いているところがもっとも素晴らしいと言える。車中泊でスマホも macbook も放電してしまったため、充電も目的の1つにはあった。和室の休憩スペースに電源コンセントがあってことなきを得た。お風呂に入ってから1.5時間ほど充電しつつ macbook で作業をしていた。充電が溜まると安心できた。wifi も30分起きに接続し直す不便さだけ我慢すればフリーでは使えた。
鬼ヶ島 (女木島) 鬼ヶ島観光協会 へ行ってきた。スーパー銭湯で今日の行き先を調べていて、よさそうにみえた。まだ10時のフェリーに間に合うと気付いて慌てて準備して高松港へ向かった。お昼から雨の予報だったが、結果的に女木島から戻ってくるまで雨は降らなかった。
写真と所感はここ 昼食のうどん 14時前に女木島から高松港へ戻ってきてお昼ご飯。てきとうに食べログを検索して 讃岐うどん えん家 といううどん屋さんに入った。実は昨日のお昼もここで食べて連日でやってきた。昨日のうどんがおいしかったので、また別のメニューを頼んでみようと寄った次第。駐車場がないところだけが懸念点かな。
写真と所感はここ 泉谷アーチダム うどんを食べてからだから15時前ぐらいかな？徳島県へ移動を始める。途中から雨も普通に降ってきて疲れた。雨振りだったのもあり、山道は怖く、ダム湖は汚れていた。私は高い所が苦手なのでダムの堤防の上から眺めるのも怖くて、苦労して行ったのにすぐに帰ってきてしまった。それが16時半ぐらい。
写真と所感はここ 淡いエメラルドグリーン 美しい弧を描いた泉谷アーチダム（上板町） 閉館前の会館 そのまま徳島市へたどり着き、たまたまみつけて 阿波おどり会館 へ入ってみた。17時はまわっていたと思う。施設の展示などはもう終わっていて、1F のお土産屋さんだけが開いていた。軽く眺めてみて、あまりパッとしなくて印象に残らなかった。
夜風呂 夜はやることなくて暇だったのでそのままスーパー銭湯の あらたえの湯 へ向かった。営業は深夜1時まで。連続してスーパー銭湯へ行ったため、相対的に比較してしまって、朝のきららよりもあらたえの湯の方が格段によかった。施設も大きく、お風呂の種類もたくさんあって、休憩スペースも広い。一言で例えると、リンスインシャンプーしかないのとシャンプーとリンスは別々といった格の違いがすべてという感じ。値段は同じきららが700円、あらたえの湯が900円 (土日祝料金) だった。私なら200円多く払っても後者かな。
土曜日だったせいか、高校生ぐらいの若い人たちが集団で遊んでいた。電源席もあいていて、もともとそんな減ってなかったが、余裕をもって充電しながら作業をした。20時頃から休憩スペースで作業して、22時で高校生は帰りなさいとアナウンスが流れて、それからお風呂に入って0時半には料金を支払ってスーパー銭湯を出た。
車中泊 連泊の車中泊。スーパー銭湯の駐車場にいても閉め出されることはなかったと思うけど、もしものときのためにすでに閉店しているドラッグストアの広い駐車場に移動してそこで寝てた。夜中雨が強くなってきて、車で寝ていると雨の音を聴きながら眠ることができる。私は眠るときに雨音とかもまったく気にならない。車中泊には部屋の中にいると忘れてしまうことを思い出させてくれるものがある。</description><content>&lt;p>2時に寝て車中泊して6時に起きた。初めて車中泊を試してみた。&lt;/p>
&lt;h2 id="車中泊の所感">車中泊の所感&lt;/h2>
&lt;p>エンジンをかけたたままエアコン入れてシートを倒して普通に眠れた。私は昔からオフィスで椅子を並べて寝たり、机に寄りかかって寝たりするのになにも抵抗がなかったから、車で寝ていてもまったく抵抗がない。これは宿泊費を削減できていいなと思えた。&lt;/p>
&lt;h3 id="カーチャージャーが大活躍">カーチャージャーが大活躍&lt;/h3>
&lt;p>音楽を流しながら寝たため、朝起きて気付いたらスマホのバッテリーがなくなっていた。そっか。ホテルに泊まっていないと電源がないことに気付いた。これはやばい。慌ててセブンイレブンへ行って &lt;a href="https://shop.tamadenco.co.jp/product/kp132uc/">PD対応 カーチャージャー 20W USB-C×1ポート USB-A×1ポート KP132UCモデル&lt;/a> を購入した。&lt;/p>
&lt;p>要否に関係なく、私のような人間はスマホが使えないと不安になる。車中泊にとってカーチャージャーは必需品だということに気付いた。あとカーチャージャーから接続するには適度な長さのケーブルも必要になる。さらに保険のためにモバイルバッテリーも常備しておこう。たまたまほぼ放電してたモバイルバッテリーがリュックに入っていることに気付いて、カーチャージャーからモバイルバッテリーに充電して、機をみてモバイルバッテリーからスマホに充電するといった運用をしていた。これでほぼスマホのバッテリーを心配する必要はなくなって、この後の旅程も安心して過ごすことができた。&lt;/p>
&lt;p>その後、多摩電子工業さんのオンラインサイトみていたら &lt;a href="https://shop.tamadenco.co.jp/product/tkp147uck/">TKP147UCK&lt;/a> なら type-c で 65W の電力を供給できる。これなら m2 macbook にも充電できるんじゃないかと思う。衝動買いで購入してみたのでまた後日テストしてみる。macbook のバッテリーも気にする必要がなくなれば、車中泊の運用の幅が広がる気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝風呂">朝風呂&lt;/h2>
&lt;p>6時過ぎに起きてお風呂に入ろうと思って &lt;a href="https://www.kiraraonsen.com/">天然温泉きらら&lt;/a> へ行った。お風呂もサウナも普通で特別に言及するようなスーパー銭湯でもないが (別に悪いわけではない) 、朝6時から開いているところがもっとも素晴らしいと言える。車中泊でスマホも macbook も放電してしまったため、充電も目的の1つにはあった。和室の休憩スペースに電源コンセントがあってことなきを得た。お風呂に入ってから1.5時間ほど充電しつつ macbook で作業をしていた。充電が溜まると安心できた。wifi も30分起きに接続し直す不便さだけ我慢すればフリーでは使えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="鬼ヶ島-女木島">鬼ヶ島 (女木島)&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="http://www.onigasima.jp/">鬼ヶ島観光協会&lt;/a> へ行ってきた。スーパー銭湯で今日の行き先を調べていて、よさそうにみえた。まだ10時のフェリーに間に合うと気付いて慌てて準備して高松港へ向かった。お昼から雨の予報だったが、結果的に女木島から戻ってくるまで雨は降らなかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid0yXNwyj7o9AQR8PJP8GfmejBq1SbDMDD4JvKc3pmrqMY8ZNSjoCGuLoikn4s1Yci3l">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="昼食のうどん">昼食のうどん&lt;/h2>
&lt;p>14時前に女木島から高松港へ戻ってきてお昼ご飯。てきとうに食べログを検索して &lt;a href="https://tabelog.com/kagawa/A3701/A370101/37008943/">讃岐うどん えん家&lt;/a> といううどん屋さんに入った。実は昨日のお昼もここで食べて連日でやってきた。昨日のうどんがおいしかったので、また別のメニューを頼んでみようと寄った次第。駐車場がないところだけが懸念点かな。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid02t3o3sax9xzLMcAc1Z1BwCrkoPs4Zk8sY9CSJKy9NFKhEth9bCyppTiGpwr2iXSxSl">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="泉谷アーチダム">泉谷アーチダム&lt;/h2>
&lt;p>うどんを食べてからだから15時前ぐらいかな？徳島県へ移動を始める。途中から雨も普通に降ってきて疲れた。雨振りだったのもあり、山道は怖く、ダム湖は汚れていた。私は高い所が苦手なのでダムの堤防の上から眺めるのも怖くて、苦労して行ったのにすぐに帰ってきてしまった。それが16時半ぐらい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.facebook.com/t2y1979/posts/pfbid0E6EGpneUSUuqzBrSjCtEg9UV72Hmrfoq1niWiwju6RgpUGd72TCWPTJMPGhvmE7kl">写真と所感はここ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.topics.or.jp/articles/-/352985">淡いエメラルドグリーン 美しい弧を描いた泉谷アーチダム（上板町）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="閉館前の会館">閉館前の会館&lt;/h2>
&lt;p>そのまま徳島市へたどり着き、たまたまみつけて &lt;a href="https://www.awaodori-kaikan.jp/">阿波おどり会館&lt;/a> へ入ってみた。17時はまわっていたと思う。施設の展示などはもう終わっていて、1F のお土産屋さんだけが開いていた。軽く眺めてみて、あまりパッとしなくて印象に残らなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="夜風呂">夜風呂&lt;/h2>
&lt;p>夜はやることなくて暇だったのでそのままスーパー銭湯の &lt;a href="http://aratae.jp/">あらたえの湯&lt;/a> へ向かった。営業は深夜1時まで。連続してスーパー銭湯へ行ったため、相対的に比較してしまって、朝のきららよりもあらたえの湯の方が格段によかった。施設も大きく、お風呂の種類もたくさんあって、休憩スペースも広い。一言で例えると、リンスインシャンプーしかないのとシャンプーとリンスは別々といった格の違いがすべてという感じ。値段は同じきららが700円、あらたえの湯が900円 (土日祝料金) だった。私なら200円多く払っても後者かな。&lt;/p>
&lt;p>土曜日だったせいか、高校生ぐらいの若い人たちが集団で遊んでいた。電源席もあいていて、もともとそんな減ってなかったが、余裕をもって充電しながら作業をした。20時頃から休憩スペースで作業して、22時で高校生は帰りなさいとアナウンスが流れて、それからお風呂に入って0時半には料金を支払ってスーパー銭湯を出た。&lt;/p>
&lt;h2 id="車中泊">車中泊&lt;/h2>
&lt;p>連泊の車中泊。スーパー銭湯の駐車場にいても閉め出されることはなかったと思うけど、もしものときのためにすでに閉店しているドラッグストアの広い駐車場に移動してそこで寝てた。夜中雨が強くなってきて、車で寝ていると雨の音を聴きながら眠ることができる。私は眠るときに雨音とかもまったく気にならない。車中泊には部屋の中にいると忘れてしまうことを思い出させてくれるものがある。&lt;/p></content></item><item><title>久しぶりの異文化懇親会</title><link>/diary/posts/2023/0909/</link><pubDate>Sat, 09 Sep 2023 08:16:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0909/</guid><description>22時頃には戻ってきたそれから準備したらよいところを、だらだらしてうたた寝して気付いたら2時になっていた。もうこのまま寝て朝起きてから準備しようと3時50分にアラーム設定して起きた。それからお風呂入ってストレッチして荷造りして5時18分に三ノ宮を出発した。
実家 6時21分に実家へ着いた。休憩せずに一気に帰ると約1時間ぐらい。先月ジモティーで譲ってもらっていた机とバランスチェアを実家へ持って帰った。朝ご飯を食べてからバランスチェアを組み立てる。ちょうど机と椅子がよい感じにリモートワーク可能な環境になった。
9時半頃まで実家でのんびり過ごして、言うても暇なので少し早めに香川県へ向けて出発した。
オープンセミナー オープンセミナーとは、中四国地域で開催されている勉強会らしい。コロナ禍前はもっとたくさん開催されていたそうだが、いまは香川、広島、岡山といった地域で復活しているらしい。オープンセミナー2023@香川 に参加した。高松市の高松港の真横にある eｰとぴあ・かがわ という行政っぽいコミュニティ施設のイベントスペースを借りて開催された。実家から10分休憩を1度取った上で約1時間30分で着いた。実家から高松市まで1時間半とみておくとよさそう。
てらださん：Pythonの現状からデータ分析やLLM活用への発展 てらださんの応援も兼ねて参加してみた。基調講演のような位置づけ。参加者の python 習熟度のレベルをみながら話す内容をあわせていた。
あまり知らない ちょっと知っている がっつり使っている 最初は python の用途や得意・不得意といった、入門的な話しから始めつつ、徐々に最近の話題へと展開していた。
python の用途
システム系 web 系 データ分析や科学技術計算系 iot 系 3d グラフィックス 苦手なこと
web フロントエンド デスクトップ gui アプリ開発 速度重視の低レイヤーの処理 趙大規模なミッションクリティカルな分野の処理 python は年1リリース &amp;amp; 5年サポートになっている。
いまホットな話題として llm (large language model) がある。 私は chatgpt 以外のものはまったくわからないが、 oss で無料使えるツールや学習モデルがどんどん公開されているらしい。日本語に特化したものも出てきているみたい。
llm のツールチェーンを使って、任意のドキュメントに chatgpt のような質問で検索できるシステムの構築方法を紹介していた。 私が知らなかった技術として、インデクシングすると全文検索インデックスを作成する代わりにベクトル化をしてベクトル DB に保存する。 もっとも煩雑なところがドキュメントのベクトル化してベクトル DB に格納し、検索するときもクエリをベクトル化して、ベクトルの近似計算を行って検索結果を取得できる。 検索結果から回答の文章を生成するところを openai の api を使っているとのこと。有償なのでここだけお金がかかる。自前でやるには強力な gpu をもつマシンがないと処理が追いつかないといった話しだった気がする。 ai の学習モデルをホスティングするサービスとして Hugging Face というものが有名らしい。 github ではなく、なにかしらモデルを管理するときに都合のよいことがあるみたい。 web ui には streamlit を使っていた。私はまったく使ったことはないが、fin-py で紹介しているのを何度かみた感じでよいイメージをもっている。</description><content>&lt;p>22時頃には戻ってきたそれから準備したらよいところを、だらだらしてうたた寝して気付いたら2時になっていた。もうこのまま寝て朝起きてから準備しようと3時50分にアラーム設定して起きた。それからお風呂入ってストレッチして荷造りして5時18分に三ノ宮を出発した。&lt;/p>
&lt;h2 id="実家">実家&lt;/h2>
&lt;p>6時21分に実家へ着いた。休憩せずに一気に帰ると約1時間ぐらい。先月ジモティーで譲ってもらっていた机とバランスチェアを実家へ持って帰った。朝ご飯を食べてからバランスチェアを組み立てる。ちょうど机と椅子がよい感じにリモートワーク可能な環境になった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0909_desk-char.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>9時半頃まで実家でのんびり過ごして、言うても暇なので少し早めに香川県へ向けて出発した。&lt;/p>
&lt;h2 id="オープンセミナー">オープンセミナー&lt;/h2>
&lt;p>オープンセミナーとは、中四国地域で開催されている勉強会らしい。コロナ禍前はもっとたくさん開催されていたそうだが、いまは香川、広島、岡山といった地域で復活しているらしい。&lt;a href="https://osk.connpass.com/event/292551/">オープンセミナー2023@香川&lt;/a> に参加した。高松市の高松港の真横にある &lt;a href="https://www.e-topia-kagawa.jp/">eｰとぴあ・かがわ&lt;/a> という行政っぽいコミュニティ施設のイベントスペースを借りて開催された。実家から10分休憩を1度取った上で約1時間30分で着いた。実家から高松市まで1時間半とみておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;h3 id="てらださんpythonの現状からデータ分析やllm活用への発展">てらださん：Pythonの現状からデータ分析やLLM活用への発展&lt;/h3>
&lt;p>てらださんの応援も兼ねて参加してみた。基調講演のような位置づけ。参加者の python 習熟度のレベルをみながら話す内容をあわせていた。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>あまり知らない&lt;/li>
&lt;li>ちょっと知っている&lt;/li>
&lt;li>がっつり使っている&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>最初は python の用途や得意・不得意といった、入門的な話しから始めつつ、徐々に最近の話題へと展開していた。&lt;/p>
&lt;p>python の用途&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>システム系&lt;/li>
&lt;li>web 系&lt;/li>
&lt;li>データ分析や科学技術計算系&lt;/li>
&lt;li>iot 系&lt;/li>
&lt;li>3d グラフィックス&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>苦手なこと&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>web フロントエンド&lt;/li>
&lt;li>デスクトップ gui アプリ開発&lt;/li>
&lt;li>速度重視の低レイヤーの処理&lt;/li>
&lt;li>趙大規模なミッションクリティカルな分野の処理&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>python は年1リリース &amp;amp; 5年サポートになっている。&lt;/p>
&lt;p>いまホットな話題として llm (large language model) がある。
私は chatgpt 以外のものはまったくわからないが、
oss で無料使えるツールや学習モデルがどんどん公開されているらしい。日本語に特化したものも出てきているみたい。&lt;/p>
&lt;p>llm のツールチェーンを使って、任意のドキュメントに chatgpt のような質問で検索できるシステムの構築方法を紹介していた。
私が知らなかった技術として、インデクシングすると全文検索インデックスを作成する代わりにベクトル化をしてベクトル DB に保存する。
もっとも煩雑なところがドキュメントのベクトル化してベクトル DB に格納し、検索するときもクエリをベクトル化して、ベクトルの近似計算を行って検索結果を取得できる。
検索結果から回答の文章を生成するところを openai の api を使っているとのこと。有償なのでここだけお金がかかる。自前でやるには強力な gpu をもつマシンがないと処理が追いつかないといった話しだった気がする。
ai の学習モデルをホスティングするサービスとして &lt;a href="https://huggingface.co/">Hugging Face&lt;/a> というものが有名らしい。
github ではなく、なにかしらモデルを管理するときに都合のよいことがあるみたい。
web ui には &lt;a href="https://streamlit.io/">streamlit&lt;/a> を使っていた。私はまったく使ったことはないが、fin-py で紹介しているのを何度かみた感じでよいイメージをもっている。&lt;/p>
&lt;h3 id="npo法人nemtus松岡さん後藤さん-ブロックチェーン概要説明--symbolブロックチェーンの特徴活用事例紹介">NPO法人NEMTUS　松岡さん、後藤さん 「ブロックチェーン概要説明 ＆ Symbolブロックチェーンの特徴・活用事例紹介」&lt;/h3>
&lt;p>NEM を広めるための NPO 法人らしい。ブロックチェーンの技術説明のスライドがめちゃくちゃわかりやすく作られていた。2人で発表していて、前半は技術的な解説、後半は事例紹介となっていた。事例紹介であちこちで使われているのはわかるけれど、その大半はブロックチェーンを使わなくてもできるものばかりだった。ブロックチェーンの特性が活きるアプリケーションはグローバルな仮想通貨のような用途以外にみつかっていないという気がする。既存の web 技術でもできるものをブロックチェーンに置き換えても、効率の悪さ (コスト高) をどうやってカバーするのかを説明しないのは不誠実なようにも感じられた。せめてスマートコントラクトを絡めて話さないと伝わらないんじゃないかと思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="製造業-dx-を意識したときのiot-用-db-設計の注意点">製造業 dx を意識したときの、iot 用 db 設計の注意点&lt;/h3>
&lt;p>会社名は公けに書かれていないから伏せておく。名前だけ聞くと、創業400年という、財閥系の JTC の会社の情シス部門のようなお仕事をされていた。工場の運用改善のために iot と社内システムをすべて内製/自前で構築しているという。工場から生データを収集し、それをデータベースに正規化して、分析して日々の業務の運用改善にあてるという、ストーリーは当たり前のもの。工場の売上は数千億円といった規模になるという。例えば4-5人のチームをアサインすると2000万円ほどの経費がかかるが、1000億円の0.1%を改善すれば1億円になるのでペイするという。そういった考え方で工場の運用改善をしているうちに、いまのチームは30人といった規模になったという。&lt;/p>
&lt;p>事業会社で自分たちで技術を勉強してがんばっているようにみえる。発表のところどころの細かいところの認識が誤っていて、web のシニアエンジニアかアーキテクトがいれば、もっと効率のよいシステムを運用できるのになぁと思いながら聞いていた。あとで懇親会で詳しく聞いてみると、このチームは凄くてハードウェアまでカスタマイズできるという。基盤や回路まで自分たちで設計して作ったりもする。またメーカー品が自分たちの用途の機能を提供していなかったら、サポートを無視して勝手にメーカー品のハードウェアをカスタマイズして自分たちの用途にあったデータを取得できるようにカスタマイズしてしまうといったことも話していた。&lt;/p>
&lt;p>ハードウェアの基盤開発から組み込みのプログラミング、データベース、web と1つのチームですべてやっているという。なかなかこれだけの技術スタックを1チームですべて一気通貫でやっているところはないと思う。web 技術のところではいくつかツッコミ所はあったんだけど、これだけの広い分野をみていると、それは些事だなとちょっと反省した。私が自分の得意な分野だけをみていい気になっていたような気持ちになって反省した。&lt;/p>
&lt;p>懇親会で話していて、iot のシステムは基本的に安くて儲からないと話していて、しかし、ここに web システムを付けるだけで付加価値として売上の金額が上がるという。それは多くの iot メーカーは web に疎いため web システムを作れないらしい。ハードウェアと web の両方の技術に精通している会社/組織というのは意外に少ないらしく、iot + web が儲かるモデルとして話されていた。たしかに私は web に精通しているが iot はまったく分からないので納得感があった。&lt;/p>
&lt;h3 id="lt">LT&lt;/h3>
&lt;p>これが私のお仕事の部分だけど、会社としてイベントに登壇してきた。マーケティング活動の1つやね。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/dd65b3a94e5b4feeb73f780c9626cb0a" title="Iintroduction of how big tech runs tech projects" allowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 600px; height: auto; aspect-ratio: 560 / 315;" data-ratio="1.7777777777777777">&lt;/iframe>
&lt;h3 id="懇親会">懇親会&lt;/h3>
&lt;p>17時から懇親会で21時過ぎまで飲んでいた。私は車で参加していたのでソフトドリンク。知らないイベントの懇親会で、あまりよく知らない人たちと技術の話題でわいわい盛り上がるのは久しぶりで楽しかった。昔の it 勉強会はこんな感じだったなとコロナ禍の終わりも実感した。&lt;/p>
&lt;p>懇親会の参加者には組み込みやハードウェアに詳しい方が何人もいて、私のような web 系の方が少数派でちょっといつもとは違ったメンバーで聞く話しもとても新鮮味があった。iot やハードウェアの話しにさっぱり付いていけなかった。web 系の勉強会やイベントにしか行かないというのも、一種のエコーチェンバーだなと実感した。&lt;/p>
&lt;h3 id="あと飲み">あと飲み&lt;/h3>
&lt;p>21時過ぎから23時まで、てらださんと飲んでいた。てらださんは酔っ払ってどんどん呑むんだけど、酔い潰れるみたいな状態にはならなくて、余裕があるのかないのかよく分からないけど、呑むペースが速いなと感心していた。コミュニティの話し、教育の話し、経営の話し、政治の話し、わりといろんな話しをして時間でお開きにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="車中泊">車中泊&lt;/h2>
&lt;p>その後、車を移動して、24時間空いているサウナで泊まろうと近くまで行ったものの、あまり外観の雰囲気がよくなくて、そのまま駐車場に車を泊めて車中泊にした。1時頃だったと思う。駐車場料金がホテル代のようなものになった。あとで調べたらアイドリングしたまま車中泊するのは、付近に家があると騒音がうるさいらしくマナー違反だという。歓楽街だったので周りは若者が遊んでいて、もともとうるさい場所だったと思うのでそれほど迷惑にはならなかったと思いたい。&lt;/p></content></item><item><title>初盆法要</title><link>/diary/posts/2023/0730/</link><pubDate>Sun, 30 Jul 2023 21:47:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0730/</guid><description>23時から寝始めてあまり眠れなくてちゃんと寝たかどうかわからないながらに6時に起きた。実家にいると親が4-5時ぐらいから起きてきて作業し始めるから朝は早くなる。7時から畑に水やりして汗かいたのでシャワーを浴びて8時ぐらいにはやることがなくなっていた。
初盆 (火灯し) この前は 49日 だった。
故人が帰ってくるときに迷わないように火を灯すというところから、初盆のことを「火灯し (ひとぼし)」とも呼ぶ。もしかしたらこの呼び方は淡路島の独特の呼び方かもしれない。家の外には2-3mほどの木の灯籠をつくる。昔はこの先にも灯籠や提灯で火を灯したのだろうけれど、いまは電球をつけてその代わりとする。この電球は法要の前日から付けておく。
これとは別に家の中にも盆提灯 (ぼんちょうちん) と呼ばれる提灯を取り付けて灯す (写真を撮り忘れた) 。もしかしたら外の大きな木は家によってはやらないかもしれない。おそらく提灯は必須で大きな木はオプションだと思う。
次に帰ってきた故人をお迎えするために盆棚（精霊棚）がある。先祖を迎い入れる準備をする棚になるらしい。
祭壇には精霊馬を飾る。これはキュウリやナスに割り箸を付けて馬と牛に見立てる。帰ってくるときは馬に乗って早く帰ってきてほしい。戻るときは牛に乗ってゆっくり戻ってくださいという願掛けになっているらしい。
初盆は法要を始めるまでにこれらの小道具？の準備をしておかないといけない。
法要は11時開始。参加者のうち早い人は10時15分には来られた。私は10時10分ぐらいからエアコンをつければいいかと考えてアラームをセットしていたが、親が早くつけろというので10時前には渋々つけた。しかし、これは親の判断の方が適切だった。1時間ぐらい早く来る人のことも考慮してエアコンを制御すべきだと学んだ。参加者の大半は年配の方々なので8月の暑い時期に来ていただくのに十分な準備が必要になる。10時半過ぎには大半の参加者がみえて軽く雑談をしていて、そういう雰囲気が法要によかったと思う。
11時に住職が来られて、いつも通りお経をあげていただいて、その後に迎え火を炊いた。住職によると、初盆は故人に早く帰ってきてゆっくり家で過ごしてくださいという意図があるからお盆 (8月13日) よりも早い時期に行うのが望ましいとのこと。アルミ缶に松の割り木を入れて火を放ち、参加者は松の割り木をくべながら精霊棚にお水を運ぶといった手順だった。親戚によると、お墓へ行って迎え火を炊くというやり方もあるらしい。精霊棚を玄関に置いて、狭いところと足場の悪さで火をくべながらお水を運ぶという手順を効率よくまわせなくてややもたついて時間がかかってしまった。
その後は12時から近所の旅館へ移動して法要の会食を行った。前日に組み立てておいた挨拶でお礼を述べてお昼ご飯になる。この旅館は父の頃から法事やイベントのときによく使っていた旅館で、食事の料金を確認すると6,500円 (税抜) だった。スタッフによると、20年ほど前の頃から料金が同じだと話していて、いまインフレなのになぜ同じ料金なんだろう？と不思議に思いつつ、もう少し払うつもりだったのに先方がそれでいいと言う。実際に食事を食べてみてわかった。料理によっては量が20年前の半分から2/3程度に減っていることに気付いた。この旅館で出てくる食事は当時からお腹いっぱいで食べられないというものだったのだが、親戚の寄り合いとはそういうものだと私は考えていた。いまとなっては高齢の参加者も多いし、私もそんなに食べられないので今回の量でまったく問題はないのだけれども、昔の旅館の食事の量を知っている身からすると、なんかしょぼくなったなと落胆を感じざるを得なかった。
14時前にはお開きにして、家に戻ってきて1-2時間昼寝して、本当は泊まって翌日もリモートワークするつもりだったが、実家にいるとだらだらするなと思って、やっぱりそれから神戸に帰ることにした。</description><content>&lt;p>23時から寝始めてあまり眠れなくてちゃんと寝たかどうかわからないながらに6時に起きた。実家にいると親が4-5時ぐらいから起きてきて作業し始めるから朝は早くなる。7時から畑に水やりして汗かいたのでシャワーを浴びて8時ぐらいにはやることがなくなっていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="初盆-火灯し">初盆 (火灯し)&lt;/h2>
&lt;p>この前は &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0212/">49日&lt;/a> だった。&lt;/p>
&lt;p>故人が帰ってくるときに迷わないように火を灯すというところから、初盆のことを「火灯し (ひとぼし)」とも呼ぶ。もしかしたらこの呼び方は淡路島の独特の呼び方かもしれない。家の外には2-3mほどの木の灯籠をつくる。昔はこの先にも灯籠や提灯で火を灯したのだろうけれど、いまは電球をつけてその代わりとする。この電球は法要の前日から付けておく。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0730_obon1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>これとは別に家の中にも盆提灯 (ぼんちょうちん) と呼ばれる提灯を取り付けて灯す (写真を撮り忘れた) 。もしかしたら外の大きな木は家によってはやらないかもしれない。おそらく提灯は必須で大きな木はオプションだと思う。&lt;/p>
&lt;p>次に帰ってきた故人をお迎えするために盆棚（精霊棚）がある。先祖を迎い入れる準備をする棚になるらしい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0730_obon2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>祭壇には精霊馬を飾る。これはキュウリやナスに割り箸を付けて馬と牛に見立てる。帰ってくるときは馬に乗って早く帰ってきてほしい。戻るときは牛に乗ってゆっくり戻ってくださいという願掛けになっているらしい。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0730_obon3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>初盆は法要を始めるまでにこれらの小道具？の準備をしておかないといけない。&lt;/p>
&lt;p>法要は11時開始。参加者のうち早い人は10時15分には来られた。私は10時10分ぐらいからエアコンをつければいいかと考えてアラームをセットしていたが、親が早くつけろというので10時前には渋々つけた。しかし、これは親の判断の方が適切だった。1時間ぐらい早く来る人のことも考慮してエアコンを制御すべきだと学んだ。参加者の大半は年配の方々なので8月の暑い時期に来ていただくのに十分な準備が必要になる。10時半過ぎには大半の参加者がみえて軽く雑談をしていて、そういう雰囲気が法要によかったと思う。&lt;/p>
&lt;p>11時に住職が来られて、いつも通りお経をあげていただいて、その後に迎え火を炊いた。住職によると、初盆は故人に早く帰ってきてゆっくり家で過ごしてくださいという意図があるからお盆 (8月13日) よりも早い時期に行うのが望ましいとのこと。アルミ缶に松の割り木を入れて火を放ち、参加者は松の割り木をくべながら精霊棚にお水を運ぶといった手順だった。親戚によると、お墓へ行って迎え火を炊くというやり方もあるらしい。精霊棚を玄関に置いて、狭いところと足場の悪さで火をくべながらお水を運ぶという手順を効率よくまわせなくてややもたついて時間がかかってしまった。&lt;/p>
&lt;p>その後は12時から近所の旅館へ移動して法要の会食を行った。前日に組み立てておいた挨拶でお礼を述べてお昼ご飯になる。この旅館は父の頃から法事やイベントのときによく使っていた旅館で、食事の料金を確認すると6,500円 (税抜) だった。スタッフによると、20年ほど前の頃から料金が同じだと話していて、いまインフレなのになぜ同じ料金なんだろう？と不思議に思いつつ、もう少し払うつもりだったのに先方がそれでいいと言う。実際に食事を食べてみてわかった。料理によっては量が20年前の半分から2/3程度に減っていることに気付いた。この旅館で出てくる食事は当時からお腹いっぱいで食べられないというものだったのだが、親戚の寄り合いとはそういうものだと私は考えていた。いまとなっては高齢の参加者も多いし、私もそんなに食べられないので今回の量でまったく問題はないのだけれども、昔の旅館の食事の量を知っている身からすると、なんかしょぼくなったなと落胆を感じざるを得なかった。&lt;/p>
&lt;p>14時前にはお開きにして、家に戻ってきて1-2時間昼寝して、本当は泊まって翌日もリモートワークするつもりだったが、実家にいるとだらだらするなと思って、やっぱりそれから神戸に帰ることにした。&lt;/p></content></item><item><title>夏休み</title><link>/diary/posts/2023/0717/</link><pubDate>Mon, 17 Jul 2023 08:18:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0717/</guid><description>23時に寝て8時に起きた。オフィス行こうか迷ったけど、たまには休むかと思ってドラクエタクトしながら1日ゆっくり過ごしていた。</description><content>&lt;p>23時に寝て8時に起きた。オフィス行こうか迷ったけど、たまには休むかと思ってドラクエタクトしながら1日ゆっくり過ごしていた。&lt;/p></content></item><item><title>最終日の移動</title><link>/diary/posts/2023/0701/</link><pubDate>Sat, 01 Jul 2023 10:33:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0701/</guid><description>0時に寝て3時と6時に起きて7時に起きた。まぁまぁ眠れたと思う。
朝食バイキング 昨日はスマホもってなくて写真を撮れなかったが、今日はもってきてちゃんと撮ったよ。朝ご飯がめっちゃよかった。さすが高級旅館。朝からこんな贅沢が許されるのか (言い過ぎ？) という種類の食材とおいしさの朝ごはんだった。私は普段から外食が多いため、食生活がよくない。野菜をたくさんとれることに大きな価値をおく。あとサラダが大好き。いろんな野菜をとれてよかった。写真に写っている10倍ぐらいの食材があって、オムレツのような簡単な料理はシェフにお願いすれば作ってくれるらしい。和と洋の両方の食材があったと思う。地元の特産品もたくさんあった。団体だとみんなどんな朝ご飯をトッピングしているか、どういう組み合わせにしているかをみて次の参考にできたりもして楽しめた。
バイキングの食材をどう組み合わせるのかというのも創作の1つに思えた。
桂浜へ 高知と言えば桂浜、桂浜と言えば坂本竜馬かな。お約束の竜馬像を見に行ってきた。残念ながら雨だったので桂浜のあちこちを散策しようという雰囲気ではなかった。
当初の予定では 桂浜水族館 へ行くといった話しもあったんだけど、時間の都合で見送られた。私は水族館が大好きなので昨日に続いてもう1つ行けると期待していたのに残念だった。
ドライブイン 西村食堂 という、近くの食堂で少し早めのお昼ご飯を食べる。朝ご飯のバイキングをがっつり食べた人にはややきつそうだった。お刺し身定食が山盛りで出てくる感じの食堂でよかったと思う。私の記憶では高知で食べたお刺身の中ではこの食堂に出てきたものがもっとも鮮度がよくておいしかったと思う。次の高知へ来たときはお腹を空かせて山盛りのお刺身定食を頼んでみたいと思う。私は海鮮丼という普通サイズの、お刺身が4種のった丼ぶりを注文した。これもコスパよくて十分においしかった。
ここで12時をまわっていたので私は社員旅行から離脱して帰路に入ることにした。
海洋堂スペースファクトリー南国の寄り道 帰路の途中だったので 海洋堂スペースファクトリー南国 にも立ち寄ってみた。1F と 2F は無料で見学できて写真も撮ってよいと教えていただいた。有償のガイドツアーのようなものもやっていて関心はあったけど、時間もないので断念した。30分ほどささっと見て回った。アニメや漫画が好きな人には楽しめそう。
車移動 12時55分に海洋堂さんを出発して13時53分に 吉野川サービスエリア で休憩した。雨降りの視界の悪さ、トンネルの多さなどもあって疲労と眠気で運転はかなり辛かった。2-3回ぐらいは車体が揺れて車道にある線をオーバーしそうになった。休むと一時的に眠気はしゃきっとするものの、30分ほど走っているとまたすぐにどんよりしてきて辛かった。私にとってはトンネルを走るのがとても疲れたように思えた。1人だから気楽に運転できたけど、人を乗せていたら怖い運転だったと思う。
14時13分に吉野川サービスエリアを出て、15時16分に淡路島の実家に着いた。高速道路でガーッと走っていたので高速道路を降りた後の実家までの道のりもわりとスピードを出してしまっていた。疲労もあって感覚が狂ってしまっていた。実家には誰もいなかったので30分ほど横になって休んでいた。このままいると寝てしまいそうだったので起き上がって16時7分に実家を出発した。
休息したのと、ここから神戸まで帰る道のりはよく知っている道筋で慣れているせいか、四国を走っていたときよりも頭も眠気も冴えて集中して帰ってくることができた。知らない道を走るというのも疲れるのかもしれないと思えた。17時37分に神戸のマンションへたどり着くことができた。
休憩も含めて5-6時間あれば高知市から神戸市まで車で移動できることもわかった。こうやって移動時間の記録を残しておけば、また何かのイベントのときに役立つかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時と6時に起きて7時に起きた。まぁまぁ眠れたと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝食バイキング">朝食バイキング&lt;/h2>
&lt;p>昨日はスマホもってなくて写真を撮れなかったが、今日はもってきてちゃんと撮ったよ。朝ご飯がめっちゃよかった。さすが高級旅館。朝からこんな贅沢が許されるのか (言い過ぎ？) という種類の食材とおいしさの朝ごはんだった。私は普段から外食が多いため、食生活がよくない。野菜をたくさんとれることに大きな価値をおく。あとサラダが大好き。いろんな野菜をとれてよかった。写真に写っている10倍ぐらいの食材があって、オムレツのような簡単な料理はシェフにお願いすれば作ってくれるらしい。和と洋の両方の食材があったと思う。地元の特産品もたくさんあった。団体だとみんなどんな朝ご飯をトッピングしているか、どういう組み合わせにしているかをみて次の参考にできたりもして楽しめた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>バイキングの食材をどう組み合わせるのかというのも創作の1つに思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="桂浜へ">桂浜へ&lt;/h2>
&lt;p>高知と言えば桂浜、桂浜と言えば坂本竜馬かな。お約束の竜馬像を見に行ってきた。残念ながら雨だったので桂浜のあちこちを散策しようという雰囲気ではなかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_ryoma.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>当初の予定では &lt;a href="https://katurahama-aq.jp/">桂浜水族館&lt;/a> へ行くといった話しもあったんだけど、時間の都合で見送られた。私は水族館が大好きなので昨日に続いてもう1つ行けると期待していたのに残念だった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://tabelog.com/kochi/A3901/A390101/39007101/">ドライブイン 西村食堂&lt;/a> という、近くの食堂で少し早めのお昼ご飯を食べる。朝ご飯のバイキングをがっつり食べた人にはややきつそうだった。お刺し身定食が山盛りで出てくる感じの食堂でよかったと思う。私の記憶では高知で食べたお刺身の中ではこの食堂に出てきたものがもっとも鮮度がよくておいしかったと思う。次の高知へ来たときはお腹を空かせて山盛りのお刺身定食を頼んでみたいと思う。私は海鮮丼という普通サイズの、お刺身が4種のった丼ぶりを注文した。これもコスパよくて十分においしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_don.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ここで12時をまわっていたので私は社員旅行から離脱して帰路に入ることにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="海洋堂スペースファクトリー南国の寄り道">海洋堂スペースファクトリー南国の寄り道&lt;/h2>
&lt;p>帰路の途中だったので &lt;a href="https://kaiyodo-sfn.jp/">海洋堂スペースファクトリー南国&lt;/a> にも立ち寄ってみた。1F と 2F は無料で見学できて写真も撮ってよいと教えていただいた。有償のガイドツアーのようなものもやっていて関心はあったけど、時間もないので断念した。30分ほどささっと見て回った。アニメや漫画が好きな人には楽しめそう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_godzilla.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_tachikoma.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0701_fate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="車移動">車移動&lt;/h2>
&lt;p>12時55分に海洋堂さんを出発して13時53分に &lt;a href="https://www.w-holdings.co.jp/sapa/2484.html">吉野川サービスエリア&lt;/a> で休憩した。雨降りの視界の悪さ、トンネルの多さなどもあって疲労と眠気で運転はかなり辛かった。2-3回ぐらいは車体が揺れて車道にある線をオーバーしそうになった。休むと一時的に眠気はしゃきっとするものの、30分ほど走っているとまたすぐにどんよりしてきて辛かった。私にとってはトンネルを走るのがとても疲れたように思えた。1人だから気楽に運転できたけど、人を乗せていたら怖い運転だったと思う。&lt;/p>
&lt;p>14時13分に吉野川サービスエリアを出て、15時16分に淡路島の実家に着いた。高速道路でガーッと走っていたので高速道路を降りた後の実家までの道のりもわりとスピードを出してしまっていた。疲労もあって感覚が狂ってしまっていた。実家には誰もいなかったので30分ほど横になって休んでいた。このままいると寝てしまいそうだったので起き上がって16時7分に実家を出発した。&lt;/p>
&lt;p>休息したのと、ここから神戸まで帰る道のりはよく知っている道筋で慣れているせいか、四国を走っていたときよりも頭も眠気も冴えて集中して帰ってくることができた。知らない道を走るというのも疲れるのかもしれないと思えた。17時37分に神戸のマンションへたどり着くことができた。&lt;/p>
&lt;p>休憩も含めて5-6時間あれば高知市から神戸市まで車で移動できることもわかった。こうやって移動時間の記録を残しておけば、また何かのイベントのときに役立つかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>雨の四万十川</title><link>/diary/posts/2023/0630/</link><pubDate>Fri, 30 Jun 2023 22:57:57 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0630/</guid><description>0時に寝て1度トイレに起きて6時半に起きた。疲れていたせいか、わりとよく眠れた。
四万十川市へ 雨が降ったり止んだりの、途中豪雨にふられたりしながらの移動。お昼ご飯に天然のうなぎを食べに 四万十屋 さんへ行く。おそらく学生の頃の卒業旅行でここに来たことがある気がする。2階席からの風景をなんとなく覚えていた。
私は滅多にうなぎを食べない (数年に1回ぐらい？) ので養殖と天然ものの違いに疎いが、身の引き締まり具合が違うらしい。刺し身の鮮度や良し悪しだったら身の引き締まり具合で私もわかるので食べ慣れた人にはわかるんだなぁと聞いていた。
その後、四万十川の途中にある 佐田 (今成) 沈下橋 へ行く。
雨がぱらぱら降ったりもしながらの、沈下橋を歩いて往復してきた。雨空なので四万十川っぽいきれいさはないものの、川の広さや雰囲気は伝わってきた。
土佐清水市へ それから 足摺海洋館 へ行って海の生きものをみてきた。もう個人で水族館へ行くことはないけれど、なにかの機会で水族館へ行くことは稀にあって、大人になってから水族館へ行くと子どもの頃にはわからなかった楽しさがある。めっちゃ楽しかった。20-30分程度でコースを見終えてしまう規模の水族館だったけど、爬虫類、カメ、甲殻類、サンゴ、貝、さまざまな魚がいていろいろみれた。水槽の形もいろいろ工夫があって見学者が飽きないよう設計されていたと思う。規模こそ大きくはないものの、質はとてもよかったように思う。
その後は高知市の昨日泊まった旅館へ戻ってきて晩ご飯を食べて、部屋でくつろいでお風呂入って、疲れて寝た。車での移動距離が往復で200kmを超えていたので乗せてもらって座っているだけでも疲れた。雨降りの中、運転された方はしんどかったんじゃないかと推測する。</description><content>&lt;p>0時に寝て1度トイレに起きて6時半に起きた。疲れていたせいか、わりとよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="四万十川市へ">四万十川市へ&lt;/h2>
&lt;p>雨が降ったり止んだりの、途中豪雨にふられたりしながらの移動。お昼ご飯に天然のうなぎを食べに &lt;a href="https://shimantoya.com/">四万十屋&lt;/a> さんへ行く。おそらく学生の頃の卒業旅行でここに来たことがある気がする。2階席からの風景をなんとなく覚えていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0630_simantoya1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>私は滅多にうなぎを食べない (数年に1回ぐらい？) ので養殖と天然ものの違いに疎いが、身の引き締まり具合が違うらしい。刺し身の鮮度や良し悪しだったら身の引き締まり具合で私もわかるので食べ慣れた人にはわかるんだなぁと聞いていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0630_simantoya2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後、四万十川の途中にある &lt;a href="https://www.city.shimanto.lg.jp/soshiki/13/1454.html">佐田 (今成) 沈下橋&lt;/a> へ行く。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0630_bridge.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>雨がぱらぱら降ったりもしながらの、沈下橋を歩いて往復してきた。雨空なので四万十川っぽいきれいさはないものの、川の広さや雰囲気は伝わってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="土佐清水市へ">土佐清水市へ&lt;/h2>
&lt;p>それから &lt;a href="https://kaiyoukan.jp/">足摺海洋館&lt;/a> へ行って海の生きものをみてきた。もう個人で水族館へ行くことはないけれど、なにかの機会で水族館へ行くことは稀にあって、大人になってから水族館へ行くと子どもの頃にはわからなかった楽しさがある。めっちゃ楽しかった。20-30分程度でコースを見終えてしまう規模の水族館だったけど、爬虫類、カメ、甲殻類、サンゴ、貝、さまざまな魚がいていろいろみれた。水槽の形もいろいろ工夫があって見学者が飽きないよう設計されていたと思う。規模こそ大きくはないものの、質はとてもよかったように思う。&lt;/p>
&lt;p>その後は高知市の昨日泊まった旅館へ戻ってきて晩ご飯を食べて、部屋でくつろいでお風呂入って、疲れて寝た。車での移動距離が往復で200kmを超えていたので乗せてもらって座っているだけでも疲れた。雨降りの中、運転された方はしんどかったんじゃないかと推測する。&lt;/p></content></item><item><title>うだつの町並みと祖谷のかずら橋</title><link>/diary/posts/2023/0629/</link><pubDate>Thu, 29 Jun 2023 10:19:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0629/</guid><description>22時に寝て何度か起きて6時に起きて7時過ぎまで史記を読んでシャワーを浴びて8時には ADLIV さんをチェックアウトした。
うだつの街並み すぐ近くに道の駅があり駐車できる。道の駅の駐車場から歩いて土手にのぼり脇町の潜水橋 を眺める。この土手からの景色がとても気に入った。
お盆にはこの川で 花火大会 があるらしい。おそらく宿泊施設はすでに予約でいっぱいだろうと話されていた。実家からなら1時間半ぐらいで行ける場所なのでちょっと遠出して見に来てもよいかもしれない。
その後にうだつの街並みの通りを歩いてきた。平日の朝の8時半頃だったので観光客はまったくいなくて地元の人に何人か挨拶をしたぐらい。数百メートルの通りなのですぐに歩ける。
この通りは歴史的建築を残してはいるが、一般の民家であるらしく、オーナーがいたり、普通に住んでいる人もいるらしいと、昨日なかがわさんから教えてもらった。城崎温泉のような自治体ぐるみで街づくりしているのとは少し趣は異なるようにみえた。
「うだつが上がらない」という言葉に表れる「うだつ」を初めてみた。2階の屋根からちょっと飛び出している防火壁を指す。うだつを上げるにはお金がかかることから出世や富の象徴としてみられたらしい。 ￼ 前日になかがわさんに案内していただいた解説を思い出しながら写真を撮ってぶらぶらしてきた。
この通りのすぐそばに のどけや さんというコワーキングスペースもある。立ち寄ってもよかったんだけど、昨日なかがわさんと一緒に挨拶へ行ったらオーナーは出張でいなかったのと、朝8時半からとくに用事もないのに再訪するのもどうかな？と思って今日は見送った。また次回行くときがあれば宿泊してみたい。
アンドワーク うだつの街並みのすぐ横に ミライズ という行政施設があり、その中に アンドワーク というコワーキングスペースがある。9時過ぎに軽く見に行こうと行ってみた。受け付けのスタッフの方と軽く雑談。ここでもいとうさんの名前は通じていた。スタッフの方が地元の人たちはあまり使わないといったことも話されていたので外部からきたデジタルノマドが活用する機会の方が多いのかもしれない。まだ新しい施設で設備面からコワーキングスペースとしてはとてもよい環境にみえた。9時20分から10時50分まで作業してみたが他の利用者は誰も来なかった。
祖谷のかずら橋 昨日からお手伝い先の会社さんが社員旅行で四国に来られている。私もその社員旅行に途中参加で帯同する予定になっていた。今日の目的地である高知へ移動する途中で 祖谷渓 に立ち寄るというからそこで私も合流することにした。
11時頃に脇町を出発して12時45分にかずら橋に着いた。合流はちょっと遅れそうとのことだったので大きなお土産屋さんのカウンター席を使って作業をしていた。この施設は冷房がきいてなくて暑かったこと以外は快適だった。暑かったんだけど。他の社員さんを待っている間に軽くコードレビューをしていた。
かずら橋渡ろうかどうか迷ってやめた。学生時代に1度来て渡ったことはある。いつからか高いところが怖くなって、下をみると足がすくむ。万が一の粗相があったら社員旅行に迷惑をかけるなとリスク管理的な視点から安全に振る舞う考えが出てきてみんなが渡っているのを見学することにした。おもしろいもので、人によって高さをものともしない人がいて、怖くてゆっくりしか渡れない人もいる。かずら橋は人間の多様性を観察する装置の1つにも受け取れた。
かずら橋は蟲師13話「一夜橋」のモデルになっているらしい。リアルタイムにみていたときには気付かなかったけど、そう言われてみればそのまんまよね。
第13話「一夜橋」リビングデッドを愛した男。TVアニメ「蟲師」を深掘り！詳細あらすじと感想 高知市へ かずら橋から 1.5 時間ぐらいかけて高知市の 城西館 という宿泊先に向かう。
晩ご飯は 土佐料理 司 高知本店 で食べた。お約束として出てくる食べものはすべておいしかった。その中でこれは過去に食べたことないなとおもったのが鮎素麺だった。
小さい鮎と素麺が一緒につゆに浸かっていて、鮎は骨まで食べられるぐらいに身をほろほろほぐせた。鮎の身をほぐしながら素麺と一緒にいただくという食べものだった。それぞれの食材は食べたことがあったけど、一緒の組み合わせで食べたことがなくて食べ方も楽しめて味もおいしかった。
その後、ホテルに戻ってきて大浴場入って眠くなるまで休憩スペースで作業をして寝た。</description><content>&lt;p>22時に寝て何度か起きて6時に起きて7時過ぎまで史記を読んでシャワーを浴びて8時には ADLIV さんをチェックアウトした。&lt;/p>
&lt;h2 id="うだつの街並み">うだつの街並み&lt;/h2>
&lt;p>すぐ近くに道の駅があり駐車できる。道の駅の駐車場から歩いて土手にのぼり&lt;a href="https://mimakankou.or.jp/event/wakimachisensuikyou/">脇町の潜水橋&lt;/a> を眺める。この土手からの景色がとても気に入った。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_dote.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>お盆にはこの川で &lt;a href="https://matsuri-no-hi.com/matsuri/30994">花火大会&lt;/a> があるらしい。おそらく宿泊施設はすでに予約でいっぱいだろうと話されていた。実家からなら1時間半ぐらいで行ける場所なのでちょっと遠出して見に来てもよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>その後にうだつの街並みの通りを歩いてきた。平日の朝の8時半頃だったので観光客はまったくいなくて地元の人に何人か挨拶をしたぐらい。数百メートルの通りなのですぐに歩ける。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_udatu1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>この通りは歴史的建築を残してはいるが、一般の民家であるらしく、オーナーがいたり、普通に住んでいる人もいるらしいと、昨日なかがわさんから教えてもらった。城崎温泉のような自治体ぐるみで街づくりしているのとは少し趣は異なるようにみえた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_udatu2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>「うだつが上がらない」という言葉に表れる「うだつ」を初めてみた。2階の屋根からちょっと飛び出している防火壁を指す。うだつを上げるにはお金がかかることから出世や富の象徴としてみられたらしい。
￼
前日になかがわさんに案内していただいた解説を思い出しながら写真を撮ってぶらぶらしてきた。&lt;/p>
&lt;p>この通りのすぐそばに &lt;a href="https://www.nodokeya.com/">のどけや&lt;/a> さんというコワーキングスペースもある。立ち寄ってもよかったんだけど、昨日なかがわさんと一緒に挨拶へ行ったらオーナーは出張でいなかったのと、朝8時半からとくに用事もないのに再訪するのもどうかな？と思って今日は見送った。また次回行くときがあれば宿泊してみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="アンドワーク">アンドワーク&lt;/h2>
&lt;p>うだつの街並みのすぐ横に &lt;a href="https://mimacity.jp/">ミライズ&lt;/a> という行政施設があり、その中に &lt;a href="https://and-work.com/">アンドワーク&lt;/a> というコワーキングスペースがある。9時過ぎに軽く見に行こうと行ってみた。受け付けのスタッフの方と軽く雑談。ここでもいとうさんの名前は通じていた。スタッフの方が地元の人たちはあまり使わないといったことも話されていたので外部からきたデジタルノマドが活用する機会の方が多いのかもしれない。まだ新しい施設で設備面からコワーキングスペースとしてはとてもよい環境にみえた。9時20分から10時50分まで作業してみたが他の利用者は誰も来なかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_and-work.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="祖谷のかずら橋">祖谷のかずら橋&lt;/h2>
&lt;p>昨日からお手伝い先の会社さんが社員旅行で四国に来られている。私もその社員旅行に途中参加で帯同する予定になっていた。今日の目的地である高知へ移動する途中で &lt;a href="https://www.awanavi.jp/archives/topics/20875">祖谷渓&lt;/a> に立ち寄るというからそこで私も合流することにした。&lt;/p>
&lt;p>11時頃に脇町を出発して12時45分にかずら橋に着いた。合流はちょっと遅れそうとのことだったので大きなお土産屋さんのカウンター席を使って作業をしていた。この施設は冷房がきいてなくて暑かったこと以外は快適だった。暑かったんだけど。他の社員さんを待っている間に軽くコードレビューをしていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_kazura-basi.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>かずら橋渡ろうかどうか迷ってやめた。学生時代に1度来て渡ったことはある。いつからか高いところが怖くなって、下をみると足がすくむ。万が一の粗相があったら社員旅行に迷惑をかけるなとリスク管理的な視点から安全に振る舞う考えが出てきてみんなが渡っているのを見学することにした。おもしろいもので、人によって高さをものともしない人がいて、怖くてゆっくりしか渡れない人もいる。かずら橋は人間の多様性を観察する装置の1つにも受け取れた。&lt;/p>
&lt;p>かずら橋は蟲師13話「一夜橋」のモデルになっているらしい。リアルタイムにみていたときには気付かなかったけど、そう言われてみればそのまんまよね。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nekotto-life.com/2020/05/24/musisi13/">第13話「一夜橋」リビングデッドを愛した男。TVアニメ「蟲師」を深掘り！詳細あらすじと感想&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="高知市へ">高知市へ&lt;/h2>
&lt;p>かずら橋から 1.5 時間ぐらいかけて高知市の &lt;a href="https://www.jyoseikan.co.jp/">城西館&lt;/a> という宿泊先に向かう。&lt;/p>
&lt;p>晩ご飯は &lt;a href="https://tabelog.com/kochi/A3901/A390101/39000003/">土佐料理 司 高知本店&lt;/a> で食べた。お約束として出てくる食べものはすべておいしかった。その中でこれは過去に食べたことないなとおもったのが鮎素麺だった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0629_ayu-somen.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>小さい鮎と素麺が一緒につゆに浸かっていて、鮎は骨まで食べられるぐらいに身をほろほろほぐせた。鮎の身をほぐしながら素麺と一緒にいただくという食べものだった。それぞれの食材は食べたことがあったけど、一緒の組み合わせで食べたことがなくて食べ方も楽しめて味もおいしかった。&lt;/p>
&lt;p>その後、ホテルに戻ってきて大浴場入って眠くなるまで休憩スペースで作業をして寝た。&lt;/p></content></item><item><title>徳島のコワーキングスペース訪問</title><link>/diary/posts/2023/0628/</link><pubDate>Wed, 28 Jun 2023 09:06:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0628/</guid><description>23時に寝て4時に起きて6時に起きて8時に起きた。今日はお休みをとって徳島のコワーキングスペースの見学へ行くことにした。当初は明日の午前中だけ見学しようかと考えていたけど、宿泊もした方が気付きが多いんじゃないかと思って一昨日に予定変更した。結果的にこれはとてもうまくいった。
ADLIV さん訪問 以前 カフーツさんのオンラインイベント で 徳島県美馬市脇町 のコワーキングの取り組みを伺っていた。機会をみつけて行きたいと考えていたのを今日行くことにした。10時過ぎに実家を出て、途中 道の駅いたの で休憩して、11時45分には ADLIV さんに着いた。
近くのラーメン屋さんでお昼ご飯を食べて12時半過ぎに ADLIV さんに着き、少し待たせてもらう。宿泊は4,500円で13時からチェックインできる。翌日のチェックアウトまでのコワーキングスペースの利用料も込みだという。13時まで待ってスタッフさんが来られて施設を案内してもらうことになった。
2Fはシェアオフィスになっていて通常コワーキングスペースの利用者には案内しないということなんだけど、他に利用者が少なくて余裕があったのか、私が伊藤さんの紹介だとメモに書いたおかげなのか、2Fも案内してもらえた。ラッキー。外国人が来たときも2Fをみたいという要望も多いと話されていたのでちょくちょく案内しているように聞こえた。
コワーキングスペースに宿泊できるが、ホテルではないのでスタッフは19時にはいなくなって翌8時ぐらいまでいない。それは全然構わない。チェックアウトもとくにスタッフに声をかけなくても勝手に出ていけばよいらしい。お世話になったので挨拶はして出ようとは思う。
今日の宿泊者は私だけなので自由に使ってよいとのこと。カプセルのカーテンを締めると暑いから他に宿泊者がいないから開けっ放しの方がよいとお奨めされた。他に誰かいたらコワーキング的な話を聞いてみようかと思っていたが、週の半ばでそれは叶わなかった。
チェックインして普通に作業していたら、オーナーのなかがわさんが来られて名刺交換して軽くご挨拶した。小さいスペースの方が涼しいからこちらへどうぞとハンモックがあるスペースで作業した。
その後、18時過ぎから一緒に晩ご飯行きましょうとなかがわさんに声をかけてもらって、自転車も貸してくれて、うだつの街並みの案内を受けながらお好み焼き屋さんへ行った。あとから地元の農家さん夫婦も合流して4人で雑談していた。
経営者しか経営者の気持ちがわからないとはよく言ったもので本当にその通りだと思う。うちみたいなお気楽な1人会社であっても、経営者という立場にになって初めて考えることや悩むことが多々ある。そして、経営者は会社の中では孤独な役割になる。経営者は経営という共通の話題をもっていて、他社の経営的な話しに共感しやすく、普段相談する相手もいないことから経営者同士は打ち解けやすい。学校で友だちを作る感覚に似ている。徳島県は淡路島から近いし、なかがわさんとはまたなにかの機会で縁があるといいなと思えた。
プロジェクトを通してそれぞれの専門家が一緒に働く仕組み作り 寄せ集めのメンバーを統括してプロジェクトを為すマネージャー大事、超大事 人と人との信頼はアウトソースできない コワーキングスペースをやっていると、向こうからおもしろい人がやって来てくれる 気付きを得て自律的に働く人とそうじゃない人の見極めは難しい 社員にやってほしいことをやれと指示しても自律的に働くようにならない 楽しく働く 18時半から21時までお好み焼き屋さんでわいわい雑談して ADLIV さんに戻って休むことにした。田舎なので閉店も21時半と早めだ。
寝る前に眠くなるまで、書架にあった 史記 を読んでいた。歴史好きなので読み始めると止まらなくなる。</description><content>&lt;p>23時に寝て4時に起きて6時に起きて8時に起きた。今日はお休みをとって徳島のコワーキングスペースの見学へ行くことにした。当初は明日の午前中だけ見学しようかと考えていたけど、宿泊もした方が気付きが多いんじゃないかと思って一昨日に予定変更した。結果的にこれはとてもうまくいった。&lt;/p>
&lt;h2 id="adliv-さん訪問">ADLIV さん訪問&lt;/h2>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1116/#コワーキングのオンラインイベント">カフーツさんのオンラインイベント&lt;/a> で &lt;a href="https://livinganywherecommons.com/base/mima/">徳島県美馬市脇町&lt;/a> のコワーキングの取り組みを伺っていた。機会をみつけて行きたいと考えていたのを今日行くことにした。10時過ぎに実家を出て、途中 &lt;a href="https://www.michinoeki-itano.jp/">道の駅いたの&lt;/a> で休憩して、11時45分には &lt;a href="https://www.adliv-tokushima.com/">ADLIV&lt;/a> さんに着いた。&lt;/p>
&lt;p>近くのラーメン屋さんでお昼ご飯を食べて12時半過ぎに ADLIV さんに着き、少し待たせてもらう。宿泊は4,500円で13時からチェックインできる。翌日のチェックアウトまでのコワーキングスペースの利用料も込みだという。13時まで待ってスタッフさんが来られて施設を案内してもらうことになった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>2Fはシェアオフィスになっていて通常コワーキングスペースの利用者には案内しないということなんだけど、他に利用者が少なくて余裕があったのか、私が伊藤さんの紹介だとメモに書いたおかげなのか、2Fも案内してもらえた。ラッキー。外国人が来たときも2Fをみたいという要望も多いと話されていたのでちょくちょく案内しているように聞こえた。&lt;/p>
&lt;p>コワーキングスペースに宿泊できるが、ホテルではないのでスタッフは19時にはいなくなって翌8時ぐらいまでいない。それは全然構わない。チェックアウトもとくにスタッフに声をかけなくても勝手に出ていけばよいらしい。お世話になったので挨拶はして出ようとは思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>今日の宿泊者は私だけなので自由に使ってよいとのこと。カプセルのカーテンを締めると暑いから他に宿泊者がいないから開けっ放しの方がよいとお奨めされた。他に誰かいたらコワーキング的な話を聞いてみようかと思っていたが、週の半ばでそれは叶わなかった。&lt;/p>
&lt;p>チェックインして普通に作業していたら、オーナーのなかがわさんが来られて名刺交換して軽くご挨拶した。小さいスペースの方が涼しいからこちらへどうぞとハンモックがあるスペースで作業した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後、18時過ぎから一緒に晩ご飯行きましょうとなかがわさんに声をかけてもらって、自転車も貸してくれて、うだつの街並みの案内を受けながらお好み焼き屋さんへ行った。あとから地元の農家さん夫婦も合流して4人で雑談していた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv4.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>経営者しか経営者の気持ちがわからないとはよく言ったもので本当にその通りだと思う。うちみたいなお気楽な1人会社であっても、経営者という立場にになって初めて考えることや悩むことが多々ある。そして、経営者は会社の中では孤独な役割になる。経営者は経営という共通の話題をもっていて、他社の経営的な話しに共感しやすく、普段相談する相手もいないことから経営者同士は打ち解けやすい。学校で友だちを作る感覚に似ている。徳島県は淡路島から近いし、なかがわさんとはまたなにかの機会で縁があるといいなと思えた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>プロジェクトを通してそれぞれの専門家が一緒に働く仕組み作り&lt;/li>
&lt;li>寄せ集めのメンバーを統括してプロジェクトを為すマネージャー大事、超大事&lt;/li>
&lt;li>人と人との信頼はアウトソースできない&lt;/li>
&lt;li>コワーキングスペースをやっていると、向こうからおもしろい人がやって来てくれる&lt;/li>
&lt;li>気付きを得て自律的に働く人とそうじゃない人の見極めは難しい&lt;/li>
&lt;li>社員にやってほしいことをやれと指示しても自律的に働くようにならない&lt;/li>
&lt;li>楽しく働く&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18時半から21時までお好み焼き屋さんでわいわい雑談して ADLIV さんに戻って休むことにした。田舎なので閉店も21時半と早めだ。&lt;/p>
&lt;p>寝る前に眠くなるまで、書架にあった &lt;a href="https://www.shogakukan.co.jp/books/volume/13612">史記&lt;/a> を読んでいた。歴史好きなので読み始めると止まらなくなる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0628_adliv5.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>実家でいろいろな一日</title><link>/diary/posts/2023/0625/</link><pubDate>Sun, 25 Jun 2023 18:26:58 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0625/</guid><description>0時に寝て何度か起きて4時に起きた。親が4時から起きて台所でごそごそしているからつられて起こされる。
魂入れのお経 9時から住職が来られて本位牌の 魂入れ のお経をあげてくれた。法事のときとは少し違うお経を30分ほどあげてくれた。感謝。喪主になってみて実感したことの1つに、死者のためにできることは限られることに気付く。どんな宗教でもよいと思うが、なにかしら死者の供養のために尽力してくれることがありがたい。そのまま白木位牌は住職が持って帰って処分？してくれるみたい。ついでに12月に1回忌をする予定の調整をお願いした。
トラクター 10時前から11時半ぐらいまで軽くトラクターで田んぼを耕した。周りの田んぼを耕しているトラクターをみたらエアコンがついていてうちのよりもやや小型にみえる。小さい田んぼならトラクターも小さい方が小回りがきいて端や隅を耕しやすいのかもしれない。うちのトラクターはおそらく中古でもう10年以上は使っているだろうから真面目に農業するときにトラクターを新調してもいいかもしれない。いまどき鍬で田んぼを耕すなんて事実上できないのでトラクターだけは妥協せずお金を払った方がよいと思う。私は鍬仕事を30分やっただけで腰と握力がなくなって大変なことになる。
海鮮丼とサワラ お昼は 魚魚やす (ととやす) という漁師がお昼だけあけている食堂のようなところに食べに行った。母は何度か行ったことがあったそうだが、私は初めて。ちょうど満席で15分ほど待った。店員さんが愛想なかったり待っている客の対応もよくなかった。田舎の忙しい食堂はサービス精神とかない。
一番人気の魚魚やす海鮮丼 (1,850円) を注文してみた。普通にはおいしかったが、値段が高いのでコスパという側面からみると普通かな。これが1000円前後だったらもっと印象は変わった気がもする。いろんな魚の刺身を食べられてよいのだけど、やや刺身の切り身が薄い気がしてコストダウンなのかなぁとか思ったのがさらにマイナスだった。魚そのものの鮮度はまぁまぁでした。
淡路島はサワラ (鰆) もよく漁れるところでサワラ食べるの久しぶりで懐かしかった。個人的に好みではなかったのであまり意識したことがなかった。生サワラ丼があちこちで食べられるみたい。昔はサワラも当たり前だったので特別な魚に思ってなかったけど、淡路島の特産品としてみるとお客さん向けによいかもしれない。次は生サワラ丼を食べてみたい。
膳先の品物選び 法事を終えた後に参加者に渡す手土産のようなものを膳先と呼んでいる。本来の意味もなにかあった気がするのだけど忘れてしまった。一家に1つなので参加者数よりも少なくなる。法事のときは参加人数の食事と家数の膳先の品物を数えて準備しないといけない。言うても49日以降、減ることはあっても参加者が増えることは基本的にあり得ないので最大49日の人数と家数を考慮しておけばよい。膳先の品物選びに大きなホームセンターのギフト売り場へ行ってきた。予算は5千円程度でよさそうな品物を見繕って次の配分になった。
揖保乃糸: 2千円 佃煮セット: 2千円 お菓子: 1千円 実家の離れスペースのオフィス化 出張所作り の続き。夕方から新設したばかりのエアコンをつけて、セカンドモニターに映して、iphone で作った wifi ルーター に繋いでしばらく作業してみた。あとは作業をするための作業机がない。どこかで作業机を購入しないといけない。いずれコワーキングスペースにすることを考慮すると最初から大きな机を買ってもいいかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて4時に起きた。親が4時から起きて台所でごそごそしているからつられて起こされる。&lt;/p>
&lt;h2 id="魂入れのお経">魂入れのお経&lt;/h2>
&lt;p>9時から住職が来られて本位牌の &lt;a href="https://www.e-butsudan.com/guide/302/">魂入れ&lt;/a> のお経をあげてくれた。法事のときとは少し違うお経を30分ほどあげてくれた。感謝。喪主になってみて実感したことの1つに、死者のためにできることは限られることに気付く。どんな宗教でもよいと思うが、なにかしら死者の供養のために尽力してくれることがありがたい。そのまま白木位牌は住職が持って帰って処分？してくれるみたい。ついでに12月に1回忌をする予定の調整をお願いした。&lt;/p>
&lt;h2 id="トラクター">トラクター&lt;/h2>
&lt;p>10時前から11時半ぐらいまで軽くトラクターで田んぼを耕した。周りの田んぼを耕しているトラクターをみたらエアコンがついていてうちのよりもやや小型にみえる。小さい田んぼならトラクターも小さい方が小回りがきいて端や隅を耕しやすいのかもしれない。うちのトラクターはおそらく中古でもう10年以上は使っているだろうから真面目に農業するときにトラクターを新調してもいいかもしれない。いまどき鍬で田んぼを耕すなんて事実上できないのでトラクターだけは妥協せずお金を払った方がよいと思う。私は鍬仕事を30分やっただけで腰と握力がなくなって大変なことになる。&lt;/p>
&lt;h2 id="海鮮丼とサワラ">海鮮丼とサワラ&lt;/h2>
&lt;p>お昼は &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2806/A280602/28052765/">魚魚やす (ととやす)&lt;/a> という漁師がお昼だけあけている食堂のようなところに食べに行った。母は何度か行ったことがあったそうだが、私は初めて。ちょうど満席で15分ほど待った。店員さんが愛想なかったり待っている客の対応もよくなかった。田舎の忙しい食堂はサービス精神とかない。&lt;/p>
&lt;p>一番人気の魚魚やす海鮮丼 (1,850円) を注文してみた。普通にはおいしかったが、値段が高いのでコスパという側面からみると普通かな。これが1000円前後だったらもっと印象は変わった気がもする。いろんな魚の刺身を食べられてよいのだけど、やや刺身の切り身が薄い気がしてコストダウンなのかなぁとか思ったのがさらにマイナスだった。魚そのものの鮮度はまぁまぁでした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0625_fish-don.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;a href="https://awajishima-namasawara.com/">淡路島はサワラ (鰆)&lt;/a> もよく漁れるところでサワラ食べるの久しぶりで懐かしかった。個人的に好みではなかったのであまり意識したことがなかった。生サワラ丼があちこちで食べられるみたい。昔はサワラも当たり前だったので特別な魚に思ってなかったけど、淡路島の特産品としてみるとお客さん向けによいかもしれない。次は生サワラ丼を食べてみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="膳先の品物選び">膳先の品物選び&lt;/h2>
&lt;p>法事を終えた後に参加者に渡す手土産のようなものを膳先と呼んでいる。本来の意味もなにかあった気がするのだけど忘れてしまった。一家に1つなので参加者数よりも少なくなる。法事のときは参加人数の食事と家数の膳先の品物を数えて準備しないといけない。言うても49日以降、減ることはあっても参加者が増えることは基本的にあり得ないので最大49日の人数と家数を考慮しておけばよい。膳先の品物選びに大きなホームセンターのギフト売り場へ行ってきた。予算は5千円程度でよさそうな品物を見繕って次の配分になった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>揖保乃糸: 2千円&lt;/li>
&lt;li>佃煮セット: 2千円&lt;/li>
&lt;li>お菓子: 1千円&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="実家の離れスペースのオフィス化">実家の離れスペースのオフィス化&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0528/#相続の手続き">出張所作り&lt;/a> の続き。夕方から新設したばかりのエアコンをつけて、セカンドモニターに映して、&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0504/#iijmio-と-iphone-で作るモバイル-wifi-ルーター">iphone で作った wifi ルーター&lt;/a> に繋いでしばらく作業してみた。あとは作業をするための作業机がない。どこかで作業机を購入しないといけない。いずれコワーキングスペースにすることを考慮すると最初から大きな机を買ってもいいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>春休み 2日目</title><link>/diary/posts/2023/0326/</link><pubDate>Sun, 26 Mar 2023 08:09:04 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0326/</guid><description>2週間前に引き続き 今日も春休み。昨日まではお仕事のツール開発をしようと思っていたのだがバテた。
人は変わる たまたまはてブで 立花さんとの対談について というエントリを読んだ。この記事だけではなんのことかわからないので、川上さんと立花さんの対談の動画を検索してみた。動画は2時間半ぐらいあった。 いや、実際にはみていない。みようとしたが、みる価値がなさそうなので飛ばし飛ばしで15分ぐらいしかみていない。みなくてよいと思う。おっさん同士が並行線のまま口喧嘩しているだけの動画だった。ちゃんとみてないから間違っているかもしれないが。
ニコニコ動画が youtube と競っていた頃、2012年頃かな？それぐらいの時期のときにニコニコ動画を応援していたし、そのときに川上さんは時代の寵児のようにみえた。川上さんの対談や記事をたくさん読んだし、著書である コンテンツの秘密 も素晴らしい本だと思う。ある時からなんか時代にあわない発言をされるように感じていた。カドカワの後継者になって身の丈を超えてしまったのか、インターネット規制の議論で体制側になってしまったからなのか、私の価値観の方向性とはあわなくなってしまった。最近はあまり活躍をみないと思っていて、たまたまみたものが口喧嘩の動画でさらにがっかりした。
過去に偉大な実績を残された方が歳を経て退化するような現象は他にもいくつかある。自分が周りからみてどのようにみえているか、私にはわからないが、謙虚に真摯に目の前のことに向き合って取り組むようにしたい。相手に敬意をもって接するといった当たり前のことができなくならないよう、気をつけたいと思えた。</description><content>&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0312/">2週間前に引き続き&lt;/a> 今日も春休み。昨日まではお仕事のツール開発をしようと思っていたのだがバテた。&lt;/p>
&lt;h2 id="人は変わる">人は変わる&lt;/h2>
&lt;p>たまたまはてブで &lt;a href="https://kawango.hatenablog.com/entry/2023/03/24/141701">立花さんとの対談について&lt;/a> というエントリを読んだ。この記事だけではなんのことかわからないので、川上さんと立花さんの対談の動画を検索してみた。動画は2時間半ぐらいあった。 いや、実際にはみていない。みようとしたが、みる価値がなさそうなので飛ばし飛ばしで15分ぐらいしかみていない。みなくてよいと思う。おっさん同士が並行線のまま口喧嘩しているだけの動画だった。ちゃんとみてないから間違っているかもしれないが。&lt;/p>
&lt;p>ニコニコ動画が youtube と競っていた頃、2012年頃かな？それぐらいの時期のときにニコニコ動画を応援していたし、そのときに川上さんは時代の寵児のようにみえた。川上さんの対談や記事をたくさん読んだし、著書である &lt;a href="https://www.nhk-book.co.jp/detail/000000884582015.html">コンテンツの秘密&lt;/a> も素晴らしい本だと思う。ある時からなんか時代にあわない発言をされるように感じていた。カドカワの後継者になって身の丈を超えてしまったのか、インターネット規制の議論で体制側になってしまったからなのか、私の価値観の方向性とはあわなくなってしまった。最近はあまり活躍をみないと思っていて、たまたまみたものが口喧嘩の動画でさらにがっかりした。&lt;/p>
&lt;p>過去に偉大な実績を残された方が歳を経て退化するような現象は他にもいくつかある。自分が周りからみてどのようにみえているか、私にはわからないが、謙虚に真摯に目の前のことに向き合って取り組むようにしたい。相手に敬意をもって接するといった当たり前のことができなくならないよう、気をつけたいと思えた。&lt;/p></content></item><item><title>春休み</title><link>/diary/posts/2023/0312/</link><pubDate>Sun, 12 Mar 2023 08:25:10 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0312/</guid><description>朝起きたんだけど、なんかしんどくてそのまま寝てだらだらしてた。今日は久しぶりにお休みしてた。</description><content>&lt;p>朝起きたんだけど、なんかしんどくてそのまま寝てだらだらしてた。今日は久しぶりにお休みしてた。&lt;/p></content></item><item><title>納骨</title><link>/diary/posts/2023/0212/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 22:01:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0212/</guid><description>昨日から実家に帰ってた。0時に寝て5時に起きた。珍しく親が寝坊して5時半頃まで起きてこなかったものの、私の方が早めに起きてスマホをみながらだらだらしてた。朝から法要の準備をしたりしていた。
49日 (納骨) この前は 35日 だった。
9時40分頃には参加者が全員集まっていた。今日の参加者は15人。10時からの予定だったものの、住職も10分前には到着されて全員揃っていたので予定時刻より少し早く始めた。いつも通りのお経を住職にあげていただく。30分ほど。その後に住職からの法話がある。今日は49日なのでその由来について話された。仏教では亡くなって49日目に亡くなった方が仏の元へ向かうとされている。なぜ49日なの？という由来にいくつか諸説があるといったお話をされた。
お釈迦様が瞑想して悟りを開いたのにかかった日数が49日だったとか お釈迦様がそれを数えていたわけではなく、弟子が数えていたのでそれが正しいのか後世の創作なのかはわからない 昔のインドは7進法が採用されていて7 * 7 = 49日が重要な意味をもったとか 古くから1週間は7日とされている 仏教に限らずキリスト教においても神は6日で世界を創造して7日目に休んだというので7という数字が意味をもつのだろう 土葬の時代、土に埋めるものの、そのままだと土地を有効活用できないため、埋めて白骨化するのを待って掘り返すのが49日だったとか 実際にうちらは土葬をしたことがないので本当に49日で白骨化するかはわからない 土を丸く盛り上げて作る墓「土饅頭」ーー穴を掘らずに土を盛る理由とは？ その後、お墓へ移動して納骨になる。お墓の前で骨壺から納骨袋に骨を入れ替えてお墓の中に入れる。お墓がどんな構造をしているか、私が知らなかったので骨を入れるスペースとその開け方を学んだ。住職もお墓まで来てくれて納骨の作業をしている間はお経を唱えていただいた。感謝。
お墓から戻ってきて11時。随分と順調に予定を消化し過ぎて食事どころを12時で予約していたので少し待つことに。11時半から近所の食事どころへ移動して参加者でご飯を食べる。12時前から食事が始まって14時前にはお開きとなった。過去に父とも1-2度来たことがあるお店なので私にとってもやや懐かしかった。量は十分にあったし味もよかったと思う。 料理が出てくる合間がもう少し早くてもよかったと思うぐらいの改善点。料理を配膳するスタッフが2人しかいなかったので人手不足で大変なんだろうと推測できた。
祖父の法要をしていたときはこの倍は参加者がいたように思う。コロナ禍で葬儀が家族葬となり、親戚も近くの濃い人たちだけで行うようになった。参加者数が減ることで調整コストが下がって昔に比べたら簡素化できて楽にはなっている。
帰路 姪が神戸にある大学に通っているので帰りは車で一緒に帰ってきた。祖父の法要をしていた頃、大阪の親戚が車で淡路島に来られていて、私もよくその親戚の車に同乗して一緒に大阪まで帰っていた。その親戚も少し前に亡くなってしまったが、同じようなことを代替わりしてやっていることに気付いた。車なら早く帰れるはずが、運が悪くて月見山 - 湊川間で10分もあれば抜けられるところを1時間の渋滞につかまった。5台の玉突き事故があり1車線規制で渋滞していた。真ん中の2台の車がもっとも潰れていた。事故じゃなくても湊川付近は神戸の中心地なのでやや混雑しがちな印象がある。私が通ったときはまだ事故車があって警察が聴取をしていたので発生直後に近かったのかもしれない。ちょうど 湊川 ICの真横だったので降りるときの事故だったのかもしれない。
もしかしたら事前に渋滞情報を聞いていたら迂回路を選択できたかもしれない。高速バスは阪神高速の3号神戸線が渋滞していると北側の迂回路を使うことがある。だから迂回路の存在は知っていた。帰ってきてから迂回ルートを調べてみた。垂水JCTから神戸に入るには次の2通りの経路がある。
垂水JCT - 名谷JCT - 月見山 - 若宮 - 湊川 - 柳原 - 京橋 - 生田川 垂水JCT - 布施畑(ふせはた)JCT - 白川JCT - 箕谷(みのたに)JCT - (新神戸トンネル) - 布引(ぬのびき)JCT - 新神戸駅 垂水JCTの前で渋滞情報を取得できれば、北側の布施畑JCT経由のルートを選べばよい。今度ナビも操作しながら通ってみる。
明石海峡大橋からの経路選択のご案内</description><content>&lt;p>昨日から実家に帰ってた。0時に寝て5時に起きた。珍しく親が寝坊して5時半頃まで起きてこなかったものの、私の方が早めに起きてスマホをみながらだらだらしてた。朝から法要の準備をしたりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="49日-納骨">49日 (納骨)&lt;/h2>
&lt;p>この前は &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0129/">35日&lt;/a> だった。&lt;/p>
&lt;p>9時40分頃には参加者が全員集まっていた。今日の参加者は15人。10時からの予定だったものの、住職も10分前には到着されて全員揃っていたので予定時刻より少し早く始めた。いつも通りのお経を住職にあげていただく。30分ほど。その後に住職からの法話がある。今日は49日なのでその由来について話された。仏教では亡くなって49日目に亡くなった方が仏の元へ向かうとされている。なぜ49日なの？という由来にいくつか諸説があるといったお話をされた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>お釈迦様が瞑想して悟りを開いたのにかかった日数が49日だったとか
&lt;ul>
&lt;li>お釈迦様がそれを数えていたわけではなく、弟子が数えていたのでそれが正しいのか後世の創作なのかはわからない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>昔のインドは7進法が採用されていて7 * 7 = 49日が重要な意味をもったとか
&lt;ul>
&lt;li>古くから1週間は7日とされている&lt;/li>
&lt;li>仏教に限らずキリスト教においても神は6日で世界を創造して7日目に休んだというので7という数字が意味をもつのだろう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>土葬の時代、土に埋めるものの、そのままだと土地を有効活用できないため、埋めて白骨化するのを待って掘り返すのが49日だったとか
&lt;ul>
&lt;li>実際にうちらは土葬をしたことがないので本当に49日で白骨化するかはわからない&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.sougiya.biz/kiji_detail.php?cid=553">土を丸く盛り上げて作る墓「土饅頭」ーー穴を掘らずに土を盛る理由とは？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>その後、お墓へ移動して納骨になる。お墓の前で骨壺から納骨袋に骨を入れ替えてお墓の中に入れる。お墓がどんな構造をしているか、私が知らなかったので骨を入れるスペースとその開け方を学んだ。住職もお墓まで来てくれて納骨の作業をしている間はお経を唱えていただいた。感謝。&lt;/p>
&lt;p>お墓から戻ってきて11時。随分と順調に予定を消化し過ぎて食事どころを12時で予約していたので少し待つことに。11時半から近所の食事どころへ移動して参加者でご飯を食べる。12時前から食事が始まって14時前にはお開きとなった。過去に父とも1-2度来たことがあるお店なので私にとってもやや懐かしかった。量は十分にあったし味もよかったと思う。 料理が出てくる合間がもう少し早くてもよかったと思うぐらいの改善点。料理を配膳するスタッフが2人しかいなかったので人手不足で大変なんだろうと推測できた。&lt;/p>
&lt;p>祖父の法要をしていたときはこの倍は参加者がいたように思う。コロナ禍で葬儀が家族葬となり、親戚も近くの濃い人たちだけで行うようになった。参加者数が減ることで調整コストが下がって昔に比べたら簡素化できて楽にはなっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="帰路">帰路&lt;/h2>
&lt;p>姪が神戸にある大学に通っているので帰りは車で一緒に帰ってきた。祖父の法要をしていた頃、大阪の親戚が車で淡路島に来られていて、私もよくその親戚の車に同乗して一緒に大阪まで帰っていた。その親戚も少し前に亡くなってしまったが、同じようなことを代替わりしてやっていることに気付いた。車なら早く帰れるはずが、運が悪くて月見山 - 湊川間で10分もあれば抜けられるところを1時間の渋滞につかまった。5台の玉突き事故があり1車線規制で渋滞していた。真ん中の2台の車がもっとも潰れていた。事故じゃなくても湊川付近は神戸の中心地なのでやや混雑しがちな印象がある。私が通ったときはまだ事故車があって警察が聴取をしていたので発生直後に近かったのかもしれない。ちょうど &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0108/#初詣">湊川&lt;/a> ICの真横だったので降りるときの事故だったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>もしかしたら事前に渋滞情報を聞いていたら迂回路を選択できたかもしれない。高速バスは阪神高速の3号神戸線が渋滞していると北側の迂回路を使うことがある。だから迂回路の存在は知っていた。帰ってきてから迂回ルートを調べてみた。垂水JCTから神戸に入るには次の2通りの経路がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>垂水JCT - 名谷JCT - 月見山 - 若宮 - 湊川 - 柳原 - 京橋 - 生田川&lt;/li>
&lt;li>垂水JCT - 布施畑(ふせはた)JCT - 白川JCT - 箕谷(みのたに)JCT - (新神戸トンネル) - 布引(ぬのびき)JCT - 新神戸駅&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>垂水JCTの前で渋滞情報を取得できれば、北側の布施畑JCT経由のルートを選べばよい。今度ナビも操作しながら通ってみる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0212_road.png"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.jb-honshi.co.jp/customer_index/guide/keiro/">明石海峡大橋からの経路選択のご案内&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>ジャンプスターター使ってみた</title><link>/diary/posts/2023/0101/</link><pubDate>Sun, 01 Jan 2023 08:16:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0101/</guid><description>1時に寝て7時半に起きた。なんともなく新年あけた。朝ご飯食べて孤独のグルメをみながら宅急便が届くのを待った。
hugo のスタイル修正 日付に曜日を付けるように変更した。タグから過去の日記をみたときに曜日があると役に立つときがたまにある。
&amp;lt;span class=&amp;#34;post-date&amp;#34;&amp;gt; {{ .Date.Format &amp;#34;2006-01-02 (Mon.)&amp;#34; }} &amp;lt;/span&amp;gt; テーマの terminal のバージョンをあげたらビルドに失敗するようになった。extended をインストールしないと scss/sass 周りのビルドに失敗するらしい。github actions の hugo セットアップの設定も変更した。
https://gohugo.io/troubleshooting/faq/#i-get-this-feature-is-not-available-in-your-current-hugo-version ジャンプスターター 年末に注文したジャンプスターターが届いた。実家の軽トラのバッテリーがあがってしまいエンジンをかけられないという。いつもはディーラーさんに来てもらってバッテリー交換なり他の車と接続してエンジンをかけるなりをやってもらっていた。たまたまテレビをみていたら雪国での役立つツールとしてジャンプスターターと呼ばれるものがあることを知った。スマートデバイスなどの予備バッテリーの形状で車のバッテリーに接続してエンジンをかけられるらしい。さっそく amazon で検索してベストセラーのタグがついている「PHILIPS フィリップス ジャンプスターター 12000mAh大容量 ピーク電流800A 12V車用 エンジンスターター」を購入した。うちの軽トラでも試してみたら問題なくエンジンが始動した。車のバッテリーが弱っている場合、boost ボタンを押してブーストモードで接続しないといけないようだ。boost ボタンを押すのがわかって接続・設定したらエンジンがすぐに始動した。うちみたいな小さい兼業農家でたまに軽トラを使うといった家でも携帯バッテリーは充電がすぐできて、保管も場所取らずでとても便利。これはよい買いものだと思えた。
温泉 実家近くの うずしお温泉 を提供している ゆとりっく に行く。私にとっては銭湯へ行く感覚で実家に帰ったとき1回は行く。いつも通り温泉に浸かってそれから三ノ宮へ戻ることにした。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時半に起きた。なんともなく新年あけた。朝ご飯食べて孤独のグルメをみながら宅急便が届くのを待った。&lt;/p>
&lt;h2 id="hugo-のスタイル修正">hugo のスタイル修正&lt;/h2>
&lt;p>日付に曜日を付けるように変更した。タグから過去の日記をみたときに曜日があると役に立つときがたまにある。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-xml" data-lang="xml">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;span&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">class=&lt;/span>&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;post-date&amp;#34;&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">&amp;gt;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> {{ .Date.Format &amp;#34;2006-01-02 (Mon.)&amp;#34; }}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>テーマの &lt;a href="https://github.com/panr/hugo-theme-terminal">terminal&lt;/a> のバージョンをあげたらビルドに失敗するようになった。&lt;code>extended&lt;/code> をインストールしないと scss/sass 周りのビルドに失敗するらしい。github actions の hugo セットアップの設定も変更した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://gohugo.io/troubleshooting/faq/#i-get-this-feature-is-not-available-in-your-current-hugo-version">https://gohugo.io/troubleshooting/faq/#i-get-this-feature-is-not-available-in-your-current-hugo-version&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ジャンプスターター">ジャンプスターター&lt;/h2>
&lt;p>年末に注文したジャンプスターターが届いた。実家の軽トラのバッテリーがあがってしまいエンジンをかけられないという。いつもはディーラーさんに来てもらってバッテリー交換なり他の車と接続してエンジンをかけるなりをやってもらっていた。たまたまテレビをみていたら雪国での役立つツールとしてジャンプスターターと呼ばれるものがあることを知った。スマートデバイスなどの予備バッテリーの形状で車のバッテリーに接続してエンジンをかけられるらしい。さっそく amazon で検索してベストセラーのタグがついている「PHILIPS フィリップス ジャンプスターター 12000mAh大容量 ピーク電流800A 12V車用 エンジンスターター」を購入した。うちの軽トラでも試してみたら問題なくエンジンが始動した。車のバッテリーが弱っている場合、boost ボタンを押してブーストモードで接続しないといけないようだ。boost ボタンを押すのがわかって接続・設定したらエンジンがすぐに始動した。うちみたいな小さい兼業農家でたまに軽トラを使うといった家でも携帯バッテリーは充電がすぐできて、保管も場所取らずでとても便利。これはよい買いものだと思えた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/B091Y9Y22G?ie=UTF8&amp;psc=1&amp;linkCode=li2&amp;tag=t2y-diary-22&amp;linkId=b31c3d97937c844d911bb79486599b0c&amp;language=ja_JP&amp;ref_=as_li_ss_il" target="_blank">&lt;img border="0" src="//ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN=B091Y9Y22G&amp;Format=_SL160_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP" >&lt;/a>&lt;img src="https://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP&amp;l=li2&amp;o=9&amp;a=B091Y9Y22G" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />&lt;/p>
&lt;h2 id="温泉">温泉&lt;/h2>
&lt;p>実家近くの &lt;a href="http://awajiinfo.com/uzusio-onsen/">うずしお温泉&lt;/a> を提供している &lt;a href="https://xn--y8jwbo3jva.com/">ゆとりっく&lt;/a> に行く。私にとっては銭湯へ行く感覚で実家に帰ったとき1回は行く。いつも通り温泉に浸かってそれから三ノ宮へ戻ることにした。&lt;/p></content></item><item><title>紅白歌合戦</title><link>/diary/posts/2022/1231/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2022 23:29:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1231/</guid><description>1時に寝て5時に起きて朝ご飯を食べてからまた寝て8時ぐらいに起きた。親が4時ぐらい起きて作業しているから変な生活になっている。テレビみながら家の用事をしながらだらだら過ごしていた。例年なら今日のお昼ぐらいから実家へ帰ってきて、夕方から高校の友だちの家へ行って麻雀しているところだが、今年は集まりが悪くうちも葬儀があったので中止した。
紅白歌合戦 とくに意味もなく、親がみてたから数年ぶりに紅白歌合戦をみた。若いアーティストと年配のアーティストをバランスよく出演しているようにみえた。私が若い頃に聞いていたアーティストもいまや50-60歳ぐらいになる。いま紅白歌合戦をみると、年配のアーティストの方が私のよく知っているアーティストになる。
YOSHIKI が復活した THE LAST ROCKSTARS をみて驚いた。全然知らんかった。最近はピアノを弾く YOSHIKI のイメージがある。紅白歌合戦でも最初はピアノを弾いてて途中からドラムに変わってた。久しぶりにドラムを叩く YOSHIKI をみてちょっと嬉しかった。あとウタがグラフィック出演していて仮想と現実の融合みたいな取り組みをしているのもよかったと思う。これを歌っているのは「うっせぇわ」の人なんやね。
もう1つ思い出した。Aimer が紅白歌合戦に出ていた。どんな人か知らなかったので初めて歌っているところをみた。残響散歌そのものは鬼滅の刃のアニメをみていたから知っていたけど、歌っているのが Aimer だというのは気付いてなかった。改めて聞くと Aimer らしい特徴もあって、初見で気付かなかったのは新しいアレンジに挑戦していたりもするせいなのだろうとか思っていた。</description><content>&lt;p>1時に寝て5時に起きて朝ご飯を食べてからまた寝て8時ぐらいに起きた。親が4時ぐらい起きて作業しているから変な生活になっている。テレビみながら家の用事をしながらだらだら過ごしていた。例年なら今日のお昼ぐらいから実家へ帰ってきて、夕方から高校の友だちの家へ行って麻雀しているところだが、今年は集まりが悪くうちも葬儀があったので中止した。&lt;/p>
&lt;h2 id="紅白歌合戦">紅白歌合戦&lt;/h2>
&lt;p>とくに意味もなく、親がみてたから数年ぶりに紅白歌合戦をみた。若いアーティストと年配のアーティストをバランスよく出演しているようにみえた。私が若い頃に聞いていたアーティストもいまや50-60歳ぐらいになる。いま紅白歌合戦をみると、年配のアーティストの方が私のよく知っているアーティストになる。&lt;/p>
&lt;p>YOSHIKI が復活した &lt;a href="https://thelastrockstars.net/">THE LAST ROCKSTARS&lt;/a> をみて驚いた。全然知らんかった。最近はピアノを弾く YOSHIKI のイメージがある。紅白歌合戦でも最初はピアノを弾いてて途中からドラムに変わってた。久しぶりにドラムを叩く YOSHIKI をみてちょっと嬉しかった。あとウタがグラフィック出演していて仮想と現実の融合みたいな取り組みをしているのもよかったと思う。これを歌っているのは「うっせぇわ」の人なんやね。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/1FliVTcX8bQ" allowfullscreen title="新時代 (ウタ from ONE PIECE FILM RED)">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>もう1つ思い出した。Aimer が紅白歌合戦に出ていた。どんな人か知らなかったので初めて歌っているところをみた。残響散歌そのものは鬼滅の刃のアニメをみていたから知っていたけど、歌っているのが Aimer だというのは気付いてなかった。改めて聞くと Aimer らしい特徴もあって、初見で気付かなかったのは新しいアレンジに挑戦していたりもするせいなのだろうとか思っていた。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/tLQLa6lM3Us" allowfullscreen title="残響散歌(「鬼滅の刃」遊郭編OPテーマ)">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>お仕事戻し</title><link>/diary/posts/2022/1230/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 09:43:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1230/</guid><description>0時に寝て5時に起きた。昨日も疲れていたのか、不思議とよく眠れた。
年末のお仕事戻し 朝から近所のマクドナルドへ。今週は月・火とお休みしたため、いつも火曜日に書いている週報を書いていなかった。言うても3日分の作業なのでちゃっちゃと書いて送付した。私が休んだ日の定例会議はスキップされたようでその確認はなし。その後、issue のコメントをみたり、マージリクエストのコードレビューをしたりした。メンバーが課題管理システムを使うようになっているので、私が休んでいても後で見返してコメントを返せる。非同期／テキストコミュニケーションは働く時間帯があわないときに役に立つ。そういう雰囲気を学ぶ機会になればいいかもしれない。ある文字列の変換関数に go 1.18 で追加された fuzzing テストを実装してみようというリファクタリングの issue を追加していた。
Tutorial: Getting started with fuzzing 私自身、まだ自分で実装したことはなかった。fuzzing テストを実装したマージリクエストがあったのでコードレビューした。実際に実行して動いているようにはみえるが、デバッグログを出力できなくてどういった振る舞いをしているのかを確認できなかった。簡単にできるんやと思っていたら意外と難しかった。また後で自分でも実装してデバッグしてみて振る舞いを再確認する。
小さい椅子 葬儀で斎場に2泊3日過ごしたときに畳の控え室に小さい椅子が4つほど置いてあった。正座が難しいお年寄り向けだと推測する。あの控え室でその小さい椅子を最も活用していたのは私だった。地べたに座るのと小さな椅子に腰掛けるので腰の負担がこんなに違うとは思わなかった。おそらく太ったことも影響している。ラップトップでキー入力するときに正座にしろ、あぐらにしろ、どちらも長時間続けることはできなかった。この小さい椅子なら2-3時間ぐらいは平気で作業できる。気持ち程度の高さでも十分に椅子の役割を果たせるところに感心した。家用に購入して、いま小さい椅子でこの日記を書いている。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時に起きた。昨日も疲れていたのか、不思議とよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="年末のお仕事戻し">年末のお仕事戻し&lt;/h2>
&lt;p>朝から近所のマクドナルドへ。今週は月・火とお休みしたため、いつも火曜日に書いている週報を書いていなかった。言うても3日分の作業なのでちゃっちゃと書いて送付した。私が休んだ日の定例会議はスキップされたようでその確認はなし。その後、issue のコメントをみたり、マージリクエストのコードレビューをしたりした。メンバーが課題管理システムを使うようになっているので、私が休んでいても後で見返してコメントを返せる。非同期／テキストコミュニケーションは働く時間帯があわないときに役に立つ。そういう雰囲気を学ぶ機会になればいいかもしれない。ある文字列の変換関数に go 1.18 で追加された fuzzing テストを実装してみようというリファクタリングの issue を追加していた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://go.dev/doc/tutorial/fuzz">Tutorial: Getting started with fuzzing&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私自身、まだ自分で実装したことはなかった。fuzzing テストを実装したマージリクエストがあったのでコードレビューした。実際に実行して動いているようにはみえるが、デバッグログを出力できなくてどういった振る舞いをしているのかを確認できなかった。簡単にできるんやと思っていたら意外と難しかった。また後で自分でも実装してデバッグしてみて振る舞いを再確認する。&lt;/p>
&lt;h2 id="小さい椅子">小さい椅子&lt;/h2>
&lt;p>葬儀で斎場に2泊3日過ごしたときに畳の控え室に小さい椅子が4つほど置いてあった。正座が難しいお年寄り向けだと推測する。あの控え室でその小さい椅子を最も活用していたのは私だった。地べたに座るのと小さな椅子に腰掛けるので腰の負担がこんなに違うとは思わなかった。おそらく太ったことも影響している。ラップトップでキー入力するときに正座にしろ、あぐらにしろ、どちらも長時間続けることはできなかった。この小さい椅子なら2-3時間ぐらいは平気で作業できる。気持ち程度の高さでも十分に椅子の役割を果たせるところに感心した。家用に購入して、いま小さい椅子でこの日記を書いている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/B003VIW0PG?ie=UTF8&amp;th=1&amp;linkCode=li1&amp;tag=t2y-diary-22&amp;linkId=233bef8ca8a08ce7593f84b75fbea8cf&amp;language=ja_JP&amp;ref_=as_li_ss_il" target="_blank">&lt;img border="0" src="//ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN=B003VIW0PG&amp;Format=_SL110_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP" >&lt;/a>&lt;img src="https://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=t2y-diary-22&amp;language=ja_JP&amp;l=li1&amp;o=9&amp;a=B003VIW0PG" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />&lt;/p></content></item><item><title>葬儀の翌日</title><link>/diary/posts/2022/1229/</link><pubDate>Thu, 29 Dec 2022 09:41:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1229/</guid><description>0時に寝て5時半に起きた。たぶん何度か起きたけど、久しぶりによく眠れた。ここ2-3日ほとんど寝てなかったせいかな。
お寺で予定調整 四十九日法要 の予定を立てないといけないのでお寺へ訪問した。淡路島では真言宗の宗派が多いらしい。うちもそう。明日から7日ごとに49日までの日程がある。7日ごとに住職にお経をあげていただく。告別式に初七日をしているので1月1日の分は済みとなっている。おそらく宗派や地域によって異なると思うが、このうち、重要なのは35日と49日だという。35日に行う だんご転がし という風習は淡路島独自のものらしい。
命日: 12月26日0時34分 7日: 1月1日 14日: 1月8日 21日: 1月15日 28日: 1月22日 35日: 1月29日 42日: 2月5日 49日: 2月12日 35日は家族のみで、49日は親戚を呼び一般的な法要を行う。その他の日は親族の選択でよいという。省略可能な背景として昨今は多忙な人が多く、亡くなった人よりも生きている人の方が大事という考えからだという。母は信心深いのでなるべくお経をあげてほしいというので7日ごとに住職を招くのではないかと思う。私は35日と49日の2つに参加する。日曜日なのでお仕事に影響を与えず都合がよい。これから法事や親戚の用事などで実家に帰る機会が増えていくことになる見通し。
建具屋さん 家の玄関の鍵の調子が悪い。たまにうまくまわらないときがあって、壊れる前兆みたいな状態。ホームセンターに鍵交換してもらえないかを聞いたら作業員が徳島県にいるそうで、来てくれるかどうかすら分からないという。近所の建具屋さんに行ったら快くみてくれるという。田舎の家の困ったことは近所の建具屋さんやと理解できた。建具屋さんの主人が丁寧に応対してくれた。困ったときはここに来ようと安心できた。初めて行ったお店の、接客態度はほんと大事だと思う。その丁寧さや論理の明快さをみて私はリピーターになることを決める。論理が多少通じなくても親切だったらそれでもよい。そういう意味では人のよさや人間力は論理よりも大事なのかもしれない。翌日9時から家に来てくれて調査した上で交換用の鍵を発注してくれるという。16時に訪問して状況を説明して翌日すぐ来てくれるという対応が気に入った。
オンライン忘年会 はらさんが投稿していたのをみかけた。gather に集まってオンライン忘年会に参加した。私は葬儀があったので直近の近況報告や忘年会の予定を2つほどキャンセルしていた。葬儀も無事に終わって一息ついていたのでちょうどよかった。最大8人が参加していて、私は知らない方が多かったものの、ざっくばらんにお話しして19時から始めて22時半ぐらいまでやっていた気がする。よしださんもおられた。よしださんの近況は私の置かれた状況とも類似していて、私自身、よしださんの生活をモデルケースの1つとして参考にしている。コロナが働き方や生活スタイルに大きな変革をもたらした。3年前には想像もしなかった世の中の変化があるなぁとみんなで話したりしていた。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時半に起きた。たぶん何度か起きたけど、久しぶりによく眠れた。ここ2-3日ほとんど寝てなかったせいかな。&lt;/p>
&lt;h2 id="お寺で予定調整">お寺で予定調整&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.e-sogi.com/guide/4454/">四十九日法要&lt;/a> の予定を立てないといけないのでお寺へ訪問した。淡路島では真言宗の宗派が多いらしい。うちもそう。明日から7日ごとに49日までの日程がある。7日ごとに住職にお経をあげていただく。告別式に初七日をしているので1月1日の分は済みとなっている。おそらく宗派や地域によって異なると思うが、このうち、重要なのは35日と49日だという。35日に行う &lt;a href="https://news.yahoo.co.jp/feature/1067/">だんご転がし&lt;/a> という風習は淡路島独自のものらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>命日: 12月26日0時34分&lt;/li>
&lt;li>7日: 1月1日&lt;/li>
&lt;li>14日: 1月8日&lt;/li>
&lt;li>21日: 1月15日&lt;/li>
&lt;li>28日: 1月22日&lt;/li>
&lt;li>35日: 1月29日&lt;/li>
&lt;li>42日: 2月5日&lt;/li>
&lt;li>49日: 2月12日&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>35日は家族のみで、49日は親戚を呼び一般的な法要を行う。その他の日は親族の選択でよいという。省略可能な背景として昨今は多忙な人が多く、亡くなった人よりも生きている人の方が大事という考えからだという。母は信心深いのでなるべくお経をあげてほしいというので7日ごとに住職を招くのではないかと思う。私は35日と49日の2つに参加する。日曜日なのでお仕事に影響を与えず都合がよい。これから法事や親戚の用事などで実家に帰る機会が増えていくことになる見通し。&lt;/p>
&lt;h2 id="建具屋さん">建具屋さん&lt;/h2>
&lt;p>家の玄関の鍵の調子が悪い。たまにうまくまわらないときがあって、壊れる前兆みたいな状態。ホームセンターに鍵交換してもらえないかを聞いたら作業員が徳島県にいるそうで、来てくれるかどうかすら分からないという。近所の建具屋さんに行ったら快くみてくれるという。田舎の家の困ったことは近所の建具屋さんやと理解できた。建具屋さんの主人が丁寧に応対してくれた。困ったときはここに来ようと安心できた。初めて行ったお店の、接客態度はほんと大事だと思う。その丁寧さや論理の明快さをみて私はリピーターになることを決める。論理が多少通じなくても親切だったらそれでもよい。そういう意味では人のよさや人間力は論理よりも大事なのかもしれない。翌日9時から家に来てくれて調査した上で交換用の鍵を発注してくれるという。16時に訪問して状況を説明して翌日すぐ来てくれるという対応が気に入った。&lt;/p>
&lt;h2 id="オンライン忘年会">オンライン忘年会&lt;/h2>
&lt;p>はらさんが投稿していたのをみかけた。&lt;a href="https://www.gather.town/">gather&lt;/a> に集まってオンライン忘年会に参加した。私は葬儀があったので直近の近況報告や忘年会の予定を2つほどキャンセルしていた。葬儀も無事に終わって一息ついていたのでちょうどよかった。最大8人が参加していて、私は知らない方が多かったものの、ざっくばらんにお話しして19時から始めて22時半ぐらいまでやっていた気がする。よしださんもおられた。よしださんの近況は私の置かれた状況とも類似していて、私自身、よしださんの生活をモデルケースの1つとして参考にしている。コロナが働き方や生活スタイルに大きな変革をもたらした。3年前には想像もしなかった世の中の変化があるなぁとみんなで話したりしていた。&lt;/p></content></item><item><title>父の告別式と初七日</title><link>/diary/posts/2022/1228/</link><pubDate>Wed, 28 Dec 2022 06:23:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1228/</guid><description>1時に寝て3時に起きた。それから家へ帰ってお風呂に入ってきた。5時頃に斎場へ戻って朝ご飯にサンドイッチとおにぎりを食べたら急に眠くなって6時から7時半まで軽く仮眠した。
告別式は10時から。親族でも9時集合であったものの、8時過ぎに親戚が2人来られた。前日に通夜のみ参加の親戚がいて、告別式に参加できない事情があるせいか、無理を通して香典を置いていった。うちは家族葬で香典を辞退するという理念で葬儀をしている。とはいえ、親戚もさまざまな考え方や事情があるので香典をどうしても送りたいという思いを遺族が断固として拒否することも実際のところ、難しい。
葬儀で香典辞退と言われたらどうする？供え物や供花は送る？家族葬の時は？ そういった隠れ香典が最終的に5家になった。当然、香典をいただいたらお返しをする必要がある。記事にもあるが、香典という制度を辞退する背景として次の2つのメリットがある。
弔問客の経済的負担を下げる 葬儀後の遺族の作業負荷を下げる 香典辞退が行われるようになってきているのは合理化といった狙いもあるのだろう。世の中の変化における効率化と慣習と文化と人の思いという、一概にこうですとはいえない、複雑な調整作業をしながらバランスをとっていく必要があるようにみえた。その後、弔問客の集まりがよかったので10時前には告別式が始まったように思う。住職がお経を読んでいる間に焼香を行い、住職の法話、喪主の挨拶と、ほぼ通夜と同じ流れで葬儀は進んでいく。
その後、棺の中に故人の物やお花を入れて出棺となる。11時頃。私は喪主なので霊柩車に乗って火葬場へ向かった。火葬場へ住職も着いてきてくれて、お経をあげていただき焼香をして最後のお別れをする。住職が要所要所でお経をあげてくれていたように思う。火葬場の装置に棺を設置して火葬のスイッチは喪主の私が押す。私はそこに躊躇はなにも感じなかったのだけど、人によってはそういった行為が苦手な人もいるらしい。
火葬場から戻ってきて、残った人たちで 精進落とし と呼ばれる会食に入る。告別式よりは参加者も減って、みんな黙々と食べてすぐに休憩に移っていった。火葬は燃やした後に冷ます時間もいるので2時間ほどかかる。たまたま斎場には別の家の告別式も開催されていて、火葬場は1つしかないので順番に行くしかない。それで少しだけ予定よりも遅れて13時過ぎから火葬場に骨を取りに行くことになった。喪主は骨壷をもって運ぶ役割となる。これはとくに骨壷をもっているだけで他の参列者とやることはほとんど変わらない。
火葬場から骨壷をもって帰ってきたら、14時からそのまま 初七日 を執り行う。住職が再登場してお経をあげていただく。昨日の通夜から告別式、火葬場、初七日と住職はお経をずっと唱え続けていて、このお仕事も大変だなと真後ろで唱える姿をみながら敬意を払ってみていた。これまでも住職の姿をみてきた機会があったにも関わらず、喪主としてより当事者の意識が高い状態でみるとまた違った趣を感じた。法要は参列者も経典を受け取って一緒に唱える。それまで眠気はなかったが、お経を一緒に唱え始めて急に眠気が襲ってきて3回ぐらい寝落ちしそうなリスクの高い状態になっていた。危うく経典を落としてカクってなるところだった。お経のリズムや単調さが眠気と相関があるように思える。お経を終えた後、住職の法話を聞く。父の入院生活にも触れながら私が聞いたことのないお話をされた。
大人が子どもの振る舞いを喜んだりする背景に、自分ができなかったことややりたかったことなどを子に託すという側面があるのではないか。
家の主が代替わりしていくことの摂理や在り方のお話だった気がする。その後に喪主の挨拶へと続く。おそらく通常の法要なら少し長い挨拶をすべきなのだろうけれど、参列者はすべて通夜からずっと参加されている人たちなので長くは話さず簡潔に終わらせた。それは私の判断で長い挨拶はやめたのだけど、おそらくそれでよかったと思う。
法要が終わった後、親戚で一緒に会食するのがこれまでの慣習だった。昨今はコロナ禍対策と家族葬という建前もあり、法要膳は基本的にお弁当を持ち帰るという制度に急速に変わりつつあるらしい。おそらく施主・参加者にとって合理的であり、且つコロナという大義名分もあるのでこの流れに抗うことはできないようにみえる。社会的な事情も含めて時代の流れと言えるように思えた。法要膳と膳先のものをお渡して斎場では14時半に解散となった。
斎場のスタッフの方に家に着いてきてもらい、祭壇の設置、提灯・カゴ、今後の供養の作法などを教えていただいた。それらが全て終わって15時半ぐらいかな。それから隣保の方々へ会葬御礼と一品つけて挨拶にまわる。これまでの慣習では葬儀の手伝いに隣保の方々が参加するところを、家族葬なのでと私がお断りを入れた。隣保もこれまでの慣習があるため、手伝うと食い下がるのだけど、お気持ちだけでとここはやや強引にお断りした。そのご挨拶も兼ねてまわってきた。言うても8軒なので小一時間で終わった。
これで一通りの葬儀の諸々は終わった。17時頃には家に帰って休むことができた。</description><content>&lt;p>1時に寝て3時に起きた。それから家へ帰ってお風呂に入ってきた。5時頃に斎場へ戻って朝ご飯にサンドイッチとおにぎりを食べたら急に眠くなって6時から7時半まで軽く仮眠した。&lt;/p>
&lt;p>告別式は10時から。親族でも9時集合であったものの、8時過ぎに親戚が2人来られた。前日に通夜のみ参加の親戚がいて、告別式に参加できない事情があるせいか、無理を通して香典を置いていった。うちは家族葬で香典を辞退するという理念で葬儀をしている。とはいえ、親戚もさまざまな考え方や事情があるので香典をどうしても送りたいという思いを遺族が断固として拒否することも実際のところ、難しい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.yoriso.com/sogi/article/koden-jitai/">葬儀で香典辞退と言われたらどうする？供え物や供花は送る？家族葬の時は？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>そういった隠れ香典が最終的に5家になった。当然、香典をいただいたらお返しをする必要がある。記事にもあるが、香典という制度を辞退する背景として次の2つのメリットがある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>弔問客の経済的負担を下げる&lt;/li>
&lt;li>葬儀後の遺族の作業負荷を下げる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>香典辞退が行われるようになってきているのは合理化といった狙いもあるのだろう。世の中の変化における効率化と慣習と文化と人の思いという、一概にこうですとはいえない、複雑な調整作業をしながらバランスをとっていく必要があるようにみえた。その後、弔問客の集まりがよかったので10時前には告別式が始まったように思う。住職がお経を読んでいる間に焼香を行い、住職の法話、喪主の挨拶と、ほぼ通夜と同じ流れで葬儀は進んでいく。&lt;/p>
&lt;p>その後、棺の中に故人の物やお花を入れて出棺となる。11時頃。私は喪主なので霊柩車に乗って火葬場へ向かった。火葬場へ住職も着いてきてくれて、お経をあげていただき焼香をして最後のお別れをする。住職が要所要所でお経をあげてくれていたように思う。火葬場の装置に棺を設置して火葬のスイッチは喪主の私が押す。私はそこに躊躇はなにも感じなかったのだけど、人によってはそういった行為が苦手な人もいるらしい。&lt;/p>
&lt;p>火葬場から戻ってきて、残った人たちで &lt;a href="https://www.koekisha.co.jp/chiebukuro/manners/">精進落とし&lt;/a> と呼ばれる会食に入る。告別式よりは参加者も減って、みんな黙々と食べてすぐに休憩に移っていった。火葬は燃やした後に冷ます時間もいるので2時間ほどかかる。たまたま斎場には別の家の告別式も開催されていて、火葬場は1つしかないので順番に行くしかない。それで少しだけ予定よりも遅れて13時過ぎから火葬場に骨を取りに行くことになった。喪主は骨壷をもって運ぶ役割となる。これはとくに骨壷をもっているだけで他の参列者とやることはほとんど変わらない。&lt;/p>
&lt;p>火葬場から骨壷をもって帰ってきたら、14時からそのまま &lt;a href="https://www.e-sogi.com/guide/1612/">初七日&lt;/a> を執り行う。住職が再登場してお経をあげていただく。昨日の通夜から告別式、火葬場、初七日と住職はお経をずっと唱え続けていて、このお仕事も大変だなと真後ろで唱える姿をみながら敬意を払ってみていた。これまでも住職の姿をみてきた機会があったにも関わらず、喪主としてより当事者の意識が高い状態でみるとまた違った趣を感じた。法要は参列者も経典を受け取って一緒に唱える。それまで眠気はなかったが、お経を一緒に唱え始めて急に眠気が襲ってきて3回ぐらい寝落ちしそうなリスクの高い状態になっていた。危うく経典を落としてカクってなるところだった。お経のリズムや単調さが眠気と相関があるように思える。お経を終えた後、住職の法話を聞く。父の入院生活にも触れながら私が聞いたことのないお話をされた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>大人が子どもの振る舞いを喜んだりする背景に、自分ができなかったことややりたかったことなどを子に託すという側面があるのではないか。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>家の主が代替わりしていくことの摂理や在り方のお話だった気がする。その後に喪主の挨拶へと続く。おそらく通常の法要なら少し長い挨拶をすべきなのだろうけれど、参列者はすべて通夜からずっと参加されている人たちなので長くは話さず簡潔に終わらせた。それは私の判断で長い挨拶はやめたのだけど、おそらくそれでよかったと思う。&lt;/p>
&lt;p>法要が終わった後、親戚で一緒に会食するのがこれまでの慣習だった。昨今はコロナ禍対策と家族葬という建前もあり、法要膳は基本的にお弁当を持ち帰るという制度に急速に変わりつつあるらしい。おそらく施主・参加者にとって合理的であり、且つコロナという大義名分もあるのでこの流れに抗うことはできないようにみえる。社会的な事情も含めて時代の流れと言えるように思えた。法要膳と膳先のものをお渡して斎場では14時半に解散となった。&lt;/p>
&lt;p>斎場のスタッフの方に家に着いてきてもらい、祭壇の設置、提灯・カゴ、今後の供養の作法などを教えていただいた。それらが全て終わって15時半ぐらいかな。それから隣保の方々へ会葬御礼と一品つけて挨拶にまわる。これまでの慣習では葬儀の手伝いに隣保の方々が参加するところを、家族葬なのでと私がお断りを入れた。隣保もこれまでの慣習があるため、手伝うと食い下がるのだけど、お気持ちだけでとここはやや強引にお断りした。そのご挨拶も兼ねてまわってきた。言うても8軒なので小一時間で終わった。&lt;/p>
&lt;p>これで一通りの葬儀の諸々は終わった。17時頃には家に帰って休むことができた。&lt;/p></content></item><item><title>父の通夜</title><link>/diary/posts/2022/1227/</link><pubDate>Tue, 27 Dec 2022 09:53:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1227/</guid><description>私は0時ぐらいから横になっていたものの、2時に母が家に帰って4時過ぎに戻ってきたり、わりと周りでバタバタしていたのであまり寝ている雰囲気ではなかった。また3時頃に石油ファンヒーターの灯油がきれて、そこから冷え込みがずっと大きくなって、一番寒い時間帯に部屋がぐっと寒い状況になって、斎場のスタッフが帰る前に灯油を補充しておくことを学んだ。それでも5時から7時までの2時間ほどはこたつにくるまってよく眠れたと思う。2-3時間しか寝てないが、わりと1日を通して平気だった。
8時からお寺へ訪問し、住職に故人の説明を行い仏具を借りる。実は住職の父も昨日亡くなっていて、今日が告別式になる。9時をまわると告別式の準備に忙しいだろうと見通して8時から伺ってみた。快く応対してくれて8時からお茶を飲みながら故人のお話などをした。うちの地元の住職は地域から追い出されていなくなっている。そのため、隣の地区の住職にお願いするようにしている。うちは祖母と祖父の頃からずっとお世話になっているので父のことも覚えていてくれて、いくつかお話をした。
斎場に戻り、生花・乾物・果物の発注と金額の確認し、10時30分から入棺をしてもらう。故人を棺に納めていただく際、かるくお湯で流し、散髪してもらい、服などを着せ替えてもらって見た目を整える。これはいくつか追加料金で行ってもらうことだけど、顔がとてもきれいになって、訪れた弔問客にも評判がよかった。なるべくよい状態で故人を見送るという意図で追加料金を支払ってやった方がよいと私は思った。
1時間ほどで入棺も済み、13時に成年後見人の弁護士さんが来られた。通夜は参加できないものの、今後の手続きのために死亡届のコピーを手渡す。死亡届を提出すると、故人の名義の銀行口座は凍結して一切の入出金が出来なくなるらしい。私が訃報を聞いてすぐに弁護士さんにメールで一報を入れていたのが功を奏して、弁護士さんはすぐに裁判所の確認をとって、緊急で200万円を父の口座から出金しておいてくれた。このお金を使って葬儀にかかる必要の支払いができる。これをしていないと、一旦身内ですべて支払うしかなくなる。父の口座が凍結されると、相続しない限り出金出来なくなくなっていた。なるべく相続前に父のお金を減らすことは節税につながるので大きな違いになる。ちょっとした tips のようなもので銀行員は口座を凍結するので名義人が亡くなったことを知ることができる。父は銀行員だったので、連絡していないにも関わらず、通夜に勤め先だった銀行から生花が届いていた。その後、相続の話と 任意後見制度 の話を伺う。
弁護士さんとの話が終わり、斎場のスタッフと家に戻って遺骨を安置する祭壇を作ってもらい、今朝に住職から借りた祭壇の仏具も設置してもらう。なぜお寺から仏具を借りないといけないかというと、宗派が異なると祭壇の作り方は異なるため、宗派ごとの専用の仏具でないといけないらしい。大雑把にいえば、ISO で標準化されていないので祭壇に対して宗派独自拡張を追加するみたいな話だと理解した。飾りが終わったら後でお寺に返す。祭壇の設置前、同時に 神棚封じ もしていただいた。
斎場に戻り、早めに来られた親戚に挨拶しつつ、提灯を選択してもらう。これも親族ではなく、親戚が選択して告別式に飾られる。ややこしいのがグレードとオプションがあって価格差もあって、親戚の思いもあるので、一概に親族で決められず、親戚間の調整をしてもらう必要がある。支払いも親戚になるため、割り勘にするにしろ、ある親戚が購入するにしろ、調整が必要になる。
17時になって通夜が開始された。住職がお経を読んでいる間に焼香を順番にしていく。私は喪主なので一番最初に行い、焼香台の横で立って弔問客の焼香を見守る。他人の焼香を間近でみる機会がこれまでなかった。焼香を眺めていると、人それぞれ焼香のやり方がバラバラで様々なスタイルがある。途中から焼香スタイルの観察にわりと関心をもってみていた。
お経が終わり、住職の法話を聞く。
人は2度死ぬ。1度目は亡くなったとき。2度目は人々の記憶からなくなったとき。
素晴らしい法話であった。この話しは過去に聞いた記憶があるなぁとか、既視感かもしれないが、思い返していた。
最後に喪主の挨拶。通夜の挨拶は簡単でよいとのことで御礼と明日の告別式の案内で締めた。通夜はそれで終わり、弔問客によってはお膳を持って帰る人、その場で一緒に食べて帰る人、いろいろな事情でこれも様々。弔問客に小学校の同級生がいた。市役所で働いているので死亡届から訃報を知ったのでわざわざ来てくれた。感謝。私が逆の立場だったら数年会ってもいない小学校の同級生の父の通夜に弔問するだろうかと考えさせられた。私自身あまり社会性のない人間なのでそういうところをできる範囲で正していった方がよいのかもしれない。
その後、残った親戚と一緒にお膳を食べて控え室でゆっくり過ごしていた。そういった親族も21時頃で全員帰った。私はそれから記録を整理して、明日の告別式に備える。明日は告別式と初七日の2つの葬儀がある</description><content>&lt;p>私は0時ぐらいから横になっていたものの、2時に母が家に帰って4時過ぎに戻ってきたり、わりと周りでバタバタしていたのであまり寝ている雰囲気ではなかった。また3時頃に石油ファンヒーターの灯油がきれて、そこから冷え込みがずっと大きくなって、一番寒い時間帯に部屋がぐっと寒い状況になって、斎場のスタッフが帰る前に灯油を補充しておくことを学んだ。それでも5時から7時までの2時間ほどはこたつにくるまってよく眠れたと思う。2-3時間しか寝てないが、わりと1日を通して平気だった。&lt;/p>
&lt;p>8時からお寺へ訪問し、住職に故人の説明を行い仏具を借りる。実は住職の父も昨日亡くなっていて、今日が告別式になる。9時をまわると告別式の準備に忙しいだろうと見通して8時から伺ってみた。快く応対してくれて8時からお茶を飲みながら故人のお話などをした。うちの地元の住職は地域から追い出されていなくなっている。そのため、隣の地区の住職にお願いするようにしている。うちは祖母と祖父の頃からずっとお世話になっているので父のことも覚えていてくれて、いくつかお話をした。&lt;/p>
&lt;p>斎場に戻り、生花・乾物・果物の発注と金額の確認し、10時30分から入棺をしてもらう。故人を棺に納めていただく際、かるくお湯で流し、散髪してもらい、服などを着せ替えてもらって見た目を整える。これはいくつか追加料金で行ってもらうことだけど、顔がとてもきれいになって、訪れた弔問客にも評判がよかった。なるべくよい状態で故人を見送るという意図で追加料金を支払ってやった方がよいと私は思った。&lt;/p>
&lt;p>1時間ほどで入棺も済み、13時に成年後見人の弁護士さんが来られた。通夜は参加できないものの、今後の手続きのために死亡届のコピーを手渡す。死亡届を提出すると、故人の名義の銀行口座は凍結して一切の入出金が出来なくなるらしい。私が訃報を聞いてすぐに弁護士さんにメールで一報を入れていたのが功を奏して、弁護士さんはすぐに裁判所の確認をとって、緊急で200万円を父の口座から出金しておいてくれた。このお金を使って葬儀にかかる必要の支払いができる。これをしていないと、一旦身内ですべて支払うしかなくなる。父の口座が凍結されると、相続しない限り出金出来なくなくなっていた。なるべく相続前に父のお金を減らすことは節税につながるので大きな違いになる。ちょっとした tips のようなもので銀行員は口座を凍結するので名義人が亡くなったことを知ることができる。父は銀行員だったので、連絡していないにも関わらず、通夜に勤め先だった銀行から生花が届いていた。その後、相続の話と &lt;a href="https://guardianship.mhlw.go.jp/personal/type/optional_guardianship/">任意後見制度&lt;/a> の話を伺う。&lt;/p>
&lt;p>弁護士さんとの話が終わり、斎場のスタッフと家に戻って遺骨を安置する祭壇を作ってもらい、今朝に住職から借りた祭壇の仏具も設置してもらう。なぜお寺から仏具を借りないといけないかというと、宗派が異なると祭壇の作り方は異なるため、宗派ごとの専用の仏具でないといけないらしい。大雑把にいえば、ISO で標準化されていないので祭壇に対して宗派独自拡張を追加するみたいな話だと理解した。飾りが終わったら後でお寺に返す。祭壇の設置前、同時に &lt;a href="https://www.e-sogi.com/guide/876/">神棚封じ&lt;/a> もしていただいた。&lt;/p>
&lt;p>斎場に戻り、早めに来られた親戚に挨拶しつつ、提灯を選択してもらう。これも親族ではなく、親戚が選択して告別式に飾られる。ややこしいのがグレードとオプションがあって価格差もあって、親戚の思いもあるので、一概に親族で決められず、親戚間の調整をしてもらう必要がある。支払いも親戚になるため、割り勘にするにしろ、ある親戚が購入するにしろ、調整が必要になる。&lt;/p>
&lt;p>17時になって通夜が開始された。住職がお経を読んでいる間に焼香を順番にしていく。私は喪主なので一番最初に行い、焼香台の横で立って弔問客の焼香を見守る。他人の焼香を間近でみる機会がこれまでなかった。焼香を眺めていると、人それぞれ焼香のやり方がバラバラで様々なスタイルがある。途中から焼香スタイルの観察にわりと関心をもってみていた。&lt;/p>
&lt;p>お経が終わり、住職の法話を聞く。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>人は2度死ぬ。1度目は亡くなったとき。2度目は人々の記憶からなくなったとき。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>素晴らしい法話であった。この話しは過去に聞いた記憶があるなぁとか、既視感かもしれないが、思い返していた。&lt;/p>
&lt;p>最後に喪主の挨拶。通夜の挨拶は簡単でよいとのことで御礼と明日の告別式の案内で締めた。通夜はそれで終わり、弔問客によってはお膳を持って帰る人、その場で一緒に食べて帰る人、いろいろな事情でこれも様々。弔問客に小学校の同級生がいた。市役所で働いているので死亡届から訃報を知ったのでわざわざ来てくれた。感謝。私が逆の立場だったら数年会ってもいない小学校の同級生の父の通夜に弔問するだろうかと考えさせられた。私自身あまり社会性のない人間なのでそういうところをできる範囲で正していった方がよいのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>その後、残った親戚と一緒にお膳を食べて控え室でゆっくり過ごしていた。そういった親族も21時頃で全員帰った。私はそれから記録を整理して、明日の告別式に備える。明日は告別式と初七日の2つの葬儀がある&lt;/p></content></item><item><title>訃報</title><link>/diary/posts/2022/1226/</link><pubDate>Mon, 26 Dec 2022 09:53:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1226/</guid><description>0時前に母から父が亡くなったという連絡があった。たまたまオフィスで作業をしていて電話を受け取った。以前 母の入院の連絡 をもらったときも日曜日の夜にオフィスで作業をしていたときだった。2回続いたので日曜日の夜のオフィスで受ける連絡は悪い知らせというジンクスができた。
話を聞く分には、看護師さんが20時に見回りしたときはとくに異変なく、23時に見回りしたときはすでに呼吸もなく、蘇生措置をとる暇もなかったとのこと。その後、母が病院へ移動して死亡確認し0時34分が死亡日時となった。私は6時35分始発の高速バスで帰ることにした。2時から4時の2時間ほど寝て準備して帰る。平日の始発で下りのバスに乗ることがなかったので知らなかったが、高速舞子のバス停で淡路島へ行くために乗車する人たちが30人ほどいて驚いた。平日なのでおそらく本州側から淡路島へ通勤している人たちもいるんだということがわかった。
その後、斎場に着いてからスタッフの方々と通夜と告別式の段取りを組む。私はこれまでにこういったことの経験がないので言葉も段取りもわからなくて今回は学びの機会となる。いうても、いまは斎場で行うのが定着したため、家で行うよりはずっと負担が少ない。またコロナによって家族葬を行う本音としても建前としても適正な理由ができた。うちも家族葬で行うので親戚や隣保の関係者がかなり減る分の調整コストを下げられた。
そして、私はそのまま葬儀場の控室で2泊3日で過ごすことにした。わりと部屋は暖かくてトイレも近くてキレイなのでお風呂のないホテル暮らしのような感覚で快適ではある。本当は今日に、通夜をするのがよいのではないかと段取りを始めたのだけど、いくつか調整がつかず、翌日に伸ばすことにした。逆にその分、今日は打ち合わせだけのお仕事ができて、それはそれでうまくはまったピースもあった。死亡届けを市役所へ提出し (これだけで待ち時間を入れて2時間半かかった) 、火葬場の許可証を入手し、喪服を購入し、母の通院など、余裕をもってタスクを消化できた。夕方に斎場へ戻ってきてそのまま守りの役目についた。もともとあまり眠れないので座布団とこたつで寝ててもとくになんの問題もなかった。</description><content>&lt;p>0時前に母から父が亡くなったという連絡があった。たまたまオフィスで作業をしていて電話を受け取った。以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1121/#母の入院">母の入院の連絡&lt;/a> をもらったときも日曜日の夜にオフィスで作業をしていたときだった。2回続いたので日曜日の夜のオフィスで受ける連絡は悪い知らせというジンクスができた。&lt;/p>
&lt;p>話を聞く分には、看護師さんが20時に見回りしたときはとくに異変なく、23時に見回りしたときはすでに呼吸もなく、蘇生措置をとる暇もなかったとのこと。その後、母が病院へ移動して死亡確認し0時34分が死亡日時となった。私は6時35分始発の高速バスで帰ることにした。2時から4時の2時間ほど寝て準備して帰る。平日の始発で下りのバスに乗ることがなかったので知らなかったが、高速舞子のバス停で淡路島へ行くために乗車する人たちが30人ほどいて驚いた。平日なのでおそらく本州側から淡路島へ通勤している人たちもいるんだということがわかった。&lt;/p>
&lt;p>その後、斎場に着いてからスタッフの方々と通夜と告別式の段取りを組む。私はこれまでにこういったことの経験がないので言葉も段取りもわからなくて今回は学びの機会となる。いうても、いまは斎場で行うのが定着したため、家で行うよりはずっと負担が少ない。またコロナによって家族葬を行う本音としても建前としても適正な理由ができた。うちも家族葬で行うので親戚や隣保の関係者がかなり減る分の調整コストを下げられた。&lt;/p>
&lt;p>そして、私はそのまま葬儀場の控室で2泊3日で過ごすことにした。わりと部屋は暖かくてトイレも近くてキレイなのでお風呂のないホテル暮らしのような感覚で快適ではある。本当は今日に、通夜をするのがよいのではないかと段取りを始めたのだけど、いくつか調整がつかず、翌日に伸ばすことにした。逆にその分、今日は打ち合わせだけのお仕事ができて、それはそれでうまくはまったピースもあった。死亡届けを市役所へ提出し (これだけで待ち時間を入れて2時間半かかった) 、火葬場の許可証を入手し、喪服を購入し、母の通院など、余裕をもってタスクを消化できた。夕方に斎場へ戻ってきてそのまま守りの役目についた。もともとあまり眠れないので座布団とこたつで寝ててもとくになんの問題もなかった。&lt;/p></content></item><item><title>コミュニティ忘年会</title><link>/diary/posts/2022/1217/</link><pubDate>Sat, 17 Dec 2022 16:21:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1217/</guid><description>22時に寝て0時に起きて、4時5時と起きて7時に起きた。昨日の夜ぐらいからずっと頭痛がする。体調悪い。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。先週とほぼ変わらず疲弊と疲労が抜けきっていない。右太もも周りの張りや違和感が依然として強い。腰も自覚症状はなかったもののストレッチを受けていると張りが強いことに気付いた。トレーナーさんからも調子悪そうみたいなコメントもあった。田んぼ・出張を経てのオフィス移転から引っ越しに伴う行政手続きと、この3週間のバタバタした負荷が残っているみたい。土日もずっと作業を継続しているのもよくないのかもしれない。とはいえ、お仕事も引っ越しの行政手続きも一段落はついたので徐々に復調していくはず。
もくもく会 &amp;amp; 忘年会 ストレッチを終えたら普段はオフィスで調べものをしているところ、頭痛でしんどいから家に帰って寝てた。そして14時から 【三宮.dev】今年を〆るもくもく会 に参加した。2022年7月頃に移転したばかりの中央区の区役所の上に 中央区文化センター がある。そこで開催されて初めて施設に入った。新設した施設なのできれいで設備も充実していてよさそうにみえた。うちのオフィスからも近い。うちの会社にお客さんが来ることはないのだけど、大人数の打ち合わせにも使えそう。
オフィスへ行かなかった日は day off というタグで記録している。オフィスへ行ったからといった必ずしもお仕事しているわけではないけれど、役員は考えること・為すことすべてが事業に関連するという考えからオフィスへ行く・行かないという基準で day off という概念を私の中で切り替えている。家で寝てても頭痛はおさまらなかったものの、気合を入れてもくもく会へ行って日記を書いたり調べものをしたりしていた。17時にもくもく会が終わって忘年会へ続く。頭痛はまだ残っていたものの、お昼よりは少しましになった。忘年会も休もうかどうか迷ったんだけど、普段来られない方々もいたのでせっかくの機会だと思って、本気出して忘年会へ行ってきた。体調悪いからお酒は控えた。忘年会でいろいろな話しを聞けたので行って楽しかった。
体調悪いから2次会は控えて家に帰ってきてそのまますぐ寝てた。</description><content>&lt;p>22時に寝て0時に起きて、4時5時と起きて7時に起きた。昨日の夜ぐらいからずっと頭痛がする。体調悪い。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後157cmだった。先週とほぼ変わらず疲弊と疲労が抜けきっていない。右太もも周りの張りや違和感が依然として強い。腰も自覚症状はなかったもののストレッチを受けていると張りが強いことに気付いた。トレーナーさんからも調子悪そうみたいなコメントもあった。田んぼ・出張を経てのオフィス移転から引っ越しに伴う行政手続きと、この3週間のバタバタした負荷が残っているみたい。土日もずっと作業を継続しているのもよくないのかもしれない。とはいえ、お仕事も引っ越しの行政手続きも一段落はついたので徐々に復調していくはず。&lt;/p>
&lt;h2 id="もくもく会--忘年会">もくもく会 &amp;amp; 忘年会&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えたら普段はオフィスで調べものをしているところ、頭痛でしんどいから家に帰って寝てた。そして14時から &lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/265510/">【三宮.dev】今年を〆るもくもく会&lt;/a> に参加した。2022年7月頃に移転したばかりの中央区の区役所の上に &lt;a href="https://www.kobe-bunka.jp/facilities/chuo/">中央区文化センター&lt;/a> がある。そこで開催されて初めて施設に入った。新設した施設なのできれいで設備も充実していてよさそうにみえた。うちのオフィスからも近い。うちの会社にお客さんが来ることはないのだけど、大人数の打ち合わせにも使えそう。&lt;/p>
&lt;p>オフィスへ行かなかった日は &lt;a href="/diary/diary/tags/day-off/">day off&lt;/a> というタグで記録している。オフィスへ行ったからといった必ずしもお仕事しているわけではないけれど、役員は考えること・為すことすべてが事業に関連するという考えからオフィスへ行く・行かないという基準で &lt;em>day off&lt;/em> という概念を私の中で切り替えている。家で寝てても頭痛はおさまらなかったものの、気合を入れてもくもく会へ行って日記を書いたり調べものをしたりしていた。17時にもくもく会が終わって忘年会へ続く。頭痛はまだ残っていたものの、お昼よりは少しましになった。忘年会も休もうかどうか迷ったんだけど、普段来られない方々もいたのでせっかくの機会だと思って、本気出して忘年会へ行ってきた。体調悪いからお酒は控えた。忘年会でいろいろな話しを聞けたので行って楽しかった。&lt;/p>
&lt;p>体調悪いから2次会は控えて家に帰ってきてそのまますぐ寝てた。&lt;/p></content></item><item><title>出張前夜</title><link>/diary/posts/2022/1127/</link><pubDate>Sun, 27 Nov 2022 08:10:09 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1127/</guid><description>0時に寝て6時前に起きた。昨日は夜にサッカーの試合をみながら寝た。早朝から田んぼ作業やって、慌てて戻ってイベント行って、バテバテで夕方はやや熱が出て寝込んでた。
玉ねぎを植える準備 昨日の続き。6時から田んぼへ行ける状態ではあったけど、まだ外が暗かったので7時から始めることに。畝を軽く耕して草をひき、苗を植えるための筋を作って、玉ねぎの苗を植えていく。途中から近所の手伝ってくれている方も参加して3人で作業をしていた。玉ねぎの苗を引く人、苗植えのために畝を耕す人、玉ねぎの苗を植えていく人といった役割分担。お昼休憩を含めて私は13時半まで手伝って神戸へ戻ることに。
草をひいたり玉ねぎの苗を植えたりするのに中腰で立ったり座ったりを繰り返す。筋トレに例えるとスクワット運動を何度も繰り返しているのに近い。太ももが筋肉痛になった。
ホームパーティー 13時50分に実家を出て15時頃に三ノ宮に戻る。ガソリンを満タンにしてレンタカーを返すのに10分ほどかかった。高速道路を降りて近くのガソリンスタンドへ行くルートを開拓しないといけない。一旦家に戻ってから三ノ宮.dev のホームパーティーイベントがあるというので行ってきた。13時からやっていたが、私は実家に戻ってたので16時前ぐらいから参加した。どういうイベントかまったく理解してなかった。いつもとは違う場所を借りてもくもく会みたいなのをやるのかと考えていたら普通にゲームしたり雑談したりするイベントだった。だからホームパーティーという名前なのかと行ってみて理解した。LienSpace という部屋貸しのレンタルスペースを借りて行われた。普通にマンションの一室を借りるような感じ。 3000円/時で4時間借りてたみたい。私が行ってから軽く雑談して人生ゲームやってそれでお開きになった。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時前に起きた。昨日は夜にサッカーの試合をみながら寝た。早朝から田んぼ作業やって、慌てて戻ってイベント行って、バテバテで夕方はやや熱が出て寝込んでた。&lt;/p>
&lt;h2 id="玉ねぎを植える準備">玉ねぎを植える準備&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。6時から田んぼへ行ける状態ではあったけど、まだ外が暗かったので7時から始めることに。畝を軽く耕して草をひき、苗を植えるための筋を作って、玉ねぎの苗を植えていく。途中から近所の手伝ってくれている方も参加して3人で作業をしていた。玉ねぎの苗を引く人、苗植えのために畝を耕す人、玉ねぎの苗を植えていく人といった役割分担。お昼休憩を含めて私は13時半まで手伝って神戸へ戻ることに。&lt;/p>
&lt;p>草をひいたり玉ねぎの苗を植えたりするのに中腰で立ったり座ったりを繰り返す。筋トレに例えるとスクワット運動を何度も繰り返しているのに近い。太ももが筋肉痛になった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホームパーティー">ホームパーティー&lt;/h2>
&lt;p>13時50分に実家を出て15時頃に三ノ宮に戻る。ガソリンを満タンにしてレンタカーを返すのに10分ほどかかった。高速道路を降りて近くのガソリンスタンドへ行くルートを開拓しないといけない。一旦家に戻ってから三ノ宮.dev のホームパーティーイベントがあるというので行ってきた。13時からやっていたが、私は実家に戻ってたので16時前ぐらいから参加した。どういうイベントかまったく理解してなかった。いつもとは違う場所を借りてもくもく会みたいなのをやるのかと考えていたら普通にゲームしたり雑談したりするイベントだった。だからホームパーティーという名前なのかと行ってみて理解した。&lt;a href="https://www.instabase.jp/space/5027865478">LienSpace&lt;/a> という部屋貸しのレンタルスペースを借りて行われた。普通にマンションの一室を借りるような感じ。 3000円/時で4時間借りてたみたい。私が行ってから軽く雑談して人生ゲームやってそれでお開きになった。&lt;/p></content></item><item><title>レンタカーを借りて実家に帰る</title><link>/diary/posts/2022/1126/</link><pubDate>Sat, 26 Nov 2022 21:10:34 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1126/</guid><description>2時過ぎに寝て7時に起きた。昨日の夜は洗濯と晩ご飯食べるために早めに帰って家事をやった後にオフィス戻って1時半ぐらいまで作業してた。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。先週に引き続き調子はあまりよくない。右股関節の詰まりと右太ももの張りがかなりある。今週も先週と変わらないぐらい座っている時間が長かったのでなんとなく結果は推測できた。来週は出張するから歩く機会が増えて逆に運動不足解消になってよい結果につながったりはしないだろうか。
レンタカー 母の脳梗塞疑いの検査入院 もあり週末に一度帰った方がよいだろうということでレンタカーを借りた。いつもコンパクトというカテゴリで借りると TOYOTA VITZ か HONDA FIT になることが多い。FIT は2-3回目なのでだいぶ車の雰囲気にも慣れてきた。今度から FIT 指名でいいかもしれないと思うぐらいには気に入ってきた。
神戸市内から垂水パーキングエリア 三ノ宮から垂水ジャンクション近くのパーキングエリアまで30分ほど。このパーキングエリアにはたるみ食堂という普通のパーキングエリアよりもちょっと豪華な雰囲気がするものが食べられる。一番人気とあったのでジャンボチキンカツ定食を食べた。おいしかったし、量も多かったので890円ならコストパフォーマンスはよかった。一方でお腹いっぱいになってこんなにたくさん食べなくてもよかったとも思えたので今度は別のものを頼んでみたい。たるみ食堂の隣にセブンイレブンがあってちょっとだけお土産も置いてあるけど、ここでは神戸のお土産はあまり選べないことに気付いた。ご飯を食べるところやね。
垂水パーキングエリアから淡路サービスエリア 垂水パーキングエリアから20分ほど。サービスエリア内のお土産は9割淡路島のお土産でちょっとだけ神戸、大阪、京都のお土産もある。姉にお土産を買って帰らないといけない。ここにはスタバがあって、スタバのケーキがよいという。昔からあったみたいけど、あまり意識してみたことがなかった。たしかに淡路サービスエリアにスターバックスがあり、明石大橋を眺めながらコーヒーできるよい立地にあることに気付いた。初めて入ってみてケーキとドーナツをお土産に購入した。
淡路サービスエリアから実家 淡路サービスエリアから高速道路も空いていてがんがん飛ばして実家まで40分ほど。自分で運転して帰るとあちこち寄り道できるし、たまに車の運転してストレス解消にもなるし、高速バスよりも速いし、お金がかかること以外はそれなりに楽しかった。まだまだ車を買う経済的な余裕はないけど、いつか車買って気軽にドライブに出掛けるような生活がしたい。
高速道路の料金 合計で2,540円だった。高速道路を普段走ってないので値上がりしているのかどうかすらわからない。
ETC 生田川 －神戸本線出 普通車 600 ETC 須磨本線 －垂水ＪＣＴ 普通車 160 ETC 特割垂水第三 －西淡三原 普通車 1,780 玉ねぎを植える準備 帰ったら母が田んぼで作業してたからそのまま手伝うことに。肥料をまいて名前の知らない農具で玉ねぎを植える畝を耕す。雨で田んぼがぬかるんでいて作業しにくかった。昔は田んぼいっぱい玉ねぎを植えていた。いまはちょっと食べるぐらいしか植えないのでほんの数個の畝を耕すだけ。</description><content>&lt;p>2時過ぎに寝て7時に起きた。昨日の夜は洗濯と晩ご飯食べるために早めに帰って家事をやった後にオフィス戻って1時半ぐらいまで作業してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後156cmだった。先週に引き続き調子はあまりよくない。右股関節の詰まりと右太ももの張りがかなりある。今週も先週と変わらないぐらい座っている時間が長かったのでなんとなく結果は推測できた。来週は出張するから歩く機会が増えて逆に運動不足解消になってよい結果につながったりはしないだろうか。&lt;/p>
&lt;h2 id="レンタカー">レンタカー&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1121/#母の入院">母の脳梗塞疑いの検査入院&lt;/a> もあり週末に一度帰った方がよいだろうということでレンタカーを借りた。いつもコンパクトというカテゴリで借りると TOYOTA VITZ か &lt;a href="https://www.honda.co.jp/Fit/">HONDA FIT&lt;/a> になることが多い。FIT は2-3回目なのでだいぶ車の雰囲気にも慣れてきた。今度から FIT 指名でいいかもしれないと思うぐらいには気に入ってきた。&lt;/p>
&lt;h3 id="神戸市内から垂水パーキングエリア">神戸市内から垂水パーキングエリア&lt;/h3>
&lt;p>三ノ宮から垂水ジャンクション近くのパーキングエリアまで30分ほど。このパーキングエリアにはたるみ食堂という普通のパーキングエリアよりもちょっと豪華な雰囲気がするものが食べられる。一番人気とあったのでジャンボチキンカツ定食を食べた。おいしかったし、量も多かったので890円ならコストパフォーマンスはよかった。一方でお腹いっぱいになってこんなにたくさん食べなくてもよかったとも思えたので今度は別のものを頼んでみたい。たるみ食堂の隣にセブンイレブンがあってちょっとだけお土産も置いてあるけど、ここでは神戸のお土産はあまり選べないことに気付いた。ご飯を食べるところやね。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1126_tarumi-restaurant.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="垂水パーキングエリアから淡路サービスエリア">垂水パーキングエリアから淡路サービスエリア&lt;/h3>
&lt;p>垂水パーキングエリアから20分ほど。サービスエリア内のお土産は9割淡路島のお土産でちょっとだけ神戸、大阪、京都のお土産もある。姉にお土産を買って帰らないといけない。ここにはスタバがあって、スタバのケーキがよいという。昔からあったみたいけど、あまり意識してみたことがなかった。たしかに淡路サービスエリアにスターバックスがあり、明石大橋を眺めながらコーヒーできるよい立地にあることに気付いた。初めて入ってみてケーキとドーナツをお土産に購入した。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1126_awaji-sa.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="淡路サービスエリアから実家">淡路サービスエリアから実家&lt;/h3>
&lt;p>淡路サービスエリアから高速道路も空いていてがんがん飛ばして実家まで40分ほど。自分で運転して帰るとあちこち寄り道できるし、たまに車の運転してストレス解消にもなるし、高速バスよりも速いし、お金がかかること以外はそれなりに楽しかった。まだまだ車を買う経済的な余裕はないけど、いつか車買って気軽にドライブに出掛けるような生活がしたい。&lt;/p>
&lt;h3 id="高速道路の料金">高速道路の料金&lt;/h3>
&lt;p>合計で2,540円だった。高速道路を普段走ってないので値上がりしているのかどうかすらわからない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ETC 生田川 －神戸本線出 普通車 600&lt;/li>
&lt;li>ETC 須磨本線 －垂水ＪＣＴ 普通車 160&lt;/li>
&lt;li>ETC 特割垂水第三 －西淡三原 普通車 1,780&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="玉ねぎを植える準備">玉ねぎを植える準備&lt;/h2>
&lt;p>帰ったら母が田んぼで作業してたからそのまま手伝うことに。肥料をまいて名前の知らない農具で玉ねぎを植える畝を耕す。雨で田んぼがぬかるんでいて作業しにくかった。昔は田んぼいっぱい玉ねぎを植えていた。いまはちょっと食べるぐらいしか植えないのでほんの数個の畝を耕すだけ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1126_field1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1126_field2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p></content></item><item><title>田んぼ作業 2日目</title><link>/diary/posts/2022/1023/</link><pubDate>Sun, 23 Oct 2022 09:15:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1023/</guid><description>気付いたら22時には寝てて夜に何度か起きたけど5時ぐらいまで寝てた。普段よりは長く眠れていたと思う。5時頃に親が雨降ってきたと言ってて、一日雨だったらどうしようと思ってヤフー天気で今日の天気を確認して晴れだったので通り雨であるのを確認して安心してまた寝て6時半頃に起きた。
田んぼ作業 2日目 昨日の続き。もう1つの田んぼの草場になっているスペースをトラクターで耕した。前日に半分ほど耕してあったし、早朝に雨が降っていたので9時ぐらいから始めた。一部の日当たりのよくないところは土が乾いてなくてきれいに耕せなかった。この時期の1週間程度の晴天だとこの田んぼの日当たりの悪い一部が耕せない。どうせ作物を作るわけではないのできれいに耕せなくても実運用で困るわけではないけど、耕す作業の効率が悪くなったりはする。12時半ぐらいには終わった。
この田んぼに小屋と柵を作って山羊を飼いたいとずっと考えている。山羊の世話をしないといけないから私が実家に帰ってからでないと難しい。できるだけ実家に戻りたくないという思いはありつつも、なんらかの理由で数年帰らないといけない状況になったら山羊を飼うことに挑戦してみたいと思う。
お昼過ぎまで田んぼ作業して、親がアルバイト終わるまでテレビみて、18時前には神戸に戻ってきた。いつもならそれからオフィス行って調べものとかするんやけど、家で水星の魔女をみて、今日は休もうってノリでのほほんしてた。</description><content>&lt;p>気付いたら22時には寝てて夜に何度か起きたけど5時ぐらいまで寝てた。普段よりは長く眠れていたと思う。5時頃に親が雨降ってきたと言ってて、一日雨だったらどうしようと思ってヤフー天気で今日の天気を確認して晴れだったので通り雨であるのを確認して安心してまた寝て6時半頃に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼ作業-2日目">田んぼ作業 2日目&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。もう1つの田んぼの草場になっているスペースをトラクターで耕した。前日に半分ほど耕してあったし、早朝に雨が降っていたので9時ぐらいから始めた。一部の日当たりのよくないところは土が乾いてなくてきれいに耕せなかった。この時期の1週間程度の晴天だとこの田んぼの日当たりの悪い一部が耕せない。どうせ作物を作るわけではないのできれいに耕せなくても実運用で困るわけではないけど、耕す作業の効率が悪くなったりはする。12時半ぐらいには終わった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1023_field-before.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1023_field-after.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>この田んぼに小屋と柵を作って山羊を飼いたいとずっと考えている。山羊の世話をしないといけないから私が実家に帰ってからでないと難しい。できるだけ実家に戻りたくないという思いはありつつも、なんらかの理由で数年帰らないといけない状況になったら山羊を飼うことに挑戦してみたいと思う。&lt;/p>
&lt;p>お昼過ぎまで田んぼ作業して、親がアルバイト終わるまでテレビみて、18時前には神戸に戻ってきた。いつもならそれからオフィス行って調べものとかするんやけど、家で水星の魔女をみて、今日は休もうってノリでのほほんしてた。&lt;/p></content></item><item><title>田んぼ作業 1日目</title><link>/diary/posts/2022/1022/</link><pubDate>Sat, 22 Oct 2022 09:15:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1022/</guid><description>親が4時に起きてくるので一緒に起きて、なんか話して、6時ぐらいまでだらだらしてた。10月だと6時とか外も暗いしね。7時ぐらいから田んぼに出掛けていった。
田んぼ作業 1日目 雨降りで2週流れて3度目の正直。草場になっていた田んぼをトラクターで耕した。中途半端に作物を植えたりしているので空きスペースの草場になっているところだけを耕した。12時前には終えてたかな。朝早くから始めると涼しいので作業が捗る。
田んぼを耕したときはいつも facebook にも写真をアップしている。なぜか今回はいつもよりいいねが多かったように思う。たまたまみた人もいるのかもしれないけど、お昼ご飯にこんなもの食べたという料理の写真より、見栄えのない田んぼの写真の方が多くのいいねを集めるのはまったく理解できない。田んぼの写真のどこに関心があるのだろうか？
お見舞い 15時頃に戻ってきて16時から父のお見舞い。通常はタブレットでリモート面会を行う。前週にたまたまリモート面会する部屋が空いてなくて母がリアル面会できたそうで、私が来ているから同じようにできないか？と看護師さんに頼んだらそうしてくれた。もうコロナも落ち着きつつあるから病院側の壁も低くなりつつある。但し、リアル面会は1人10分 (リモート面会は20分) という決まりがあるそうで、私を優先したので母は面会できなかった。5分ずつ交代はできないか？と聞いたけど、それは不可とのこと。素人考えでは合理的な理由はなく決まりだからというようにみえた。もしかしたら1年以上、父とリアル面会してなかったかもしれない。意思疎通はできないけれど、顔色もよく元気そうにはみえた。少し前に床ズレで細胞が壊死してその部位を手術で切断したという話しを聞いていた。経過も良好ということでぱっと見た感じでは不具合があるようにはみえなかった。10分近況を話してお見舞いを終えた。</description><content>&lt;p>親が4時に起きてくるので一緒に起きて、なんか話して、6時ぐらいまでだらだらしてた。10月だと6時とか外も暗いしね。7時ぐらいから田んぼに出掛けていった。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼ作業-1日目">田んぼ作業 1日目&lt;/h2>
&lt;p>雨降りで2週流れて3度目の正直。草場になっていた田んぼをトラクターで耕した。中途半端に作物を植えたりしているので空きスペースの草場になっているところだけを耕した。12時前には終えてたかな。朝早くから始めると涼しいので作業が捗る。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1022_field-after1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1022_field-after2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>田んぼを耕したときはいつも facebook にも写真をアップしている。なぜか今回はいつもよりいいねが多かったように思う。たまたまみた人もいるのかもしれないけど、お昼ご飯にこんなもの食べたという料理の写真より、見栄えのない田んぼの写真の方が多くのいいねを集めるのはまったく理解できない。田んぼの写真のどこに関心があるのだろうか？&lt;/p>
&lt;h2 id="お見舞い">お見舞い&lt;/h2>
&lt;p>15時頃に戻ってきて16時から父のお見舞い。通常はタブレットでリモート面会を行う。前週にたまたまリモート面会する部屋が空いてなくて母がリアル面会できたそうで、私が来ているから同じようにできないか？と看護師さんに頼んだらそうしてくれた。もうコロナも落ち着きつつあるから病院側の壁も低くなりつつある。但し、リアル面会は1人10分 (リモート面会は20分) という決まりがあるそうで、私を優先したので母は面会できなかった。5分ずつ交代はできないか？と聞いたけど、それは不可とのこと。素人考えでは合理的な理由はなく決まりだからというようにみえた。もしかしたら1年以上、父とリアル面会してなかったかもしれない。意思疎通はできないけれど、顔色もよく元気そうにはみえた。少し前に床ズレで細胞が壊死してその部位を手術で切断したという話しを聞いていた。経過も良好ということでぱっと見た感じでは不具合があるようにはみえなかった。10分近況を話してお見舞いを終えた。&lt;/p></content></item><item><title>安静状態</title><link>/diary/posts/2022/1016/</link><pubDate>Sun, 16 Oct 2022 08:01:35 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1016/</guid><description>2時に寝て8時に起きた。前日遅くまで飲み歩いてたのと、ワクチン接種後の発熱もあったから安静にしようと思って基本的に一日中寝てた。</description><content>&lt;p>2時に寝て8時に起きた。前日遅くまで飲み歩いてたのと、ワクチン接種後の発熱もあったから安静にしようと思って基本的に一日中寝てた。&lt;/p></content></item><item><title>夏休み2回目</title><link>/diary/posts/2022/0828/</link><pubDate>Sun, 28 Aug 2022 08:59:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0828/</guid><description>昨日は深夜も夕方もたくさん話して疲れたのか、ブログを書こうかと考えていたけど面倒になって休んでた。</description><content>&lt;p>昨日は深夜も夕方もたくさん話して疲れたのか、ブログを書こうかと考えていたけど面倒になって休んでた。&lt;/p></content></item><item><title>夏バテ</title><link>/diary/posts/2022/0821/</link><pubDate>Sun, 21 Aug 2022 08:27:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0821/</guid><description>だいぶ暑さはましになってきた感じはあるけど、なんか調子よくなくて寝てた。お腹空いたら外に出掛けるきっかけにもなるんだけど、暑さで食欲もあまりなくて珍しく1日中なにも食べなかった。</description><content>&lt;p>だいぶ暑さはましになってきた感じはあるけど、なんか調子よくなくて寝てた。お腹空いたら外に出掛けるきっかけにもなるんだけど、暑さで食欲もあまりなくて珍しく1日中なにも食べなかった。&lt;/p></content></item><item><title>実家に帰る</title><link>/diary/posts/2022/0716/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 11:21:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0716/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。実家に帰ってお見舞い行ったり親戚訪問したりしてた。
お見舞い 午後から父のお見舞い。少し前まで直接面会できるようになっていた時期があったそうだけど、またコロナの感染状況が悪化したため、リモート面会に戻ったらしい。面会時間は20分。たまたま父はお風呂上がりの時間だったらしくてそれで疲れたのか、10分ほどしてそのまま眠ってしまった。もともと父は気管切開していて話せないので起きていても寝ていても面会でやることは変わらない。顔色がよいことは確認できたという感じ。
博士ちゃん たまたま実家に帰っていたからテレビをみていたらおもしろかった。生物の標本や骨に関心のある小学6年生が、国立科学博物館の収蔵庫を見学するといった番組だった。著名な研究者の方々が案内しながら子どもに研究のおもしろさを知ってもらうような作りになっていたように思う。出演していた12歳の子どもが本当によく勉強していて詳しくて、この分野の研究が本当に好きなんだなという想いがみてとれてよかった。好きなことを突き詰めてやっているのをみると楽しくなる。
約480万点の資料が収められた 国立科学博物館の巨大収蔵庫潜入 完全版！</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。実家に帰ってお見舞い行ったり親戚訪問したりしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="お見舞い">お見舞い&lt;/h2>
&lt;p>午後から父のお見舞い。少し前まで直接面会できるようになっていた時期があったそうだけど、またコロナの感染状況が悪化したため、リモート面会に戻ったらしい。面会時間は20分。たまたま父はお風呂上がりの時間だったらしくてそれで疲れたのか、10分ほどしてそのまま眠ってしまった。もともと父は気管切開していて話せないので起きていても寝ていても面会でやることは変わらない。顔色がよいことは確認できたという感じ。&lt;/p>
&lt;h2 id="博士ちゃん">博士ちゃん&lt;/h2>
&lt;p>たまたま実家に帰っていたからテレビをみていたらおもしろかった。生物の標本や骨に関心のある小学6年生が、国立科学博物館の収蔵庫を見学するといった番組だった。著名な研究者の方々が案内しながら子どもに研究のおもしろさを知ってもらうような作りになっていたように思う。出演していた12歳の子どもが本当によく勉強していて詳しくて、この分野の研究が本当に好きなんだなという想いがみてとれてよかった。好きなことを突き詰めてやっているのをみると楽しくなる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.tv-asahi.co.jp/hakasechan/backnumber2/0037/">約480万点の資料が収められた 国立科学博物館の巨大収蔵庫潜入 完全版！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>夏休み</title><link>/diary/posts/2022/0703/</link><pubDate>Sun, 03 Jul 2022 08:11:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0703/</guid><description>0時に寝て7時に起きたけど、昨日から体調よくなくてしんどくて寝てた。
開発やら決算の事務手続きやらのタスクが一段落して余裕時間ができたことでぼーっとしてた。まぁたまにはそういう日もあるか。何も作業せず休んだ日は day off というタグを付ける。あとで何日ぐらい休んだか、どのぐらいの期間で休んだかの確認にもなるかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て7時に起きたけど、昨日から体調よくなくてしんどくて寝てた。&lt;/p>
&lt;p>開発やら決算の事務手続きやらのタスクが一段落して余裕時間ができたことでぼーっとしてた。まぁたまにはそういう日もあるか。何も作業せず休んだ日は &lt;a href="/diary/diary/tags/day-off/">day off&lt;/a> というタグを付ける。あとで何日ぐらい休んだか、どのぐらいの期間で休んだかの確認にもなるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>お花見リハーサル</title><link>/diary/posts/2022/0410/</link><pubDate>Sun, 10 Apr 2022 07:25:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0410/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。たぶん休暇をとったのはお正月以来かな。今日はオフィス行かなかった。
お花見 at 生田川公園 三ノ宮.devとbizpyの合同イベントとしてお花見を開催した。とはいっても、イベントページも作らず内輪で募集したので参加者は4人と小さく開いた。私もお花見やってもいいかと思いつつ、準備に着手するのが遅れた ので今回はリハーサルと称して来年の本番のための布石と位置付けた。たぶんもう1-2週間早く準備に着手していればもっとできたこともあったとは思うけど、まぁ最初はこんなもんか。
準備したこと 私が事前に準備したのはこのぐらい。労力にして数時間といったところか。
事前に桜の開花状況を確認して日程調整 ほとんどの必需品はダイソーで購入 参加者と連絡をとるためのプライベートチャンネル開設 実際にやってみてわかったこと ダイソーで売っているこのサイズのレジャーシートが食べものを並べて4人で囲むのにちょうどよいサイズだった。
レジャーシート約4.5畳サイズ （ブルー、約270×270cm）：300円
https://www.daiso-sangyo.co.jp/item/12550
各自一品は食べものか飲みものを持ち込みと呼びかけていたら次のものが集まった。事前に何をもってくるか示し合わせたわけでもないのに、みんなバラバラになってちょうどよかった。次回は示し合わせをしようとは思うが、意外とかぶらないものだなと感心した。
手羽元 唐揚げ カルボナーラ ピザ 551のシュウマイ ミートボール いなり寿司 ビール 日本酒 ワイン 天気もよくて11-16時という昼間の開催で直射日光を浴び過ぎたせいか、帰ってから熱気があってバテてた。4月になって日差しも強くなっているので直射日光を遮るなにかを用意してもよかった。大きな桜の木があればそれでもよかったんだけど、そうでもなく、地球が自転するので最初は陰になっていた場所も移動してしまった。わりと4人でわいわい話せたので小さい勉強会やイベントの方が距離感の近いイベントになってよかったりもする。たぶん10人とかいたらまた違う距離感のイベントになっていたんじゃないかと推測する。
ふりかえり 生田川公園 は住んでいるところから15分ぐらい歩けば行ける場所で花見イベントができることがわかって収穫だった。桜の木がたくさんあるというわけでもないので近所の人が集まるぐらいで、わざわざ外部の地域からくるほどのスポットではない。そのため、混雑していないというのが大きな訴求点と言える。バーベキューは禁止と書いてあったけど、他にも野外イベントに使えるかもしれない。河川沿いにある公園だし、夏に花火大会とか、秋にお月見とかやれそうな気はした。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。たぶん休暇をとったのはお正月以来かな。今日はオフィス行かなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="お花見-at-生田川公園">お花見 at 生田川公園&lt;/h2>
&lt;p>三ノ宮.devとbizpyの合同イベントとしてお花見を開催した。とはいっても、イベントページも作らず内輪で募集したので参加者は4人と小さく開いた。私もお花見やってもいいかと思いつつ、&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0401/#生田川公園の桜">準備に着手するのが遅れた&lt;/a> ので今回はリハーサルと称して来年の本番のための布石と位置付けた。たぶんもう1-2週間早く準備に着手していればもっとできたこともあったとは思うけど、まぁ最初はこんなもんか。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0410_hanami1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0410_hanami2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h4 id="準備したこと">準備したこと&lt;/h4>
&lt;p>私が事前に準備したのはこのぐらい。労力にして数時間といったところか。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>事前に桜の開花状況を確認して日程調整&lt;/li>
&lt;li>ほとんどの必需品はダイソーで購入&lt;/li>
&lt;li>参加者と連絡をとるためのプライベートチャンネル開設&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="実際にやってみてわかったこと">実際にやってみてわかったこと&lt;/h4>
&lt;p>ダイソーで売っているこのサイズのレジャーシートが食べものを並べて4人で囲むのにちょうどよいサイズだった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>レジャーシート約4.5畳サイズ （ブルー、約270×270cm）：300円&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.daiso-sangyo.co.jp/item/12550">https://www.daiso-sangyo.co.jp/item/12550&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>各自一品は食べものか飲みものを持ち込みと呼びかけていたら次のものが集まった。事前に何をもってくるか示し合わせたわけでもないのに、みんなバラバラになってちょうどよかった。次回は示し合わせをしようとは思うが、意外とかぶらないものだなと感心した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>手羽元&lt;/li>
&lt;li>唐揚げ&lt;/li>
&lt;li>カルボナーラ&lt;/li>
&lt;li>ピザ&lt;/li>
&lt;li>551のシュウマイ&lt;/li>
&lt;li>ミートボール&lt;/li>
&lt;li>いなり寿司&lt;/li>
&lt;li>ビール&lt;/li>
&lt;li>日本酒&lt;/li>
&lt;li>ワイン&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>天気もよくて11-16時という昼間の開催で直射日光を浴び過ぎたせいか、帰ってから熱気があってバテてた。4月になって日差しも強くなっているので直射日光を遮るなにかを用意してもよかった。大きな桜の木があればそれでもよかったんだけど、そうでもなく、地球が自転するので最初は陰になっていた場所も移動してしまった。わりと4人でわいわい話せたので小さい勉強会やイベントの方が距離感の近いイベントになってよかったりもする。たぶん10人とかいたらまた違う距離感のイベントになっていたんじゃないかと推測する。&lt;/p>
&lt;h4 id="ふりかえり">ふりかえり&lt;/h4>
&lt;p>&lt;a href="https://www.kobe-park.or.jp/kouen_keikaku/2018/11/05/%E7%94%9F%E7%94%B0%E5%B7%9D%E5%85%AC%E5%9C%92/">生田川公園&lt;/a> は住んでいるところから15分ぐらい歩けば行ける場所で花見イベントができることがわかって収穫だった。桜の木がたくさんあるというわけでもないので近所の人が集まるぐらいで、わざわざ外部の地域からくるほどのスポットではない。そのため、混雑していないというのが大きな訴求点と言える。バーベキューは禁止と書いてあったけど、他にも野外イベントに使えるかもしれない。河川沿いにある公園だし、夏に花火大会とか、秋にお月見とかやれそうな気はした。&lt;/p></content></item><item><title>フィードバックの書き始め</title><link>/diary/posts/2022/0123/</link><pubDate>Sun, 23 Jan 2022 21:12:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0123/</guid><description>0時に寝て8時半に起きた。今日は雨降りだったのもあって1日お休みしてた。
3ヶ月フィードバック はらさんと 雑談したこと を整理しながら wiki に書き始めた。勢いで2つの項目を書いた。書き始めにすごく時間を要するけど、書き出すとわりと推敲もしながら進む。
開発プロジェクトに参加して気付いた3つの大きな課題 初めてスクラム開発をやってみた所感 あと課題管理システムのことや情報共有の考え方やレベル、PR のルールやレビューと開発の生産性について書く。三分の一ぐらい書いたところかな。少しずつ空き時間をみつけて書いていく。</description><content>&lt;p>0時に寝て8時半に起きた。今日は雨降りだったのもあって1日お休みしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="3ヶ月フィードバック">3ヶ月フィードバック&lt;/h2>
&lt;p>はらさんと &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0121/#隔週の雑談">雑談したこと&lt;/a> を整理しながら wiki に書き始めた。勢いで2つの項目を書いた。書き始めにすごく時間を要するけど、書き出すとわりと推敲もしながら進む。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>開発プロジェクトに参加して気付いた3つの大きな課題&lt;/li>
&lt;li>初めてスクラム開発をやってみた所感&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あと課題管理システムのことや情報共有の考え方やレベル、PR のルールやレビューと開発の生産性について書く。三分の一ぐらい書いたところかな。少しずつ空き時間をみつけて書いていく。&lt;/p></content></item><item><title>帰省のUターン</title><link>/diary/posts/2022/0103/</link><pubDate>Mon, 03 Jan 2022 08:15:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0103/</guid><description>3時に寝て7時に起きた。新撰組の時代劇をみてたら遅くなった。お正月っぽい感じ。午前中に ポツンと一軒家 の再放送を少しみた。この番組はもはや家族紹介の番組になっていてほのぼのするコンテンツになっているなと思えた。
田んぼ作業 草場になる前の田んぼをトラクターで耕した。スケジュールの都合上、3日しか空きがなかったけど、昨晩ふらっと雨が降って土地が湿り、今朝は天気もよく寒さも和らいでちょうどよかった。日頃の行いがよいみたいな話し。野菜を植えていない空きスペースなので耕す面積は少ない。8時半ぐらいから作業を始めて10時半には完了した。今回は草刈り代わりに耕しているだけなので手間がかからない。アルミブリッジを使って少し段差のある隣の田んぼも耕したいという意図もあるのだけど、事前に軽油を購入しておくのを忘れててあまり燃料がなかったので断念した。冬はあまり草が生えることもない。また春にやり直すのでいいだろう。
作業前
作業後
Uターン 午後から高速バスで三ノ宮に戻る。バスの停留所で待っていたら列が並び始めて40人ぐらいと見積もっていた。バスに乗車すると、乗車人数は39人と運転手さんが無線でやり取りしているのが聞こえた。前の停留所から乗ってきた人たちが7人なので、私と同じ停留所で乗った人は32人になる。見送りで一緒に並んでいた人たち (家族の付き添いとか) が数人というのは理屈にあうので、私の目算の40人ぐらいというのはそこそこ信用できる数字だったなと胸を張ってみた。その後も運転手さんが業務連絡で、どこそこの停留所で何人ぐらい待っているかをやり取りしていた。私が載っているバスで43人までは乗せたが、それ以降は臨時バスを出したようで、その後の停留所では別の臨時バスが乗客を乗せていた。高速バスは乗れないとお客さんからのクレームが厳しいと推測する。乗客が1台のバスから溢れそうなら臨時バスを出している。それはバス会社のスタッフが事前に停留所で数えたりして無線でやり取りしながら判断しているみたい。バスの停留所にチェックインする仕組みがあればリアルタイムに乗車人数をカウントして人間が人数を数えるみたいなことはしなくていいんじゃないかとか考えたりしてた。
お手伝い先は今日から働いている人もいたので、バスの中でコードレビューしたり、レビューの指摘事項を修正したりしながら軽く仕事始めのリハビリみたいなこともしてた。
86―エイティシックス― 以前 86―エイティシックス― の第2クールが始まることについて書いた。戻ってきてから、その第21話をみた。dアニメストアでみているので1週間遅れてみている。ここ最近は隔週放送になっていたから、なんとなく制作が難航しているのだろうとは伺えた。22話・23話の放送日時に関してのお知らせ で最終2話が3月以降に延期された。盛り上がってきたところ、残念だけど、職業がら人手不足な現場に感情移入するところもあるので、制作スタッフの方には無理のない形でがんばってもらえればと思う。最初のうちはあまりおもしろいとは感じていなかったけど、音楽と世界観が好きで見続けているうちに思い入れもできてきて、全体としてはよいアニメだと思う。あまりネタバレにならないよう、第2クールの本編とは直接関係ないところの話しをする。第2クールで登場するエルンストという暫定大統領がかっこいい。国家の命運を左右する作戦が失敗しそうになったときに次の台詞がある。
僕なんかを大統領に据え続けた、それが君たちの責任だ。
エルンストは (おそらく) 政治能力に長けていて、且つ人格者なんだけど、ちょっと狂気な思考をもつ人物として描かれている。しかし、だからこそ、自分よりも有能な為政者が統治すべきだと自覚していて、他に適任者がいないから仕方なく自分が長期間責任者をやっているといった設定？になっている。そういう多くの人の期待に応えているうちに精神がすり減っていく、関わる人が増えれば増えるほど、しがらみが大きくなっていく世の中の常みたいなものを伺えて、最後の最後は自分の精神を守るために何がなんでも期待に応えるという考え方よりも、自分なんかを責任者にした人たちが悪いという考え方で自分の精神を守ることに共感できた。現実として、すべての期待には応えられないし、すべての人の利害調整なんかもできない。責任のあるポジションでお仕事するとぶつかる課題だと思う。</description><content>&lt;p>3時に寝て7時に起きた。新撰組の時代劇をみてたら遅くなった。お正月っぽい感じ。午前中に &lt;a href="https://www.asahi.co.jp/potsunto/">ポツンと一軒家&lt;/a> の再放送を少しみた。この番組はもはや家族紹介の番組になっていてほのぼのするコンテンツになっているなと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼ作業">田んぼ作業&lt;/h2>
&lt;p>草場になる前の田んぼをトラクターで耕した。スケジュールの都合上、3日しか空きがなかったけど、昨晩ふらっと雨が降って土地が湿り、今朝は天気もよく寒さも和らいでちょうどよかった。日頃の行いがよいみたいな話し。野菜を植えていない空きスペースなので耕す面積は少ない。8時半ぐらいから作業を始めて10時半には完了した。今回は草刈り代わりに耕しているだけなので手間がかからない。アルミブリッジを使って少し段差のある隣の田んぼも耕したいという意図もあるのだけど、事前に軽油を購入しておくのを忘れててあまり燃料がなかったので断念した。冬はあまり草が生えることもない。また春にやり直すのでいいだろう。&lt;/p>
&lt;p>作業前&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0103_field_before.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>作業後&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0103_field_after.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="uターン">Uターン&lt;/h2>
&lt;p>午後から高速バスで三ノ宮に戻る。バスの停留所で待っていたら列が並び始めて40人ぐらいと見積もっていた。バスに乗車すると、乗車人数は39人と運転手さんが無線でやり取りしているのが聞こえた。前の停留所から乗ってきた人たちが7人なので、私と同じ停留所で乗った人は32人になる。見送りで一緒に並んでいた人たち (家族の付き添いとか) が数人というのは理屈にあうので、私の目算の40人ぐらいというのはそこそこ信用できる数字だったなと胸を張ってみた。その後も運転手さんが業務連絡で、どこそこの停留所で何人ぐらい待っているかをやり取りしていた。私が載っているバスで43人までは乗せたが、それ以降は臨時バスを出したようで、その後の停留所では別の臨時バスが乗客を乗せていた。高速バスは乗れないとお客さんからのクレームが厳しいと推測する。乗客が1台のバスから溢れそうなら臨時バスを出している。それはバス会社のスタッフが事前に停留所で数えたりして無線でやり取りしながら判断しているみたい。バスの停留所にチェックインする仕組みがあればリアルタイムに乗車人数をカウントして人間が人数を数えるみたいなことはしなくていいんじゃないかとか考えたりしてた。&lt;/p>
&lt;p>お手伝い先は今日から働いている人もいたので、バスの中でコードレビューしたり、レビューの指摘事項を修正したりしながら軽く仕事始めのリハビリみたいなこともしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="86エイティシックス">86―エイティシックス―&lt;/h2>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1010/">86―エイティシックス―&lt;/a> の第2クールが始まることについて書いた。戻ってきてから、その第21話をみた。dアニメストアでみているので1週間遅れてみている。ここ最近は隔週放送になっていたから、なんとなく制作が難航しているのだろうとは伺えた。&lt;a href="https://anime-86.com/news/?id=59533">22話・23話の放送日時に関してのお知らせ&lt;/a> で最終2話が3月以降に延期された。盛り上がってきたところ、残念だけど、職業がら人手不足な現場に感情移入するところもあるので、制作スタッフの方には無理のない形でがんばってもらえればと思う。最初のうちはあまりおもしろいとは感じていなかったけど、音楽と世界観が好きで見続けているうちに思い入れもできてきて、全体としてはよいアニメだと思う。あまりネタバレにならないよう、第2クールの本編とは直接関係ないところの話しをする。第2クールで登場するエルンストという暫定大統領がかっこいい。国家の命運を左右する作戦が失敗しそうになったときに次の台詞がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>僕なんかを大統領に据え続けた、それが君たちの責任だ。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>エルンストは (おそらく) 政治能力に長けていて、且つ人格者なんだけど、ちょっと狂気な思考をもつ人物として描かれている。しかし、だからこそ、自分よりも有能な為政者が統治すべきだと自覚していて、他に適任者がいないから仕方なく自分が長期間責任者をやっているといった設定？になっている。そういう多くの人の期待に応えているうちに精神がすり減っていく、関わる人が増えれば増えるほど、しがらみが大きくなっていく世の中の常みたいなものを伺えて、最後の最後は自分の精神を守るために何がなんでも期待に応えるという考え方よりも、自分なんかを責任者にした人たちが悪いという考え方で自分の精神を守ることに共感できた。現実として、すべての期待には応えられないし、すべての人の利害調整なんかもできない。責任のあるポジションでお仕事するとぶつかる課題だと思う。&lt;/p></content></item><item><title>電源アダプター入手</title><link>/diary/posts/2022/0102/</link><pubDate>Sun, 02 Jan 2022 09:31:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0102/</guid><description>3時ぐらいまで本を読んでて、それから寝て8時に起きた。
USB-C の電源アダプター 大晦日、高速バスの乗車待ちの列に並んでいるときにふと気付いた。macbook の電源アダプターを持ってくるのを忘れた。その後の予定も詰まっていたので今更取りに帰るわけにもいかない。これまで10数年帰省してきて1度も忘れたことはなかったが、人間の注意力に頼っていると、いつかは失敗するというよい事例だ。完璧に自分の不注意で電源アダプターをバッグに入れ忘れた。反省はあとでやるとして、列に並びながら amazon のサイトをスマホで開いていた。検索すると、手ごろな価格帯で類似品がいくつか出てくる。調査する時間の余裕がなかったのであまり迷わず互換性があると書かれたものを選択した。3,588円。12月31日の15時過ぎに注文して1月2日の9時半に実家で受け取った。見た目は macbook の電源アダプターとほぼ同じ。この日記は購入した電源アダプターにより充電開始した macbook で書くことができた。お正月にも関わらず届けてくれた物流センターや宅急便の関係者に感謝。
バッタを倒しにアフリカへ 時間があるのと中盤を過ぎたのもあって一気に「第7章彷徨える博士」「第8章「神の罰」に挑む」「第9章我、サハラに死せず」「あとがき」と読み終えた。本書を読み終えてから著者のブログ記事である 『バッタを倒しにアフリカへ』行き、必殺技を見つけてきました を読むとまた違った印象を受ける。本書は著者の研究成果として論文を書くための、下積みの期間の物語と言える。アフリカへ行き、フィールドワークを通じてバッタのデータを収集し、研究資金が底をつきながらも著者の熱意や活動により、研究資金を得て、研究に専念するための環境を、文字通り、自ら作り上げていったという、言わば、著者がこれから評価を得るであろう研究の序章のような位置付けになる。あとがきでも研究内容の詳細は意図的に書いていないと書かれており、それは論文として提出できていれば詳細を書けるが、執筆時点では論文を完成させていなかったので詳細を伏せたとある。
著者は研究資金を得る活動の一環として広報活動やネット上の露出もあったため、そういう活動は時間を取られるため、研究に集中できない期間もあったことが伺える。2018年からSNS断ちして3年間、研究に没頭して論文を仕上げたというのも理解できる。また SNS でファンが増えるにつれ、誹謗中傷も増え、多くの励ましよりも数少ない誹謗中傷で傷つくといった話題も出てくる。私も SNS は時間の無駄だと考え、なるべく利用を減らそうとしているが、暇なときや時間つぶしにはよいサービスであることも確かでなかなか SNS と縁切りするところまではいけていない。
閑話休題。後半は著者の熱意に感情移入して研究がうまくいくといいなと応援しながら読み進めていた。研究がうまくいきそうな雰囲気のところで本書が終わってしまう。おそらく論文発表を一通り終えたら詳細も含めて続編を書いてくれるようだが、それはもう数年、もしかしたら10年以上先のことになるのかもしれない。著者は1980年生まれと私と1つしか違わない。40歳を過ぎて、私も周りもミドルエイジクライシスに悩む人たちをみかけるようになった。本当に価値のあることや世の中の役に立つことを研究できるのは著者にとっても幸せなことだろうというのがひしひしと伝わってくる。誰でもできるお仕事は基本的に受けるつもりはなく、自分の目指すキャリアにつながるお仕事、もしくはやる価値があると自ら判断したお仕事しかしないようにこの1年で方針を調整してきた。なにか新しいことに挑戦してみようという人にとって本書は勇気をもらえる内容だったと思う。
お風呂 実家の近くで うずしお温泉 という温泉が湧いていて、実家に帰ると銭湯へ行く感覚で温泉に入っていたりする。昔からあまり温泉を特別なものに感じていないのは地元にあって珍しくなかったからかもしれない。夜に入りに行って出てから少しストレッチをしてた。</description><content>&lt;p>3時ぐらいまで本を読んでて、それから寝て8時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="usb-c-の電源アダプター">USB-C の電源アダプター&lt;/h2>
&lt;p>大晦日、高速バスの乗車待ちの列に並んでいるときにふと気付いた。macbook の電源アダプターを持ってくるのを忘れた。その後の予定も詰まっていたので今更取りに帰るわけにもいかない。これまで10数年帰省してきて1度も忘れたことはなかったが、人間の注意力に頼っていると、いつかは失敗するというよい事例だ。完璧に自分の不注意で電源アダプターをバッグに入れ忘れた。反省はあとでやるとして、列に並びながら amazon のサイトをスマホで開いていた。検索すると、手ごろな価格帯で類似品がいくつか出てくる。調査する時間の余裕がなかったのであまり迷わず互換性があると書かれたものを選択した。3,588円。12月31日の15時過ぎに注文して1月2日の9時半に実家で受け取った。見た目は macbook の電源アダプターとほぼ同じ。この日記は購入した電源アダプターにより充電開始した macbook で書くことができた。お正月にも関わらず届けてくれた物流センターや宅急便の関係者に感謝。&lt;/p>
&lt;h2 id="バッタを倒しにアフリカへ">バッタを倒しにアフリカへ&lt;/h2>
&lt;p>時間があるのと中盤を過ぎたのもあって一気に「第7章彷徨える博士」「第8章「神の罰」に挑む」「第9章我、サハラに死せず」「あとがき」と読み終えた。本書を読み終えてから著者のブログ記事である &lt;a href="https://otokomaeno.hatenablog.com/entry/2021/10/30/170343">『バッタを倒しにアフリカへ』行き、必殺技を見つけてきました&lt;/a> を読むとまた違った印象を受ける。本書は著者の研究成果として論文を書くための、下積みの期間の物語と言える。アフリカへ行き、フィールドワークを通じてバッタのデータを収集し、研究資金が底をつきながらも著者の熱意や活動により、研究資金を得て、研究に専念するための環境を、文字通り、自ら作り上げていったという、言わば、著者がこれから評価を得るであろう研究の序章のような位置付けになる。あとがきでも研究内容の詳細は意図的に書いていないと書かれており、それは論文として提出できていれば詳細を書けるが、執筆時点では論文を完成させていなかったので詳細を伏せたとある。&lt;/p>
&lt;p>著者は研究資金を得る活動の一環として広報活動やネット上の露出もあったため、そういう活動は時間を取られるため、研究に集中できない期間もあったことが伺える。2018年からSNS断ちして3年間、研究に没頭して論文を仕上げたというのも理解できる。また SNS でファンが増えるにつれ、誹謗中傷も増え、多くの励ましよりも数少ない誹謗中傷で傷つくといった話題も出てくる。私も SNS は時間の無駄だと考え、なるべく利用を減らそうとしているが、暇なときや時間つぶしにはよいサービスであることも確かでなかなか SNS と縁切りするところまではいけていない。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。後半は著者の熱意に感情移入して研究がうまくいくといいなと応援しながら読み進めていた。研究がうまくいきそうな雰囲気のところで本書が終わってしまう。おそらく論文発表を一通り終えたら詳細も含めて続編を書いてくれるようだが、それはもう数年、もしかしたら10年以上先のことになるのかもしれない。著者は1980年生まれと私と1つしか違わない。40歳を過ぎて、私も周りもミドルエイジクライシスに悩む人たちをみかけるようになった。本当に価値のあることや世の中の役に立つことを研究できるのは著者にとっても幸せなことだろうというのがひしひしと伝わってくる。誰でもできるお仕事は基本的に受けるつもりはなく、自分の目指すキャリアにつながるお仕事、もしくはやる価値があると自ら判断したお仕事しかしないようにこの1年で方針を調整してきた。なにか新しいことに挑戦してみようという人にとって本書は勇気をもらえる内容だったと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="お風呂">お風呂&lt;/h2>
&lt;p>実家の近くで &lt;a href="http://awajiinfo.com/uzusio-onsen/">うずしお温泉&lt;/a> という温泉が湧いていて、実家に帰ると銭湯へ行く感覚で温泉に入っていたりする。昔からあまり温泉を特別なものに感じていないのは地元にあって珍しくなかったからかもしれない。夜に入りに行って出てから少しストレッチをしてた。&lt;/p></content></item><item><title>寝正月</title><link>/diary/posts/2022/0101/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 08:14:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0101/</guid><description>0時に寝て5時に起きて2度寝して7時半に起きた。マンションより実家の方が部屋の中は寒い。
古札の返納 うちは厄年を気にする家で親が厄払いにいかないとうるさいので前厄・本厄・後厄の3年間、毎年厄払いのお札を授かっていた。近所に 薬王寺 という厄除で有名なお寺がある。今年は後厄のお札を返納するだけなので時間もかからずすぐに終えることができた。その後、ついでに初詣も行こうかと おのころ島神社 に行ってみた。参拝するのに100-200人ぐらい並んでいた。そんなに列も進むようにはみえなかったのでたこ焼きだけ買って離脱した。初詣はまた神戸に戻ってからにしよう。
バッタを倒しにアフリカへ 家に戻ってきてとくにやることもないのでテレビを眺めながら本を読む。「第4章裏切りの大干ばつ」「第5章聖地でのあがき」「第6章地雷の海を越えて」を読んだ。macbook の電源アダプターを持ち帰るのを忘れてきたのでスマホで kindle 本を読んでいる。これまで読んだことなかったけど、他に利用できるデバイスがなかったら読めるもんだなと小さい画面に少ない文字ながら読み進めた。
印象に残った内容を書いていく。干ばつで国中が大変な状況でもモーリタニアは隣国の難民を受け入れていたというエピソードが出てくる。イスラム教の宗教的背景などもあるんだろうなと思いながら読んでいた。日本はいま自己責任が強くなってしまって若ものが困窮していても助けを求めないというニュースを見かけたりもする。一面だけをみてどうこう言うのも適切ではないけど、豊かさとはなにかを考えさせられた。フランスの研究機関へ行った時にファーブル昆虫記のファーブルさんの生家を尋ねたエピソードも出てくる。私はファーブルさんのファンでもないのでとくに感銘を受けることはないけど、著者の思い入れが伝わってくるのでよかったなぁと思いながら読んでた。その後、バッタの群れをみつけて追跡するところとか、1-2年かけて調査してとうとうみつけたのかなと感慨深かった。現地の人から言うと大した群れではないとか、地雷原の先へ逃げられてしまって途中で追跡を断念したり、不完全燃焼ではあったけど、最初はそんなもんで地道にやっていくしかないというところも現実に即した内容でよかったと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て5時に起きて2度寝して7時半に起きた。マンションより実家の方が部屋の中は寒い。&lt;/p>
&lt;h2 id="古札の返納">古札の返納&lt;/h2>
&lt;p>うちは厄年を気にする家で親が厄払いにいかないとうるさいので前厄・本厄・後厄の3年間、毎年厄払いのお札を授かっていた。近所に &lt;a href="https://ykoj.jp/">薬王寺&lt;/a> という厄除で有名なお寺がある。今年は後厄のお札を返納するだけなので時間もかからずすぐに終えることができた。その後、ついでに初詣も行こうかと &lt;a href="http://www.freedom.ne.jp/onokoro/">おのころ島神社&lt;/a> に行ってみた。参拝するのに100-200人ぐらい並んでいた。そんなに列も進むようにはみえなかったのでたこ焼きだけ買って離脱した。初詣はまた神戸に戻ってからにしよう。&lt;/p>
&lt;h2 id="バッタを倒しにアフリカへ">バッタを倒しにアフリカへ&lt;/h2>
&lt;p>家に戻ってきてとくにやることもないのでテレビを眺めながら本を読む。「第4章裏切りの大干ばつ」「第5章聖地でのあがき」「第6章地雷の海を越えて」を読んだ。macbook の電源アダプターを持ち帰るのを忘れてきたのでスマホで kindle 本を読んでいる。これまで読んだことなかったけど、他に利用できるデバイスがなかったら読めるもんだなと小さい画面に少ない文字ながら読み進めた。&lt;/p>
&lt;p>印象に残った内容を書いていく。干ばつで国中が大変な状況でもモーリタニアは隣国の難民を受け入れていたというエピソードが出てくる。イスラム教の宗教的背景などもあるんだろうなと思いながら読んでいた。日本はいま自己責任が強くなってしまって若ものが困窮していても助けを求めないというニュースを見かけたりもする。一面だけをみてどうこう言うのも適切ではないけど、豊かさとはなにかを考えさせられた。フランスの研究機関へ行った時にファーブル昆虫記のファーブルさんの生家を尋ねたエピソードも出てくる。私はファーブルさんのファンでもないのでとくに感銘を受けることはないけど、著者の思い入れが伝わってくるのでよかったなぁと思いながら読んでた。その後、バッタの群れをみつけて追跡するところとか、1-2年かけて調査してとうとうみつけたのかなと感慨深かった。現地の人から言うと大した群れではないとか、地雷原の先へ逃げられてしまって途中で追跡を断念したり、不完全燃焼ではあったけど、最初はそんなもんで地道にやっていくしかないというところも現実に即した内容でよかったと思う。&lt;/p></content></item><item><title>大晦日の帰省</title><link>/diary/posts/2021/1231/</link><pubDate>Fri, 31 Dec 2021 08:14:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1231/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。朝活やってからまたちょっと寝てた。午後から高速バスで実家に帰った。
朝活: バッタを倒しにアフリカへ 金朝ツメトギ 2021-12-31 AM 6 金曜朝6時開催のもくもく会 に参加した。厳密には朝活のときは、はらさんの振り返りを聞いてた感じで、終わってから「第2章アフリカに染まる」「第3章旅立ちを前に」を読んだ。アフリカでの生活のあれこれが書いてあって、日本に住んでいる自分からは斬新でおもしろい。なにかの記事でアフリカが経済発展しない理由の1つに賄賂や汚職が横行していて云々みたいな記事を読んだことがある気がするけど、本書の中でもちょくちょく賄賂を要求されたり、不正に給料をもらおうとぼったくりされたこととかが書いてある。日本人からみると賄賂やぼったくりの金額もそんなに高くないので払ってしまったりしてそれが返って社会に歪みを与えてたりするのかな？とも思えた。
モーリタニアの公用語がフランス語で著者は英語しか話せなくて、言葉の通じない国で現地の人たちと仲良くなるのは相当の苦労が忍ばれる。著者は文章を読んでいてもおもしろい感じだけど、言葉のスキルとは別にコミュニケーション能力が高い人なんだろうということも伺える。言葉が通じなくても仲良くなれる雰囲気の人はいると思う。あとは日本と比べると生活環境がよくなくて、いまの自分は外国で暮らすとかできないだろうなと読んでて思うこともあった。
高校の同級生と飲む 毎年、大晦日に集まって近況報告をしたりしてた。コロナ禍があって自粛していたので3年ぶりに集まった。とくに変わりなくみんな元気でいた。18時頃から飲みながらだらだらしてた。私は前に焼き鳥屋さんのマスターのおすすめで飲んだ だいやめ を持っていった。そのとき飲んだお湯割もおいしかったけど、今回はソーダ割りを試してみて、それもおいしかった。友だちも初めてだいやめを飲んで、これ芋焼酎なの？と驚いていた。初めて飲んだら驚くという意味でもこの焼酎はお土産に向いている。
友だちの1人はゴルフにはまっているという話。調子がよかったら80台でまわれるぐらいで、私にはわからないけど中級者と言えるだけのレベルに達しているらしい。ゴルフは接待や出世のためのツールみたいなイメージが私にはある。したがって私とは無縁でやることはないような気がする。かなり歩くから健康のためにもよいという話もあるのでゴルフ自体を忌避しているわけでもない。スポーツとして楽しんでやっているのはよいと思う。
夜はテレビで RIZIN をみていた。出場している選手は全然わからないけど、大晦日っぽいなと思いながらみていた。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。朝活やってからまたちょっと寝てた。午後から高速バスで実家に帰った。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝活-バッタを倒しにアフリカへ">朝活: バッタを倒しにアフリカへ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=WRW2MIbe3uc">金朝ツメトギ 2021-12-31 AM 6 金曜朝6時開催のもくもく会&lt;/a> に参加した。厳密には朝活のときは、はらさんの振り返りを聞いてた感じで、終わってから「第2章アフリカに染まる」「第3章旅立ちを前に」を読んだ。アフリカでの生活のあれこれが書いてあって、日本に住んでいる自分からは斬新でおもしろい。なにかの記事でアフリカが経済発展しない理由の1つに賄賂や汚職が横行していて云々みたいな記事を読んだことがある気がするけど、本書の中でもちょくちょく賄賂を要求されたり、不正に給料をもらおうとぼったくりされたこととかが書いてある。日本人からみると賄賂やぼったくりの金額もそんなに高くないので払ってしまったりしてそれが返って社会に歪みを与えてたりするのかな？とも思えた。&lt;/p>
&lt;p>モーリタニアの公用語がフランス語で著者は英語しか話せなくて、言葉の通じない国で現地の人たちと仲良くなるのは相当の苦労が忍ばれる。著者は文章を読んでいてもおもしろい感じだけど、言葉のスキルとは別にコミュニケーション能力が高い人なんだろうということも伺える。言葉が通じなくても仲良くなれる雰囲気の人はいると思う。あとは日本と比べると生活環境がよくなくて、いまの自分は外国で暮らすとかできないだろうなと読んでて思うこともあった。&lt;/p>
&lt;h2 id="高校の同級生と飲む">高校の同級生と飲む&lt;/h2>
&lt;p>毎年、大晦日に集まって近況報告をしたりしてた。コロナ禍があって自粛していたので3年ぶりに集まった。とくに変わりなくみんな元気でいた。18時頃から飲みながらだらだらしてた。私は前に焼き鳥屋さんのマスターのおすすめで飲んだ &lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1109/#呑み">だいやめ&lt;/a> を持っていった。そのとき飲んだお湯割もおいしかったけど、今回はソーダ割りを試してみて、それもおいしかった。友だちも初めてだいやめを飲んで、これ芋焼酎なの？と驚いていた。初めて飲んだら驚くという意味でもこの焼酎はお土産に向いている。&lt;/p>
&lt;p>友だちの1人はゴルフにはまっているという話。調子がよかったら80台でまわれるぐらいで、私にはわからないけど中級者と言えるだけのレベルに達しているらしい。ゴルフは接待や出世のためのツールみたいなイメージが私にはある。したがって私とは無縁でやることはないような気がする。かなり歩くから健康のためにもよいという話もあるのでゴルフ自体を忌避しているわけでもない。スポーツとして楽しんでやっているのはよいと思う。&lt;/p>
&lt;p>夜はテレビで RIZIN をみていた。出場している選手は全然わからないけど、大晦日っぽいなと思いながらみていた。&lt;/p></content></item></channel></rss>