<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Badminton on</title><link>/diary/tags/badminton/</link><description>Recent content in Badminton on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 21 Sep 2024 11:15:07 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/badminton/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>よい土曜日</title><link>/diary/posts/2024/0921/</link><pubDate>Sat, 21 Sep 2024 11:15:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0921/</guid><description>土曜日はだらだらしがちなのが、今日は朝から起きて活動できた。お昼に少しコードを書いて、夕方にストレッチして、夜はカフーツさんへ行ってきた。よい一日になった。
みなとのもりの運動 前回の所感 。起きてからシャワーを浴びようとしたときにふと軽く走ってこようと思い立って9時過ぎから公園へ出掛けてトラックを3周ほどジョギングしてきた。公園に近いマンションに引っ越したことのメリットを活用できた。運動するとそれだけで報酬系を刺激して気分がよい。これまでは起きてもしんどくて出掛ける余裕がなかった。ジョギングへ出掛けられるぐらいには体力が回復してきたのかもしれない。来週も朝からジョギングへ出掛けてみたい。
ラケット選び バドミントンラケットの選び方 バドミントンラケットのヘッドライトラケットとは？最新のおすすめ16選も紹介！ うちらの業界で言えば未経験者が「どのプログラミング言語を学べばよいですか？」という質問の答えになる。私なら一番無難なのは typescript で、データ分析や汎用用途で学ぶなら python、バックエンドが好みなら go といったようにお奨めする。こういう答えのない問いは経験者にこれと決めてもらうのがよい。ラケット選びのサイトをみてもパラメーターがいくつかあるのは理解できたが、最初にどのラケットを選択してよいかがわからない。経験者のやまとさんに相談してみた。エントリーモデルの、価格帯は1万円前後のものでよいという。振った感じで合う合わないがあったりするから、お店へ行って店員さんに相談したり試し打ちさせてもらったりするのがよいとのこと。相談に乗ってくれる近所のバドミントンショップを教えてもらった。モチベーションを上げていく意図で道具を揃えていくのもよいと思う。
ストレッチ 水曜日にバドミントン をしたことによる筋肉痛が残っていた。腰や背中のあちこちが痛かった。あと右腕や右肩もバドミントンでラケットをたくさん振ったことによる影響で張りや硬さがみられた。運動した張りをストレッチでほぐすようなサイクルになれば健康にもよさそうにみえる。今日の開脚幅も開始前149cmで、ストレッチ後153cmだった。
カフーツさん訪問 ストレッチを終えてからビールとおつまみをもって久しぶりにカフーツさんへ行ってきた。先週末にだらだらしてしまったからその反省も踏まえて出掛けることにした。ちょうどバドミントンのイベントをよく手伝ってくれている方がいて、あちこち友だち探しをしているようにみえるのでその一つとしてカフーツさんを紹介していて 以前にもキャンプ飯部 に参加していた。知っている人がいないとなかなか参加しにくいと伺っていたので一緒に参加してきた。しかし、参加者内で女性1人なってしまって、これはこれで居心地が悪そうにもみえた。他に女性の参加者が何人かいそうなカフーツさんのイベントを紹介した方がよかったなと反省した。
書店というビジネスの在り方について、いとうさんと議論していて、この本を読めと 取り戻す旅 という本を貸してくれた。本当は自分で買ってよいのだけど、なんとなくそのまま借りてみた。読んで内容がよかったら買ってみようと思う。本書では Culti Pay(カルチペイ) という取り組みをしていて みんなの銀行 を介して著者に投げ銭のようなこともできるという。新しい価値観に触れるという意図でも読み終えた後でやってみようと思う。
カルチペイはただの送金システムではなく新しい経済圏を作っている：今日のアウトテイク#310（2024-09-23）</description><content>&lt;p>土曜日はだらだらしがちなのが、今日は朝から起きて活動できた。お昼に少しコードを書いて、夕方にストレッチして、夜はカフーツさんへ行ってきた。よい一日になった。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0907/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。起きてからシャワーを浴びようとしたときにふと軽く走ってこようと思い立って9時過ぎから公園へ出掛けてトラックを3周ほどジョギングしてきた。公園に近いマンションに引っ越したことのメリットを活用できた。運動するとそれだけで報酬系を刺激して気分がよい。これまでは起きてもしんどくて出掛ける余裕がなかった。ジョギングへ出掛けられるぐらいには体力が回復してきたのかもしれない。来週も朝からジョギングへ出掛けてみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ラケット選び">ラケット選び&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.ganbaranai-bad.com/c/sp_racket">バドミントンラケットの選び方&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://tetsu-bado-minton.com/%E3%80%90%E3%83%90%E3%83%89%E3%83%9F%E3%83%B3%E3%83%88%E3%83%B3%E3%80%91%E3%83%88%E3%83%83%E3%83%97%E3%83%A9%E3%82%A4%E3%83%88%E3%83%A9%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%88%E3%81%A8%E3%81%AF%EF%BC%9F%E3%81%8A/">バドミントンラケットのヘッドライトラケットとは？最新のおすすめ16選も紹介！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちらの業界で言えば未経験者が「どのプログラミング言語を学べばよいですか？」という質問の答えになる。私なら一番無難なのは typescript で、データ分析や汎用用途で学ぶなら python、バックエンドが好みなら go といったようにお奨めする。こういう答えのない問いは経験者にこれと決めてもらうのがよい。ラケット選びのサイトをみてもパラメーターがいくつかあるのは理解できたが、最初にどのラケットを選択してよいかがわからない。経験者のやまとさんに相談してみた。エントリーモデルの、価格帯は1万円前後のものでよいという。振った感じで合う合わないがあったりするから、お店へ行って店員さんに相談したり試し打ちさせてもらったりするのがよいとのこと。相談に乗ってくれる近所のバドミントンショップを教えてもらった。モチベーションを上げていく意図で道具を揃えていくのもよいと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0918/#体育館でバドミントン">水曜日にバドミントン&lt;/a> をしたことによる筋肉痛が残っていた。腰や背中のあちこちが痛かった。あと右腕や右肩もバドミントンでラケットをたくさん振ったことによる影響で張りや硬さがみられた。運動した張りをストレッチでほぐすようなサイクルになれば健康にもよさそうにみえる。今日の開脚幅も開始前149cmで、ストレッチ後153cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさん訪問">カフーツさん訪問&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてからビールとおつまみをもって久しぶりにカフーツさんへ行ってきた。先週末にだらだらしてしまったからその反省も踏まえて出掛けることにした。ちょうどバドミントンのイベントをよく手伝ってくれている方がいて、あちこち友だち探しをしているようにみえるのでその一つとしてカフーツさんを紹介していて &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0717/#キャンプ飯部と居場所">以前にもキャンプ飯部&lt;/a> に参加していた。知っている人がいないとなかなか参加しにくいと伺っていたので一緒に参加してきた。しかし、参加者内で女性1人なってしまって、これはこれで居心地が悪そうにもみえた。他に女性の参加者が何人かいそうなカフーツさんのイベントを紹介した方がよかったなと反省した。&lt;/p>
&lt;p>書店というビジネスの在り方について、いとうさんと議論していて、この本を読めと &lt;a href="https://coriolisbooks.stores.jp/items/668652e4444fad00327f84ef">取り戻す旅&lt;/a> という本を貸してくれた。本当は自分で買ってよいのだけど、なんとなくそのまま借りてみた。読んで内容がよかったら買ってみようと思う。本書では &lt;a href="https://www.cultipay.net/about/">Culti Pay(カルチペイ)&lt;/a> という取り組みをしていて &lt;a href="https://www.minna-no-ginko.com/">みんなの銀行&lt;/a> を介して著者に投げ銭のようなこともできるという。新しい価値観に触れるという意図でも読み終えた後でやってみようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/kanzan10to9/n/ne730028c9861">カルチペイはただの送金システムではなく新しい経済圏を作っている：今日のアウトテイク#310（2024-09-23）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>最低限のリファクタリングを終えた</title><link>/diary/posts/2024/0920/</link><pubDate>Fri, 20 Sep 2024 08:43:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0920/</guid><description>昨日のリソース管理のリファクタリングでもっとも煩雑なところの作り直しは終えたので今日は別の機能拡張を実装していた。夕方に散髪へ行ってきた。気付いたら前に散髪してから3ヶ月以上たっていた。生活に余裕が戻ってきた。
fitbit 故障？ 水曜日あたりに急にバッテリー切れになった。だいたい3-4日はもつのであれ？と思いながら充電していたものの、丸一日放置しても電源が入らない。fitbit のサポートは電話対応しかしていない。9時まで待って電話したらつながって、サポートの担当者とトラブルシューティングをしていたものの解決しない。購入して1年間は保証期間なので交換対応もしてくれるという。その手続きのためのメールをもらいつつ、充電ケーブルに接続した状態で夜まで放置していたら急に電源が復旧した。復旧した、bluetooth のペアリングをやり直して、ファームウェアをアップデートした。よかったと思えたのも束の間、腕につけていると2時間ほどでバッテリーが50%を切っている。歩いていないのに歩数もすごいことになっていてデバイスが異常な状態になっているようにみえる。
75,000 歩を達成して妖霊（ジン）の靴バッジを獲得しました！
バドミントンの練習場所の確保 毎月1-2回バドミントンを始めて半年ぐらいたった。やっていると楽しくなってきて趣味の1つとして継続的に取り組もうと考えている。募集のタイミングをみてバドミントン教室にも通ってみようと思うし、どこか練習させてくれるコミュニティがあれば出稽古へ行ってもよい。そこで練習をしたい。個人的には体育館でなくても構わないけれど、バドミントンを練習するには練習相手が必要になる。練習相手をみつけるために練習場所を確保する必要がある。したがって体育館を安定的、且つ定期的に予約できるのが望ましい。磯上体育館はおそらく月に1-2回が限度だと思う。
たまたまながいさんと話していて ICTを活用した中学校体育館の夜間開放 を教えてもらった。三宮.dev の仲のよいメンバーを構成員として団体登録の利用申請を出した。アカウント登録に10日ほどかかるという。このサイトに料金は書いていないので無料なのかな？磯上体育館の抽選の過密さ (土曜日の昼間時間帯は申込みが100を超える) から考えると、他の団体も知っていて中学校体育館も予約や抽選でなかなか当選しないといった予感もしている。</description><content>&lt;p>昨日のリソース管理のリファクタリングでもっとも煩雑なところの作り直しは終えたので今日は別の機能拡張を実装していた。夕方に散髪へ行ってきた。気付いたら前に散髪してから3ヶ月以上たっていた。生活に余裕が戻ってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="fitbit-故障">fitbit 故障？&lt;/h2>
&lt;p>水曜日あたりに急にバッテリー切れになった。だいたい3-4日はもつのであれ？と思いながら充電していたものの、丸一日放置しても電源が入らない。fitbit のサポートは電話対応しかしていない。9時まで待って電話したらつながって、サポートの担当者とトラブルシューティングをしていたものの解決しない。購入して1年間は保証期間なので交換対応もしてくれるという。その手続きのためのメールをもらいつつ、充電ケーブルに接続した状態で夜まで放置していたら急に電源が復旧した。復旧した、bluetooth のペアリングをやり直して、ファームウェアをアップデートした。よかったと思えたのも束の間、腕につけていると2時間ほどでバッテリーが50%を切っている。歩いていないのに歩数もすごいことになっていてデバイスが異常な状態になっているようにみえる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>75,000 歩を達成して妖霊（ジン）の靴バッジを獲得しました！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0920_gin.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="バドミントンの練習場所の確保">バドミントンの練習場所の確保&lt;/h2>
&lt;p>毎月1-2回バドミントンを始めて半年ぐらいたった。やっていると楽しくなってきて趣味の1つとして継続的に取り組もうと考えている。募集のタイミングをみてバドミントン教室にも通ってみようと思うし、どこか練習させてくれるコミュニティがあれば出稽古へ行ってもよい。そこで練習をしたい。個人的には体育館でなくても構わないけれど、バドミントンを練習するには練習相手が必要になる。練習相手をみつけるために練習場所を確保する必要がある。したがって体育館を安定的、且つ定期的に予約できるのが望ましい。磯上体育館はおそらく月に1-2回が限度だと思う。&lt;/p>
&lt;p>たまたまながいさんと話していて &lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a61516/kosodate/lifelong/kaihou/kaihou_ict.html">ICTを活用した中学校体育館の夜間開放&lt;/a> を教えてもらった。三宮.dev の仲のよいメンバーを構成員として団体登録の利用申請を出した。アカウント登録に10日ほどかかるという。このサイトに料金は書いていないので無料なのかな？磯上体育館の抽選の過密さ (土曜日の昼間時間帯は申込みが100を超える) から考えると、他の団体も知っていて中学校体育館も予約や抽選でなかなか当選しないといった予感もしている。&lt;/p></content></item><item><title>プログラミングとバドミントン</title><link>/diary/posts/2024/0918/</link><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 23:14:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0918/</guid><description>よく働き、よく遊ぶみたいな一日だった。
リファクタリングの最後の集中力 昨日から集中力を維持してずっとリファクタリングしている。やや複雑な機能をリファクタリングしているため、今週いっぱいはかかる見通し。本当は私が一から書き直した方が早い。しかし、若いメンバーに指導する意図もあるため、既存のコードを読んで誤りを訂正したり、仕様を確認したりしながら手直ししていく。射撃しつつ前進 の成果は着実にみえてきて、しんどいけど、コードの品質はどんどん改善している。マネージャーと 1on1 でリファクタリングの状況も伝えながら開発のイテレーションをもう1つ増やした方がスケジュール的にはよさそうかなぁみたいな共有もしていた。
体育館でバドミントン 前回の所感 。17時でお仕事を終えて最初で最後？の しみん福祉スポーツセンター の体育館を借りてバドミントンをしてきた。18時から21時の3時間枠で料金は3,000円。磯上体育館が2時間で700円なのと比べると割高になる。しかも、磯上体育館の方が駅に近いため、他地域から来られる方も参加しやすい。今後はこのスポーツセンターの体育館を借りるのはやめようと考えている。体育館予約にはリスクがあって3ヶ月前に予約しないといけないため、予約しても本当に参加者が来るかどうかわからない。一番悲惨なのは予約したけれど、誰も来なかったというパターン。いまのところ、そういう状況は発生していない。
閑話休題。今日は新しい人も2人きて全部で5人参加した。初めて行ったスポーツセンターの体育館は広くて設備そのものはとてもよかった。
前回来られた方に教えてもらった KALIDIAバドミントンチャンネル の動画を ipad にダウンロードしてもっていった。体育館で参加者と一緒にみながら次の練習をやってみた。動画をみたら簡単そうにみえるけど、実際にやってみると、狙ったところに打てないことに気付く。こういう地道な練習をしないとスキルが上達しない。もっと練習のパターンを増やしていきたい。
初めて来られた若い方がテニスをずっとされていたらしく、バドミントンも上手だった。前回もうまい人が来てくれて練習方法を教えてくれた。うまい人のプレーをみていると、あんな風にできたら楽しそうとか、思い通りにラケットやシャトルの操作ができなくて悔しいとか、感情的にモチベーションがあがってきた。あと久しぶりに運動して汗をかいてよい気分転換になった。</description><content>&lt;p>よく働き、よく遊ぶみたいな一日だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="リファクタリングの最後の集中力">リファクタリングの最後の集中力&lt;/h2>
&lt;p>昨日から集中力を維持してずっとリファクタリングしている。やや複雑な機能をリファクタリングしているため、今週いっぱいはかかる見通し。本当は私が一から書き直した方が早い。しかし、若いメンバーに指導する意図もあるため、既存のコードを読んで誤りを訂正したり、仕様を確認したりしながら手直ししていく。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0902/">射撃しつつ前進&lt;/a> の成果は着実にみえてきて、しんどいけど、コードの品質はどんどん改善している。マネージャーと 1on1 でリファクタリングの状況も伝えながら開発のイテレーションをもう1つ増やした方がスケジュール的にはよさそうかなぁみたいな共有もしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0814/#体育館でバドミントン">前回の所感&lt;/a> 。17時でお仕事を終えて最初で最後？の &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/facility/">しみん福祉スポーツセンター&lt;/a> の体育館を借りてバドミントンをしてきた。18時から21時の3時間枠で料金は3,000円。磯上体育館が2時間で700円なのと比べると割高になる。しかも、磯上体育館の方が駅に近いため、他地域から来られる方も参加しやすい。今後はこのスポーツセンターの体育館を借りるのはやめようと考えている。体育館予約にはリスクがあって3ヶ月前に予約しないといけないため、予約しても本当に参加者が来るかどうかわからない。一番悲惨なのは予約したけれど、誰も来なかったというパターン。いまのところ、そういう状況は発生していない。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。今日は新しい人も2人きて全部で5人参加した。初めて行ったスポーツセンターの体育館は広くて設備そのものはとてもよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0918_gym.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>前回来られた方に教えてもらった &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCA53HK4vrSI8Wyo1-4H4IxA">KALIDIAバドミントンチャンネル&lt;/a> の動画を ipad にダウンロードしてもっていった。体育館で参加者と一緒にみながら次の練習をやってみた。動画をみたら簡単そうにみえるけど、実際にやってみると、狙ったところに打てないことに気付く。こういう地道な練習をしないとスキルが上達しない。もっと練習のパターンを増やしていきたい。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/va_FrShveFc" allowfullscreen title="【パターン練習】初心者の楽しいダブルスの上達方法 その７【バドミントン】サービス　サーブ　サービス周り　部活">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>初めて来られた若い方がテニスをずっとされていたらしく、バドミントンも上手だった。前回もうまい人が来てくれて練習方法を教えてくれた。うまい人のプレーをみていると、あんな風にできたら楽しそうとか、思い通りにラケットやシャトルの操作ができなくて悔しいとか、感情的にモチベーションがあがってきた。あと久しぶりに運動して汗をかいてよい気分転換になった。&lt;/p></content></item></channel></rss>