<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Badminton on</title><link>/diary/tags/badminton/</link><description>Recent content in Badminton on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 04 Nov 2024 20:08:33 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/badminton/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>疲労回復のための余暇</title><link>/diary/posts/2024/1104/</link><pubDate>Mon, 04 Nov 2024 20:08:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1104/</guid><description>朝から起きていたものの、開発合宿疲れのせいか、起き上がる気力がなくて夕方まで家でのんびりしていた。お腹が空いて外へ出掛けたことをきっかけにそれから活動していた。イベントは楽しいし得るものも多いが、その疲労も確実にくる。前回の開発合宿は忙しい時期に休みもなく 精神的に疲弊した 記憶がある。こうやって書いておくと当時の様子を思い出せるので日記を書いておくと役に立つ。今後も開発合宿のようなイベントの後に休日がある日程を設けていく。今日のバドミントン練習もお休み。
経費の精算 夕方からオフィスで経費精算をしていた。11月に入ったのでお客さんへの請求書も発行していないことに気付いて請求書を作ったりしていた。11月1日にお休みをとったから忘れていた。その後に開発合宿の経費の整理をいろいろやってた。今回は約15万円ほど会社の経費を使ったことになる。予算通りではあるが、改めて精査してみるとインフレの影響で食費や宿泊費のすべての値段が上がっていることを実感する。
バドミントンの予定登録 エアバドミントンの予定登録、磯上体育館の抽選確認／確定、中学校体育館の予約、冬期スポーツ教室 の申し込みなど、バドミントンに関する予定の登録などを行った。自分のモチベーションコントロールが難しくなっていて、ゆっくり休みたいという気持ちはありつつも、なにも予定を入れないとただだらだら過ごしてしまうという懸念もある。バドミントンは今後がんばりたいのでどんどん練習の予定を入れてしまう。</description><content>&lt;p>朝から起きていたものの、開発合宿疲れのせいか、起き上がる気力がなくて夕方まで家でのんびりしていた。お腹が空いて外へ出掛けたことをきっかけにそれから活動していた。イベントは楽しいし得るものも多いが、その疲労も確実にくる。前回の開発合宿は忙しい時期に休みもなく &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0307/#精神的な疲労">精神的に疲弊した&lt;/a> 記憶がある。こうやって書いておくと当時の様子を思い出せるので日記を書いておくと役に立つ。今後も開発合宿のようなイベントの後に休日がある日程を設けていく。今日のバドミントン練習もお休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="経費の精算">経費の精算&lt;/h2>
&lt;p>夕方からオフィスで経費精算をしていた。11月に入ったのでお客さんへの請求書も発行していないことに気付いて請求書を作ったりしていた。11月1日にお休みをとったから忘れていた。その後に開発合宿の経費の整理をいろいろやってた。今回は約15万円ほど会社の経費を使ったことになる。予算通りではあるが、改めて精査してみるとインフレの影響で食費や宿泊費のすべての値段が上がっていることを実感する。&lt;/p>
&lt;h2 id="バドミントンの予定登録">バドミントンの予定登録&lt;/h2>
&lt;p>エアバドミントンの予定登録、磯上体育館の抽選確認／確定、中学校体育館の予約、&lt;a href="https://isogami-gym.jp/2024%e5%b9%b4%e5%ba%a6%e5%86%ac%e6%9c%9f%e3%82%b9%e3%83%9d%e3%83%bc%e3%83%84%e6%95%99%e5%ae%a4%e3%80%80%e5%8f%97%e8%ac%9b%e7%94%9f%e5%8b%9f%e9%9b%86/">冬期スポーツ教室&lt;/a> の申し込みなど、バドミントンに関する予定の登録などを行った。自分のモチベーションコントロールが難しくなっていて、ゆっくり休みたいという気持ちはありつつも、なにも予定を入れないとただだらだら過ごしてしまうという懸念もある。バドミントンは今後がんばりたいのでどんどん練習の予定を入れてしまう。&lt;/p></content></item><item><title>開発合宿前日</title><link>/diary/posts/2024/1031/</link><pubDate>Thu, 31 Oct 2024 08:31:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1031/</guid><description>今日のバドミントン練習は体育館で1時間ほど練習できた。試合中にまた足と腰を痛めてしまった。無理しないように意識していてもついついシャトルを追いかけてしまう。しばらく試合はやめとこうと思う。
テストコード追加の一区切り これまでテストの改善をやってきてもっとも仕様が複雑、且つ数量も多い api 群のテストコードを一通り書き終えた。カバレッジを目標の1つにしているので改善していることを数値で確認できる。その過程でいくつかバグをみつけて直すこともできる。区切りとして一通りやり切ったので安心して明日はお休みをとって開発合宿へと行ける。しんどかったけど、やっていれば形になって結果は出てくる。一方で私が実際の開発をやってしまうと自分の時間をどんどん浪費していることにも気付けるようになってきた。自分の時間をどう使うのかをいろいろ考える開発やリファクタリングの機会となった。今回の開発フェーズが終わったらまた振り返りしたい。
体育館でバドミントン 前回の所感 。抽選予約で獲得した平日夜の時間帯。今日は参加者が多くて8人来られた。1面のスペースだとこれ以上の人数はちょっと無理そうに思えた。なにか練習をしてもよかったのだけど、8人もいたらスペースが足りないかなと思ってどう運用していいのかわからなかった。不完全燃焼。最初は3対3でネットを挟んでの打ち合いをしてみたが、スペースが狭いからなんとなく手持ち無沙汰になってしまう。経験者の方から2人チームを作ってローテーションでまわしましょうという提案をもらって2対2で10点先取の試合形式にした。10点取ったら交代でローテーションしていくようにした。このときにチーム編成を簡単に決める手段を準備しておくと、決め方を「決める」の無駄な時間を省ける。前に練習に参加させてもらったチームではトランプのカードを引いていた。これはなにかしらツールを用意しておくとよさそう。
経験者の方にフットワークについて教えてもらった。一歩でどう動くか、腕とラケットを伸ばしてどこまで届くかの距離感を掴むのが大事なように思えた。カラダの近くでシャトルを捉えようとすると動かないといけないが、実際の試合だとシャトルの方が速いのでなかなか動けない。フットワークの重要性が少しわかってきた。
私の場合、下手だから試合形式にするとすぐミスをして試合を止めてしまい、申し訳なさと自身の練習時間も短くなるという2重でネガティブな所感を受ける。なにかしら量をこなせる練習メニューや打ち合いをしていた方が楽しかったりする。中級者なら試合する方が楽しめるのかな？やはり2面ないと別の思考をもつ人たちが一緒に活動するのは難しいのかもしれない。いまの私はスキルアップにつながる練習の量をこなしないという思いがある。また他のチームの練習にも参加して考察してみようと思う。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習は体育館で1時間ほど練習できた。試合中にまた足と腰を痛めてしまった。無理しないように意識していてもついついシャトルを追いかけてしまう。しばらく試合はやめとこうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="テストコード追加の一区切り">テストコード追加の一区切り&lt;/h2>
&lt;p>これまでテストの改善をやってきてもっとも仕様が複雑、且つ数量も多い api 群のテストコードを一通り書き終えた。カバレッジを目標の1つにしているので改善していることを数値で確認できる。その過程でいくつかバグをみつけて直すこともできる。区切りとして一通りやり切ったので安心して明日はお休みをとって開発合宿へと行ける。しんどかったけど、やっていれば形になって結果は出てくる。一方で私が実際の開発をやってしまうと自分の時間をどんどん浪費していることにも気付けるようになってきた。自分の時間をどう使うのかをいろいろ考える開発やリファクタリングの機会となった。今回の開発フェーズが終わったらまた振り返りしたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1027/#体育館でバドミントン">前回の所感&lt;/a> 。抽選予約で獲得した平日夜の時間帯。今日は参加者が多くて8人来られた。1面のスペースだとこれ以上の人数はちょっと無理そうに思えた。なにか練習をしてもよかったのだけど、8人もいたらスペースが足りないかなと思ってどう運用していいのかわからなかった。不完全燃焼。最初は3対3でネットを挟んでの打ち合いをしてみたが、スペースが狭いからなんとなく手持ち無沙汰になってしまう。経験者の方から2人チームを作ってローテーションでまわしましょうという提案をもらって2対2で10点先取の試合形式にした。10点取ったら交代でローテーションしていくようにした。このときにチーム編成を簡単に決める手段を準備しておくと、決め方を「決める」の無駄な時間を省ける。前に練習に参加させてもらったチームではトランプのカードを引いていた。これはなにかしらツールを用意しておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;p>経験者の方にフットワークについて教えてもらった。一歩でどう動くか、腕とラケットを伸ばしてどこまで届くかの距離感を掴むのが大事なように思えた。カラダの近くでシャトルを捉えようとすると動かないといけないが、実際の試合だとシャトルの方が速いのでなかなか動けない。フットワークの重要性が少しわかってきた。&lt;/p>
&lt;p>私の場合、下手だから試合形式にするとすぐミスをして試合を止めてしまい、申し訳なさと自身の練習時間も短くなるという2重でネガティブな所感を受ける。なにかしら量をこなせる練習メニューや打ち合いをしていた方が楽しかったりする。中級者なら試合する方が楽しめるのかな？やはり2面ないと別の思考をもつ人たちが一緒に活動するのは難しいのかもしれない。いまの私はスキルアップにつながる練習の量をこなしないという思いがある。また他のチームの練習にも参加して考察してみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>光るシャトル雑感</title><link>/diary/posts/2024/1028/</link><pubDate>Mon, 28 Oct 2024 23:37:19 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1028/</guid><description>今日のバドミントン練習は公園で軽く打ち合いを15分ほどした。昨日は疲れて休んでしまってオフィスへもっていくご飯も炊いてなかった。お仕事もバタバタしていてほとんど何も食べずに夜まで過ごした。
光るシャトルの試し打ち シャトルのコルク部分に LED がついた光るシャトルがある。amazon で検索してみつかるのはほとんど中国製で安かろう悪かろうな印象を受ける。試しに買ってみて4個で561円だった。注文してから届くまで3週間ほどかかった。amazon の配送状況もトレースできていなくて今週中に届かなければ返金しますというステータスになってから郵便受けに届いていた。値段も安いからシャトルの品質は粗悪なモノだった。軽く練習で使うならいいんじゃないかと私は許容範囲。
バドミントンのシャトルを打ち合いするには公園の街灯は光量不足でみえない。光るシャトルなら軌跡を追いかけられる。慣れればそれっぽく打ち合いできそうな雰囲気はした。今日は雨上がりで地面が濡れていたのと風も少しあったので軽く試し打ちにとどめた。また天気のよい日を探してやってみようと思う。なにもしないよりはラケットの制御やシャトルを打ち返す感覚を養うために使うのはよいと思う。一方で打ち合いするにはそんなレベル感で一緒にやってくれる人を探さないといけない。相手を探す方が難しい気はする。
電池交換は不可で10時間ほどで電池がなくなる。おそらくコルクに LED を取り付けたものだと状況によってはすぐ壊れるだろう。安いから使い捨てでも構わないが中国から取り寄せになるから購入に時間がかかる。品質のよい既存のシャトルに自分で電子工作して LED を取り付けたりできないやろか？と考える。そうすれば電池交換や修理対応も自分でできてコストも削減できて、品質がよければ他の人にも関心をもってもらえるかもしれない。
お風呂ウォーキング 光るシャトルの試し打ちを付き合ってもらってから、ながいさんと HATなぎさの湯 へ歩いて行ってきた。往復してきて15,000歩を超えていた。前回は3月26日に行っていた から半年ぶりになる。もう半年以上も経っていることに日記から気付く。毎日なにかしらに追われて生活しているとすぐ半年や1年がたってしまう。時間が早い。いつでも行けるはずなのに予定を作らないと私はなかなか行けない。ここのお風呂は温度はぬるめ。熱いお風呂が苦手な私でもゆっくり入れる。月曜日のせいか空いていた。最近はシャワーで済ます日の方が多く、お風呂はたまにしか入らない。久しぶりに足を伸ばしてお風呂に入ってリフレッシュできた。あと県立美術館前の広場やスペースも人がいなくてバドミントンの練習をするにはよさそうにもみえた。人が来なくて広いスペースを自然に探すようになってきた。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習は公園で軽く打ち合いを15分ほどした。昨日は疲れて休んでしまってオフィスへもっていくご飯も炊いてなかった。お仕事もバタバタしていてほとんど何も食べずに夜まで過ごした。&lt;/p>
&lt;h2 id="光るシャトルの試し打ち">光るシャトルの試し打ち&lt;/h2>
&lt;p>シャトルのコルク部分に LED がついた光るシャトルがある。amazon で検索してみつかるのはほとんど中国製で安かろう悪かろうな印象を受ける。試しに買ってみて4個で561円だった。注文してから届くまで3週間ほどかかった。amazon の配送状況もトレースできていなくて今週中に届かなければ返金しますというステータスになってから郵便受けに届いていた。値段も安いからシャトルの品質は粗悪なモノだった。軽く練習で使うならいいんじゃないかと私は許容範囲。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://amzn.to/3A9iGbT" target="_blank">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61w9P9l-6vL._AC_SX425_.jpg" width="120" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>バドミントンのシャトルを打ち合いするには公園の街灯は光量不足でみえない。光るシャトルなら軌跡を追いかけられる。慣れればそれっぽく打ち合いできそうな雰囲気はした。今日は雨上がりで地面が濡れていたのと風も少しあったので軽く試し打ちにとどめた。また天気のよい日を探してやってみようと思う。なにもしないよりはラケットの制御やシャトルを打ち返す感覚を養うために使うのはよいと思う。一方で打ち合いするにはそんなレベル感で一緒にやってくれる人を探さないといけない。相手を探す方が難しい気はする。&lt;/p>
&lt;p>電池交換は不可で10時間ほどで電池がなくなる。おそらくコルクに LED を取り付けたものだと状況によってはすぐ壊れるだろう。安いから使い捨てでも構わないが中国から取り寄せになるから購入に時間がかかる。品質のよい既存のシャトルに自分で電子工作して LED を取り付けたりできないやろか？と考える。そうすれば電池交換や修理対応も自分でできてコストも削減できて、品質がよければ他の人にも関心をもってもらえるかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="お風呂ウォーキング">お風呂ウォーキング&lt;/h2>
&lt;p>光るシャトルの試し打ちを付き合ってもらってから、ながいさんと &lt;a href="https://nagisa-u.com/">HATなぎさの湯&lt;/a> へ歩いて行ってきた。往復してきて15,000歩を超えていた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0326/#晩ご飯を食べて温泉へ入ってくる散歩コース">前回は3月26日に行っていた&lt;/a> から半年ぶりになる。もう半年以上も経っていることに日記から気付く。毎日なにかしらに追われて生活しているとすぐ半年や1年がたってしまう。時間が早い。いつでも行けるはずなのに予定を作らないと私はなかなか行けない。ここのお風呂は温度はぬるめ。熱いお風呂が苦手な私でもゆっくり入れる。月曜日のせいか空いていた。最近はシャワーで済ます日の方が多く、お風呂はたまにしか入らない。久しぶりに足を伸ばしてお風呂に入ってリフレッシュできた。あと県立美術館前の広場やスペースも人がいなくてバドミントンの練習をするにはよさそうにもみえた。人が来なくて広いスペースを自然に探すようになってきた。&lt;/p></content></item><item><title>バドミントンのフットワークを学んだ</title><link>/diary/posts/2024/1027/</link><pubDate>Sun, 27 Oct 2024 11:34:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1027/</guid><description>今日は体育館でバドミントン練習を120分した。前回よりは余裕をもって練習できた。1日の消費カロリーも3000を超えた。
体育館でバドミントン 前回の所感 。先週シニアの方の練習に混ぜてもらって今日も初心者と練習すると伺っていたので部外者なのにまた混ぜてもらった。8時に体育館へ並びに行ったら前に2人いて3番目だった。10分ほどしたらシニアも方も来られて一緒に並びましょうと声をかけた。1人1面しか借りられないため、2面借りるためには2人いる。私は近所なので8時から並ぶことも苦にならない。今後も個人利用の日で9時から来られるなら私が並びますよと提案したら先方もそれは助かるみたいな話しになって line 交換して連絡とれるようになった。個人利用は人数を数えてからチケットを購入し、開始前に窓口でまとめて支払う必要がある。料金の支払い方がよくわからなくて後でまとめてもっていったら手続きが違うって怒られた。ちゃんとした指導者と練習場所を確保できる可能性が高くなることから願ったり叶ったり。先週も並んでいたメンバーが何人かいて、これを繰り返すうちにいつものメンバーになって他のチームとも仲良くなるのかもしれない。
今日は一緒に練習させてもらった中級者の方にフットワークの足さばきを教えてもらった。
基本的には奇数で移動する (1歩か3歩) ホームポジションから3歩でコートの範囲内を移動できる 実際の試合だとシャトルが飛んでいるから3歩も歩く余裕はなくて1歩になることが多いらしい 足さばきで移動する足は必ず後ろを通す 移動した後にラケットを打つために腰を入れられるような動き方が大事になる 移動してラケットを振った後に右足が前に出る そのための体重移動や体幹のバランスを取る その他にも一緒に練習してもらった方からもアドバイスをいただいたりしていた。
フォア持ちとバック持ちで少し握りを変える 持ち方が少し違うらしい 打ち返す前に握り方を変えているらしい バック打ちは手の甲を上に向けて固定する 手首を曲げたりひねったりしない 今日は次のような練習をした。忘れないようにメモしておく。
ホームポジションからフットワークを使って素振りの練習 (ひとり練習可) 左右斜め前と後ろの4つの方向へ移動する 左右にシャトルを投げてフォアとバック持ちでドライブを返す練習 左右にシャトルを投げてプッシュを打つ練習 ネット際からシャトルを投げてプッシュ・クロス・ヘアピンの3つを打ち分ける練習 ドライブで交互に打ち合いする練習 (真っ直ぐ飛ばす) 落ちてくるシャトルをヘッドを立ててひじを曲げてうつ練習 地面にシャトルを置いて真っ直ぐうつ練習 これは素振りでもよいかも？ (ひとり練習可) 実際に教えてもらったり実践した練習を覚えていってオプチャのコミュニティでも活用しようと思う。</description><content>&lt;p>今日は体育館でバドミントン練習を120分した。前回よりは余裕をもって練習できた。1日の消費カロリーも3000を超えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1020/#体育館でバドミントン">前回の所感&lt;/a> 。先週シニアの方の練習に混ぜてもらって今日も初心者と練習すると伺っていたので部外者なのにまた混ぜてもらった。8時に体育館へ並びに行ったら前に2人いて3番目だった。10分ほどしたらシニアも方も来られて一緒に並びましょうと声をかけた。1人1面しか借りられないため、2面借りるためには2人いる。私は近所なので8時から並ぶことも苦にならない。今後も個人利用の日で9時から来られるなら私が並びますよと提案したら先方もそれは助かるみたいな話しになって line 交換して連絡とれるようになった。個人利用は人数を数えてからチケットを購入し、開始前に窓口でまとめて支払う必要がある。料金の支払い方がよくわからなくて後でまとめてもっていったら手続きが違うって怒られた。ちゃんとした指導者と練習場所を確保できる可能性が高くなることから願ったり叶ったり。先週も並んでいたメンバーが何人かいて、これを繰り返すうちにいつものメンバーになって他のチームとも仲良くなるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>今日は一緒に練習させてもらった中級者の方にフットワークの足さばきを教えてもらった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>基本的には奇数で移動する (1歩か3歩)
&lt;ul>
&lt;li>ホームポジションから3歩でコートの範囲内を移動できる&lt;/li>
&lt;li>実際の試合だとシャトルが飛んでいるから3歩も歩く余裕はなくて1歩になることが多いらしい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>足さばきで移動する足は必ず後ろを通す&lt;/li>
&lt;li>移動した後にラケットを打つために腰を入れられるような動き方が大事になる&lt;/li>
&lt;li>移動してラケットを振った後に右足が前に出る
&lt;ul>
&lt;li>そのための体重移動や体幹のバランスを取る&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>その他にも一緒に練習してもらった方からもアドバイスをいただいたりしていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>フォア持ちとバック持ちで少し握りを変える
&lt;ul>
&lt;li>持ち方が少し違うらしい&lt;/li>
&lt;li>打ち返す前に握り方を変えているらしい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>バック打ちは手の甲を上に向けて固定する
&lt;ul>
&lt;li>手首を曲げたりひねったりしない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今日は次のような練習をした。忘れないようにメモしておく。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ホームポジションからフットワークを使って素振りの練習 (ひとり練習可)
&lt;ul>
&lt;li>左右斜め前と後ろの4つの方向へ移動する&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>左右にシャトルを投げてフォアとバック持ちでドライブを返す練習&lt;/li>
&lt;li>左右にシャトルを投げてプッシュを打つ練習&lt;/li>
&lt;li>ネット際からシャトルを投げてプッシュ・クロス・ヘアピンの3つを打ち分ける練習&lt;/li>
&lt;li>ドライブで交互に打ち合いする練習 (真っ直ぐ飛ばす)&lt;/li>
&lt;li>落ちてくるシャトルをヘッドを立ててひじを曲げてうつ練習
&lt;ul>
&lt;li>地面にシャトルを置いて真っ直ぐうつ練習&lt;/li>
&lt;li>これは素振りでもよいかも？ (ひとり練習可)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>実際に教えてもらったり実践した練習を覚えていってオプチャのコミュニティでも活用しようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>バドミントンの基本練習</title><link>/diary/posts/2024/1020/</link><pubDate>Sun, 20 Oct 2024 14:36:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1020/</guid><description>今日のバドミントン練習は磯上体育館で9時から12時半頃まで3時間ほど練習できた。ひとりでリフティング練習をするよりも相手がいて打ち合いする方がずっと楽しい。午前中にしっかり動いたので2万歩を超えて昨日の消費エネルギーは4500カロリーを超えた。
体育館でバドミントン 前回の所感 。磯上体育館では月に2回ぐらい個人利用という先着順で予約できる仕組みがある。8時過ぎに磯上体育館へ行ったらすでに2組並んでいた。先頭の方は9時から2面予約するという。私は3番目で並んでいた。8時半頃には10人以上後ろに並んでいたので8時頃に行くと確実に予約できると思う。事務側も本当は9時から受付だけど、並んでいるせいか8時45分頃から予約受け付けしてれくた。こうやって予約を取るためにどんどん並ぶ時間が早くなっていくのかもしれない。
先頭に並んでいたシニアの方が気さくに周りに声をかけていて、話しているうちに仲良くなってその人たちの9時からの練習に混ぜてもらうことになった。ベテランのシニアな方で経験もあって教え方もとても上手だった。丁寧に教えてくれてすごく勉強になった。来週も個人利用で9時から借りると話されていたのを聞いて来週も練習に混ぜてもらうことにした。今日は3つの打ち方の基本を教えてもらいながら練習した。
クリア コートの奥から相手のコート奥へ大きく前方へ打ち返す ドロップ クリアを同じ打ち方でコートの奥からネットを超えた前方位置へゆるく落とす プッシュ ネット前で浮いた球を下方に叩きつけるような打ち方になる 打ちながら、私のラケットの振り方や持ち方のよくないところを指摘してもらった。我流でやっていたからちゃんとした知識やフォームを教えてもらえるのは本当にありがたい。教えてもらったことで覚えていることを書いておく。
足は肩幅に開いて準備をする まだ言語化できないが、右足/左足の使い方について説明されてた 足の親指部分にチカラを入れてコントロールするように話されていた フットワークと足の位置を意識してみる 私は無意識に一歩目は左足から動いてしまう フォアハンドで打つときは右足から動いた方が速いのかもしれない シャトルが来てから動くのではなく、来る前から位置を予測して動いて備える ラケットを振るときに左手をあげてカラダのバランスをとる 基本として左手をどう使うのかがすごく大事とのこと 左手を下げない、肘を90度にまげてあげるのに備えておく 手首をまげずに固定してラケットを振る ラケットは親指と人差し指でつまむ気持ちで軽くもち、シャトルを打ち返す瞬間だけ握る この感覚で打ち返すと真っ直ぐ強い打球を返せるようになった バックハンドで返すときも同様でシャトルを打つ瞬間だけ握り込んで止めるような感覚で返す 向かってくるシャトルに対してカラダの正面でとらえて打つ この位置を固定にすることで安定して打ち返せる気がする 1時間ちょっと練習の指導をしてもらって30分ほどダブルスの試合をした。私は下手だからすぐ失敗してラリーが止まってしまう。試合形式になると簡単そうにみえるシャトルの打ち返しも緊張や前後左右の動きの中で失敗してしまう。練習でできないことは試合では絶対にできない。ラリーを止めてしまって他の人たちに悪いなと罪悪感を感じるし、練習する方がたくさんシャトルを打つことができて楽しい。もう少し上達するまでは試合は棄権しようかなとも思う。11時からいとうさんが来られて、前の時間帯に教えてもらった打ち方を意識しながらひたすら打ち合いの練習をしていた。その前の練習で教えてもらったことをゆっくり反復する時間をとれてこの時間もよかった。基本の打ち方を教えてもらった通りにやっていると狙ったところにうまく返せる回数が増えたように感じた。
ストレッチ 先週は実家へ帰ってストレッチをお休みして2週間ぶり。午前中にバドミントンの練習をたくさんして疲れていたのと、試合をしているときにころんで足と腰を少し痛めていた。その部位を伸ばす意図でもストレッチしてもらってちょうどよかった。運動して筋肉痛もある状態でストレッチするとよく伸びて、その日の睡眠もよく取れるし疲労回復も早くなる。今日の開脚幅は開始前146cmで、ストレッチ後155cmだった。ストレッチ前は筋肉痛で伸びないのがストレッチ後によく伸びていることが伺える。トレーナーさんはサッカーをずっとされていた方なのでたまたまはてブでみかけた町田ゼルビアの記事を話題にしたら盛り上がった。この著者の記事が3つもあがっているようにいまホット話題ではあるらしい。
なぜ町田ゼルビアは叩かれるのか？ここ2年の出来事を振り返る③ ストレッチを終えて晩ご飯を食べた後にオフィスで作業しようと思っていたものの、家に帰ったら疲れてそのまま休んでしまった。体調が悪いわけでもないのに、最近はやらないといけないことをがんばる気力がなくなっている。なにか内からのやりたいが出てこない。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習は磯上体育館で9時から12時半頃まで3時間ほど練習できた。ひとりでリフティング練習をするよりも相手がいて打ち合いする方がずっと楽しい。午前中にしっかり動いたので2万歩を超えて昨日の消費エネルギーは4500カロリーを超えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0918/#体育館でバドミントン">前回の所感&lt;/a> 。磯上体育館では月に2回ぐらい個人利用という先着順で予約できる仕組みがある。8時過ぎに磯上体育館へ行ったらすでに2組並んでいた。先頭の方は9時から2面予約するという。私は3番目で並んでいた。8時半頃には10人以上後ろに並んでいたので8時頃に行くと確実に予約できると思う。事務側も本当は9時から受付だけど、並んでいるせいか8時45分頃から予約受け付けしてれくた。こうやって予約を取るためにどんどん並ぶ時間が早くなっていくのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>先頭に並んでいたシニアの方が気さくに周りに声をかけていて、話しているうちに仲良くなってその人たちの9時からの練習に混ぜてもらうことになった。ベテランのシニアな方で経験もあって教え方もとても上手だった。丁寧に教えてくれてすごく勉強になった。来週も個人利用で9時から借りると話されていたのを聞いて来週も練習に混ぜてもらうことにした。今日は3つの打ち方の基本を教えてもらいながら練習した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>クリア
&lt;ul>
&lt;li>コートの奥から相手のコート奥へ大きく前方へ打ち返す&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ドロップ
&lt;ul>
&lt;li>クリアを同じ打ち方でコートの奥からネットを超えた前方位置へゆるく落とす&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>プッシュ
&lt;ul>
&lt;li>ネット前で浮いた球を下方に叩きつけるような打ち方になる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>打ちながら、私のラケットの振り方や持ち方のよくないところを指摘してもらった。我流でやっていたからちゃんとした知識やフォームを教えてもらえるのは本当にありがたい。教えてもらったことで覚えていることを書いておく。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>足は肩幅に開いて準備をする
&lt;ul>
&lt;li>まだ言語化できないが、右足/左足の使い方について説明されてた&lt;/li>
&lt;li>足の親指部分にチカラを入れてコントロールするように話されていた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>フットワークと足の位置を意識してみる
&lt;ul>
&lt;li>私は無意識に一歩目は左足から動いてしまう
&lt;ul>
&lt;li>フォアハンドで打つときは右足から動いた方が速いのかもしれない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>シャトルが来てから動くのではなく、来る前から位置を予測して動いて備える&lt;/li>
&lt;li>ラケットを振るときに左手をあげてカラダのバランスをとる
&lt;ul>
&lt;li>基本として左手をどう使うのかがすごく大事とのこと&lt;/li>
&lt;li>左手を下げない、肘を90度にまげてあげるのに備えておく&lt;/li>
&lt;li>手首をまげずに固定してラケットを振る&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ラケットは親指と人差し指でつまむ気持ちで軽くもち、シャトルを打ち返す瞬間だけ握る
&lt;ul>
&lt;li>この感覚で打ち返すと真っ直ぐ強い打球を返せるようになった&lt;/li>
&lt;li>バックハンドで返すときも同様でシャトルを打つ瞬間だけ握り込んで止めるような感覚で返す&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>向かってくるシャトルに対してカラダの正面でとらえて打つ
&lt;ul>
&lt;li>この位置を固定にすることで安定して打ち返せる気がする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>1時間ちょっと練習の指導をしてもらって30分ほどダブルスの試合をした。私は下手だからすぐ失敗してラリーが止まってしまう。試合形式になると簡単そうにみえるシャトルの打ち返しも緊張や前後左右の動きの中で失敗してしまう。練習でできないことは試合では絶対にできない。ラリーを止めてしまって他の人たちに悪いなと罪悪感を感じるし、練習する方がたくさんシャトルを打つことができて楽しい。もう少し上達するまでは試合は棄権しようかなとも思う。11時からいとうさんが来られて、前の時間帯に教えてもらった打ち方を意識しながらひたすら打ち合いの練習をしていた。その前の練習で教えてもらったことをゆっくり反復する時間をとれてこの時間もよかった。基本の打ち方を教えてもらった通りにやっていると狙ったところにうまく返せる回数が増えたように感じた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週は実家へ帰ってストレッチをお休みして2週間ぶり。午前中にバドミントンの練習をたくさんして疲れていたのと、試合をしているときにころんで足と腰を少し痛めていた。その部位を伸ばす意図でもストレッチしてもらってちょうどよかった。運動して筋肉痛もある状態でストレッチするとよく伸びて、その日の睡眠もよく取れるし疲労回復も早くなる。今日の開脚幅は開始前146cmで、ストレッチ後155cmだった。ストレッチ前は筋肉痛で伸びないのがストレッチ後によく伸びていることが伺える。トレーナーさんはサッカーをずっとされていた方なのでたまたまはてブでみかけた町田ゼルビアの記事を話題にしたら盛り上がった。この著者の記事が3つもあがっているようにいまホット話題ではあるらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/shv12/n/nab3420c578d4">なぜ町田ゼルビアは叩かれるのか？ここ2年の出来事を振り返る③ &lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ストレッチを終えて晩ご飯を食べた後にオフィスで作業しようと思っていたものの、家に帰ったら疲れてそのまま休んでしまった。体調が悪いわけでもないのに、最近はやらないといけないことをがんばる気力がなくなっている。なにか内からのやりたいが出てこない。&lt;/p></content></item><item><title>exec とスクリプト</title><link>/diary/posts/2024/1018/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 11:19:20 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1018/</guid><description>今日のバドミントン練習はエアシャトルでリフティングを60分した。連続最大回数は191回だった。もう少しで200回だったのに残念。木曜日は睡眠をたくさんとって疲れは少し取れたし、安定的に50回前後は続くようになりつつも、100回までに失敗してしまう。今日は100回を超えたのが2回だけだった。ラケットのスィートスポットでとらえたときにきれいに真上にあがる感覚が楽しい。うまくいくときは数回は続く。それが自然にできるときとそうじゃないときの違いを私は制御できてなくて言語化もできない。
エアシャトルとメイビスにおけるリフティングの違いを比べてみると、メイビスの方が打ち上げて落ちてくるときにあまり回転せずコルクが下を向く傾向が多いようにみえる。エアシャトルの方がコルクが重い分、縦方向に回転し始めるとその回転が止まらず、回転しているからラケット面でとらえるのが難しくなる。だからエアシャトルの方がメイビスよりもリフティングが難しいといえる。シャトルを高く打ち上げると、落下してくる距離が長くなりその回転が落ち着く傾向があるからリフティングしやすくなるのではないかと仮説を考えた。伸び悩みかもしれないし、地道に練習を継続するときかもしれない。
exec とエントリーポイントのスクリプト コンテナを起動して stop すると SIGTERM が送られる。そのときに api サーバーでシグナルの処理をしているのに、気付いたらシグナル処理が行われずタイムアウトするようになっていた。デフォルトでは10秒でタイムアウトして強制終了となる。なぜシグナルを捕捉しなくなったかを調査したら、あるときサーバーの起動前に前処理が必要になってエントリーポイントをシェルスクリプトにしていた。そのときに exec しないと、シェルスクリプトのプロセスに対してシグナルが送られるため、api サーバーがシグナルを検知できなくなるという副作用があることに気付いた。これまでも exec を使うとプロセス ID は変更されないという知識を知っていたが、それがどういう状況で役に立つかを理解できていなかった。シグナルを用いた同期処理に exec が役に立つ状況があることを学んだ。修正は次の1行のみ。
--- a/docker/entrypoint.sh +++ b/docker/entrypoint.sh @@ -2,4 +2,4 @@ ... ... (pre process) ... -./bin/api &amp;#34;$@&amp;#34; +exec ./bin/api &amp;#34;$@&amp;#34; go test からバイナリをビルドしてサーバーを起動する 先日 結合テスト向けカバレッジ計測の調査 をした成果を使って実際に go test からカバレッジ計測のカスタマイズを施したバイナリをビルドしてサーバー起動するコードを書いてみた。やや手間取ったが、一通り動いてカバレッジを計測できた。例えば、単体テストのカバレッジを計測するための makefile のターゲットは次のようになる。
GO_COVER_DIR:=$(CURDIR)/tests/coverage coverage: @mkdir -p $(GO_COVER_DIR) go test -tags=integration -race -cover ./... -covermode atomic -args -test.gocoverdir=$(GO_COVER_DIR) go は fork ができない。fork の代わりに exec を使う。How do I fork a go process?</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はエアシャトルでリフティングを60分した。連続最大回数は191回だった。もう少しで200回だったのに残念。木曜日は睡眠をたくさんとって疲れは少し取れたし、安定的に50回前後は続くようになりつつも、100回までに失敗してしまう。今日は100回を超えたのが2回だけだった。ラケットのスィートスポットでとらえたときにきれいに真上にあがる感覚が楽しい。うまくいくときは数回は続く。それが自然にできるときとそうじゃないときの違いを私は制御できてなくて言語化もできない。&lt;/p>
&lt;p>エアシャトルとメイビスにおけるリフティングの違いを比べてみると、メイビスの方が打ち上げて落ちてくるときにあまり回転せずコルクが下を向く傾向が多いようにみえる。エアシャトルの方がコルクが重い分、縦方向に回転し始めるとその回転が止まらず、回転しているからラケット面でとらえるのが難しくなる。だからエアシャトルの方がメイビスよりもリフティングが難しいといえる。シャトルを高く打ち上げると、落下してくる距離が長くなりその回転が落ち着く傾向があるからリフティングしやすくなるのではないかと仮説を考えた。伸び悩みかもしれないし、地道に練習を継続するときかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="exec-とエントリーポイントのスクリプト">exec とエントリーポイントのスクリプト&lt;/h2>
&lt;p>コンテナを起動して stop すると SIGTERM が送られる。そのときに api サーバーでシグナルの処理をしているのに、気付いたらシグナル処理が行われずタイムアウトするようになっていた。デフォルトでは10秒でタイムアウトして強制終了となる。なぜシグナルを捕捉しなくなったかを調査したら、あるときサーバーの起動前に前処理が必要になってエントリーポイントをシェルスクリプトにしていた。そのときに exec しないと、シェルスクリプトのプロセスに対してシグナルが送られるため、api サーバーがシグナルを検知できなくなるという副作用があることに気付いた。これまでも &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/Exec">exec&lt;/a> を使うとプロセス ID は変更されないという知識を知っていたが、それがどういう状況で役に立つかを理解できていなかった。シグナルを用いた同期処理に exec が役に立つ状況があることを学んだ。修正は次の1行のみ。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-diff" data-lang="diff">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">--- a/docker/entrypoint.sh
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">+++ b/docker/entrypoint.sh
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">&lt;/span>&lt;span style="color:#75715e">@@ -2,4 +2,4 @@
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> ...
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ... (pre process)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ...
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">-./bin/api &amp;#34;$@&amp;#34;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">+exec ./bin/api &amp;#34;$@&amp;#34;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="go-test-からバイナリをビルドしてサーバーを起動する">go test からバイナリをビルドしてサーバーを起動する&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1011/#go-の結合テスト向けカバレッジ計測の考察">結合テスト向けカバレッジ計測の調査&lt;/a> をした成果を使って実際に go test からカバレッジ計測のカスタマイズを施したバイナリをビルドしてサーバー起動するコードを書いてみた。やや手間取ったが、一通り動いてカバレッジを計測できた。例えば、単体テストのカバレッジを計測するための makefile のターゲットは次のようになる。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-makefile" data-lang="makefile">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>GO_COVER_DIR&lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span>&lt;span style="color:#66d9ef">$(&lt;/span>CURDIR&lt;span style="color:#66d9ef">)&lt;/span>/tests/coverage
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">coverage&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">:&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> @mkdir -p &lt;span style="color:#66d9ef">$(&lt;/span>GO_COVER_DIR&lt;span style="color:#66d9ef">)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> go test -tags&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>integration -race -cover ./... -covermode atomic -args -test.gocoverdir&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>&lt;span style="color:#66d9ef">$(&lt;/span>GO_COVER_DIR&lt;span style="color:#66d9ef">)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>go は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/Fork">fork&lt;/a> ができない。fork の代わりに exec を使う。&lt;a href="https://stackoverflow.com/a/28371586">How do I fork a go process?&lt;/a> に go の goroutine のスケジューリングと fork は相性が悪くてうまく動かないということが背景だと説明されている。それはともかく exec を使ってもサーバープロセスを非同期に起動できたのでそのスニペットを書いておく。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">binaryPath&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">buildBinary&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">args&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> []&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>{
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;-verbose&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;-port&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">strconv&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Itoa&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">ServerPort&lt;/span>),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">w&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">io&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Pipe&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">go&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>() {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">bufio&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewScanner&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Scan&lt;/span>() {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Text&lt;/span>())
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">cmd&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">exec&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Command&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">binaryPath&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">args&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">cmd&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Stdout&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">w&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">cmd&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Start&lt;/span>(); &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">slog&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Error&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to start api server&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;err&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">defer&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span>() {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">cmd&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Process&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Signal&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">syscall&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">SIGTERM&lt;/span>); &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">slog&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Error&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to terminate the api process&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;err&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">cmd&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Process&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Wait&lt;/span>(); &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">slog&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Error&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;failed to wait terminating the api process&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;err&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> } &lt;span style="color:#66d9ef">else&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">w&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Close&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">slog&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Info&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;completed to terminate the api process&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;s&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>())
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">// サーバーに対するテストを実行
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>サーバープロセスの標準出力のログを &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0919/">io.Pipe&lt;/a> を使って出力することもできる。exec で生成したプロセスに対してもシグナルを送ったり終了を待つこともできる。デバッグしている分にはこれで意図したように制御できた。この知見は将来的に役に立つ気がする。0時過ぎから調査を再開して4時前ぐらいまでやっていた。少しはまって時間はかかったものの、久しぶりに集中してデバッグしていた。&lt;/p></content></item><item><title>バドミントンのセンスは距離感らしい</title><link>/diary/posts/2024/1014/</link><pubDate>Mon, 14 Oct 2024 13:45:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1014/</guid><description>今日のバドミントン練習はエアシャトルでリフティングを110分 (エア110分) した。1回あたりは20-30分で休憩する。最大連続回数は192回だった。もうちょっとで200回を越せそう。
ラケットとシャトルの距離感の考察 エアシャトルでリフティングをしていると、きれいに真上にあげられるときとシャトルにスピンがかかってしまうときがある。スピンしてしまうと、ラケットのスィートスポットでコルクをとらえるのが難しくなる。試しにエアシャトルをラケット面に並べてみた。中心部でシャトル3つ分の横幅しかない。この中心部分でラケットのコルクをとらえるとうまく弾ける。シャトルが回転していると、コルクが垂直方向から傾いた角度でラケット面に当たったりフレームに当たる確率が高くなる。ラケットの上部だとシャトル2つ分の横幅しかない。リフティングを失敗してしまうのは回転中のシャトルをはたいたり、あらぬ方向へ飛ばしてしまうことが多い。うまくラケットコントロールを行い、なるべくシャトルをスピンさせずに上げることができればリフティングが安定する。
今日は昼間と夜間にビルの軒下で練習した。風の影響も軽微だったので安定的に連続して50回前後はできていたと思う。121, 146, 192, 152, 122, 106, 102, 120 と連続して100回を越せたのが8回もあった。うち2回は夜になる。メビウスだと100回に1-2回ラケットコントロールをミスしてシャトルをうまく上げられないときがある。そのときにリカバリをうまくやれば続けられる。安定的に100回程度のリフティングができるからリカバリを連続で2-4回できれば200回を超える。この原理はエアシャトルも同様になる。仮にエアシャトルだと20回に1回うまく上げられないとする。200回を超すには連続で10回リカバリできないといけない。リカバリできるかどうかは運の要素もある。回転しているシャトルがフレームのどこに当たるかでリカバリ可能な場合とそうではない場合がある。10回連続でリカバリするよりも5回連続の方が、5回連続よりも2回連続の方が容易な状況と言える。つまり、ラケットコントロールが上達するとリフティングにおけるシャトル打ち上げのミスが減る。ミスが減るとリカバリ試行の回数が減る。リカバリ試行の回数が減ると連続回数が増えるという理屈になる。
今日エアシャトルで192回連続で続いたことはたまたまリカバリが連続的に成功した結果であり、リカバリを必要とせず安定的にどれだけ長くリフティングを続けられるかの方が重要ではある。よいときのラケットコントロールの感触を覚えておいて再現できるように努めていく。
次の動画によると、バドミントンのセンスとは「距離感」とのこと。練習しているうちに距離感は少しずつよくなる。そして速いプレーになると距離感をつかむのはもっと難しいとのこと。
距離感をつかむための練習としては次になる。私がいまひとり練習しているのはまさにこれになる。
シャトルのキャッチ シャトルのリフティング 一人でロビングを打ってみる 2人いればシャトルパスもおすすめとのこと。
中学校体育館の夜間開放 バドミントンができる体育館探し。抽選予約のためのアカウント登録 を終えて初めての抽選。15日ゼロ時に抽選が行われる。初回なので0時頃に待機してみていた。本当に0時まわってから抽選のバッチ処理が動いているようでサイトで更新していると2-3分後に抽選結果が表示されるようになった。最大4つ抽選申し込みできる。残念ながらすべて落選だった。15日以降は先着順で予約できる。抽選結果が出た後も空きがあれば先着で校区以外の中学校も予約できる。校区以外の夜間開放されている中学校のうち、私が住んでいるところから近い区で駅から徒歩10-15分程度で歩いていけそうな中学校をピックアップしてみた。
灘区
原田中学校 中央区
渚中学校 兵庫区
兵庫中学校 湊川中学校 須佐野中学校 長田区
駒ケ林中学校 長田中学校 予想した通り、抽選確定後にみんな先着申し込みを検索しているらしく断続的に 504 エラーが出たりもしていた。私が検索して確認できた中では渚中学校と須佐野中学校に先着の空き枠が1つ2つあった。他の中学校はすべて埋まっていた。空きがある中学校もあるんだなと検索してみているうちに0時10分までにはそれらも誰かに先着予約されたみたいで埋まっていた。14日の深夜 (15日ゼロ時過ぎ) に街中の駅からアクセスのよい中学校の予約はすべて埋まると考えてよさそう。中学校によって貸し出し可能な日が平日／休日ともにあるところもあれば週末だけのところもある。11月はどこの体育館も予約できなかったが、今回は抽選申し込みと先着申し込みの雰囲気を把握できた。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はエアシャトルでリフティングを110分 (エア110分) した。1回あたりは20-30分で休憩する。最大連続回数は192回だった。もうちょっとで200回を越せそう。&lt;/p>
&lt;h2 id="ラケットとシャトルの距離感の考察">ラケットとシャトルの距離感の考察&lt;/h2>
&lt;p>エアシャトルでリフティングをしていると、きれいに真上にあげられるときとシャトルにスピンがかかってしまうときがある。スピンしてしまうと、ラケットのスィートスポットでコルクをとらえるのが難しくなる。試しにエアシャトルをラケット面に並べてみた。中心部でシャトル3つ分の横幅しかない。この中心部分でラケットのコルクをとらえるとうまく弾ける。シャトルが回転していると、コルクが垂直方向から傾いた角度でラケット面に当たったりフレームに当たる確率が高くなる。ラケットの上部だとシャトル2つ分の横幅しかない。リフティングを失敗してしまうのは回転中のシャトルをはたいたり、あらぬ方向へ飛ばしてしまうことが多い。うまくラケットコントロールを行い、なるべくシャトルをスピンさせずに上げることができればリフティングが安定する。&lt;/p>
&lt;p>今日は昼間と夜間にビルの軒下で練習した。風の影響も軽微だったので安定的に連続して50回前後はできていたと思う。121, 146, 192, 152, 122, 106, 102, 120 と連続して100回を越せたのが8回もあった。うち2回は夜になる。メビウスだと100回に1-2回ラケットコントロールをミスしてシャトルをうまく上げられないときがある。そのときにリカバリをうまくやれば続けられる。安定的に100回程度のリフティングができるからリカバリを連続で2-4回できれば200回を超える。この原理はエアシャトルも同様になる。仮にエアシャトルだと20回に1回うまく上げられないとする。200回を超すには連続で10回リカバリできないといけない。リカバリできるかどうかは運の要素もある。回転しているシャトルがフレームのどこに当たるかでリカバリ可能な場合とそうではない場合がある。10回連続でリカバリするよりも5回連続の方が、5回連続よりも2回連続の方が容易な状況と言える。つまり、ラケットコントロールが上達するとリフティングにおけるシャトル打ち上げのミスが減る。ミスが減るとリカバリ試行の回数が減る。リカバリ試行の回数が減ると連続回数が増えるという理屈になる。&lt;/p>
&lt;p>今日エアシャトルで192回連続で続いたことはたまたまリカバリが連続的に成功した結果であり、リカバリを必要とせず安定的にどれだけ長くリフティングを続けられるかの方が重要ではある。よいときのラケットコントロールの感触を覚えておいて再現できるように努めていく。&lt;/p>
&lt;p>次の動画によると、バドミントンのセンスとは「距離感」とのこと。練習しているうちに距離感は少しずつよくなる。そして速いプレーになると距離感をつかむのはもっと難しいとのこと。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/pOT9o7L92FI" allowfullscreen title="【バドのセンス】初心者の方のよくある悩み⑩【ありますか？】">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>距離感をつかむための練習としては次になる。私がいまひとり練習しているのはまさにこれになる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>シャトルのキャッチ&lt;/li>
&lt;li>シャトルのリフティング&lt;/li>
&lt;li>一人でロビングを打ってみる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>2人いればシャトルパスもおすすめとのこと。&lt;/p>
&lt;h2 id="中学校体育館の夜間開放">中学校体育館の夜間開放&lt;/h2>
&lt;p>バドミントンができる体育館探し。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0920/#バドミントンの練習場所の確保">抽選予約のためのアカウント登録&lt;/a> を終えて初めての抽選。15日ゼロ時に抽選が行われる。初回なので0時頃に待機してみていた。本当に0時まわってから抽選のバッチ処理が動いているようでサイトで更新していると2-3分後に抽選結果が表示されるようになった。最大4つ抽選申し込みできる。残念ながらすべて落選だった。15日以降は先着順で予約できる。抽選結果が出た後も空きがあれば先着で校区以外の中学校も予約できる。校区以外の夜間開放されている中学校のうち、私が住んでいるところから近い区で駅から徒歩10-15分程度で歩いていけそうな中学校をピックアップしてみた。&lt;/p>
&lt;p>灘区&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>原田中学校&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>中央区&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>渚中学校&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>兵庫区&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>兵庫中学校&lt;/li>
&lt;li>湊川中学校&lt;/li>
&lt;li>須佐野中学校&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>長田区&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>駒ケ林中学校&lt;/li>
&lt;li>長田中学校&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>予想した通り、抽選確定後にみんな先着申し込みを検索しているらしく断続的に 504 エラーが出たりもしていた。私が検索して確認できた中では渚中学校と須佐野中学校に先着の空き枠が1つ2つあった。他の中学校はすべて埋まっていた。空きがある中学校もあるんだなと検索してみているうちに0時10分までにはそれらも誰かに先着予約されたみたいで埋まっていた。14日の深夜 (15日ゼロ時過ぎ) に街中の駅からアクセスのよい中学校の予約はすべて埋まると考えてよさそう。中学校によって貸し出し可能な日が平日／休日ともにあるところもあれば週末だけのところもある。11月はどこの体育館も予約できなかったが、今回は抽選申し込みと先着申し込みの雰囲気を把握できた。&lt;/p></content></item><item><title>田んぼの畝作り</title><link>/diary/posts/2024/1013/</link><pubDate>Sun, 13 Oct 2024 22:36:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1013/</guid><description>今日のバドミントン練習は主にエアシャトルでリフティングを80分 (メイビス10分、エア70分) した。今日の連続最大回数は79回だった。メイビスなら10分以内に200回は続けられるようになってきた。ウォームアップにメイビスでリフティングを始める。今日は5回目ぐらいで250回続いた。リフティング練習を1時間もやれば1日の消費エネルギーは3,000カロリーを超える。
田んぼの宿題 8月に実家に帰って田んぼを耕した が、土がよく乾いていて畝を作れるような状態ではなかった。その後、雨を待って土が適度に水分を含む状態になるのを待っていた。帰れるタイミングもあって今日になった。前回から約2ヶ月たつとまた雑草が茂り始めていたところだった。雑草を駆除するだけでも3ヶ月に1回ぐらいの頻度で田んぼを耕さないといけない。昨日の夜から帰っていたため、朝7時半ぐらいからトラクターで耕し始めて11時頃には畝作りも終えた。
いずれコワーキングスペースで農業体験を始めたらトラクターで田んぼを耕すのもメニューに組み込みたい。多くの人はトラクターになんか乗ったことないだろうから1度はやってみたいと思う。3ヶ月に1回は雑草駆除のために耕した方がよい。気軽に縦横無尽に田んぼを耕せる機会を提供しやすい。
その後、粗大ごみを市の処分センターにもって行ってお昼ご飯食べてから帰途につく。
いつもと違う帰り道 先日の 毎日1つ新しいことを試して変化を楽しむ という学びを思い出したのと、時間に余裕があったからいつもと違う道を通ってみようと、明石海峡大橋を渡って垂水ジャンクションから降りて海岸線の下道を走りながら帰ってきた。垂水ジャンクションの出口は山側になるのでそこから海岸線までわりと距離がある。海岸線に下るのに20分ほどかかる。垂水から須磨の海岸線はそんなに混雑しないので下道でもそれほど時間はかからない。10分ぐらいかな。その後、若宮からまた阪神高速に乗る。湊川IC付近は常に渋滞する というのも知った上で軽い渋滞なら高速の方が早いだろうと予測した。やはり渋滞はしていたものの、それでも時速20-30kmで流れている程度の軽微な渋滞だったので20-30分で若宮-京橋間を走って帰宅した。垂水ジャンクションを降りずにそのまま高速道路を走るよりもずっと時間はかかっているのだけど、知らない道を走るというのも気分転換にはなる。
バドミントンの練習 ダイソーでベルトにひっかけるポーチ (300円) とベルト (100円) を購入した。エアシャトル も9個購入した。このポーチにシャトルを10個ほど詰めて、こまめにシャトルを拾わなくても効率よく練習できるようにした。
夕方から磯上公園でリフティングをしていたが、いまひとつ続かない。調子が悪い。田んぼ作業で疲れているせい？暗くなったので場所を変える。旧居留地にある新しい練習場所としてワイズロードの近くや三井住友銀行神戸本部ビルの前とか、転々としながら試してみたがいまいち。その後、バスの営業所の駐車場へ行った。まぁまぁできたが、風がやや吹いているのが気になって、次にみなとのもり公園へ行ってみたが、そこはもっと風が強くてリフティングできる環境ではなかった。最後に サンボーホール のビルへ行ってみた。前から試してみたいと思っていた。このビル前の広場も休日の昼間は子ども連れの家族がよく遊んでいる。日曜日の22時には誰もいない。
磯上公園よりもバスの営業所よりも風の影響が小さくてとてもよかった。この場所で20分ほどエアシャトルでリフティングして安定的に20-30回をこなすことができた。最高は79回と過去最高ではないが、3回以上は連続50回を越した気がするので練習をしてしての感触は悪くなかった。そこでエアシャトルのリフティングは風の影響を受けやすいことに気付いた。エアシャトルを安定的にリフティングをするにはメイビスよりも高く打ち上げないといけない。しかし、高く打ち上げるほど風による影響を受けやすい。そよ風がふくだけでも軌道がずれる。シャトルが落ちてくる位置を目視しつつ予測しつつラケットコントロールをする。しかし、ちょっと風が吹くだけで微妙にズレてしまい、ラケットのフレームなどに当ててしまう。昼よりも夜の方が暗いから風の影響による補正が難しい。サンボーホールがもっとも風が弱くてリフティングが安定することに気付いた。そして、この場所は日曜日の夜でも照明がついている。
ホームのビル はオフィスビルのせいか、休日は消灯している。これまで休日の夜に練習する安定的な場所がなかった。だから休日は公園で明るい時間帯に練習してきた。しかし、サンボーホールが休日でも照明がついていて風の影響を受けにくい構造なら休日の夜の練習場所になるかもしれない。偶然よい場所をみつけた。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習は主にエアシャトルでリフティングを80分 (メイビス10分、エア70分) した。今日の連続最大回数は79回だった。メイビスなら10分以内に200回は続けられるようになってきた。ウォームアップにメイビスでリフティングを始める。今日は5回目ぐらいで250回続いた。リフティング練習を1時間もやれば1日の消費エネルギーは3,000カロリーを超える。&lt;/p>
&lt;h2 id="田んぼの宿題">田んぼの宿題&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0817/">8月に実家に帰って田んぼを耕した&lt;/a> が、土がよく乾いていて畝を作れるような状態ではなかった。その後、雨を待って土が適度に水分を含む状態になるのを待っていた。帰れるタイミングもあって今日になった。前回から約2ヶ月たつとまた雑草が茂り始めていたところだった。雑草を駆除するだけでも3ヶ月に1回ぐらいの頻度で田んぼを耕さないといけない。昨日の夜から帰っていたため、朝7時半ぐらいからトラクターで耕し始めて11時頃には畝作りも終えた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1013_field1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1013_field2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1013_field3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>いずれコワーキングスペースで農業体験を始めたらトラクターで田んぼを耕すのもメニューに組み込みたい。多くの人はトラクターになんか乗ったことないだろうから1度はやってみたいと思う。3ヶ月に1回は雑草駆除のために耕した方がよい。気軽に縦横無尽に田んぼを耕せる機会を提供しやすい。&lt;/p>
&lt;p>その後、粗大ごみを市の処分センターにもって行ってお昼ご飯食べてから帰途につく。&lt;/p>
&lt;h2 id="いつもと違う帰り道">いつもと違う帰り道&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1008/#仕事は楽しいかね">毎日1つ新しいことを試して変化を楽しむ&lt;/a> という学びを思い出したのと、時間に余裕があったからいつもと違う道を通ってみようと、明石海峡大橋を渡って垂水ジャンクションから降りて海岸線の下道を走りながら帰ってきた。垂水ジャンクションの出口は山側になるのでそこから海岸線までわりと距離がある。海岸線に下るのに20分ほどかかる。垂水から須磨の海岸線はそんなに混雑しないので下道でもそれほど時間はかからない。10分ぐらいかな。その後、若宮からまた阪神高速に乗る。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0813/#阪神高速3号神戸線">湊川IC付近は常に渋滞する&lt;/a> というのも知った上で軽い渋滞なら高速の方が早いだろうと予測した。やはり渋滞はしていたものの、それでも時速20-30kmで流れている程度の軽微な渋滞だったので20-30分で若宮-京橋間を走って帰宅した。垂水ジャンクションを降りずにそのまま高速道路を走るよりもずっと時間はかかっているのだけど、知らない道を走るというのも気分転換にはなる。&lt;/p>
&lt;h2 id="バドミントンの練習">バドミントンの練習&lt;/h2>
&lt;p>ダイソーでベルトにひっかけるポーチ (300円) とベルト (100円) を購入した。&lt;a href="https://jp.victorsport.com/product/77634/as-airshuttle-ii">エアシャトル&lt;/a> も9個購入した。このポーチにシャトルを10個ほど詰めて、こまめにシャトルを拾わなくても効率よく練習できるようにした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1013_pouch.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>夕方から磯上公園でリフティングをしていたが、いまひとつ続かない。調子が悪い。田んぼ作業で疲れているせい？暗くなったので場所を変える。旧居留地にある新しい練習場所としてワイズロードの近くや三井住友銀行神戸本部ビルの前とか、転々としながら試してみたがいまいち。その後、バスの営業所の駐車場へ行った。まぁまぁできたが、風がやや吹いているのが気になって、次にみなとのもり公園へ行ってみたが、そこはもっと風が強くてリフティングできる環境ではなかった。最後に &lt;a href="https://kobe-sanbo.net/">サンボーホール&lt;/a> のビルへ行ってみた。前から試してみたいと思っていた。このビル前の広場も休日の昼間は子ども連れの家族がよく遊んでいる。日曜日の22時には誰もいない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1013_building.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>磯上公園よりもバスの営業所よりも風の影響が小さくてとてもよかった。この場所で20分ほどエアシャトルでリフティングして安定的に20-30回をこなすことができた。最高は79回と過去最高ではないが、3回以上は連続50回を越した気がするので練習をしてしての感触は悪くなかった。そこでエアシャトルのリフティングは風の影響を受けやすいことに気付いた。エアシャトルを安定的にリフティングをするにはメイビスよりも高く打ち上げないといけない。しかし、高く打ち上げるほど風による影響を受けやすい。そよ風がふくだけでも軌道がずれる。シャトルが落ちてくる位置を目視しつつ予測しつつラケットコントロールをする。しかし、ちょっと風が吹くだけで微妙にズレてしまい、ラケットのフレームなどに当ててしまう。昼よりも夜の方が暗いから風の影響による補正が難しい。サンボーホールがもっとも風が弱くてリフティングが安定することに気付いた。そして、この場所は日曜日の夜でも照明がついている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1010/#バドミントンの練習場所探し">ホームのビル&lt;/a> はオフィスビルのせいか、休日は消灯している。これまで休日の夜に練習する安定的な場所がなかった。だから休日は公園で明るい時間帯に練習してきた。しかし、サンボーホールが休日でも照明がついていて風の影響を受けにくい構造なら休日の夜の練習場所になるかもしれない。偶然よい場所をみつけた。&lt;/p></content></item><item><title>照明の明るさや色合いとシャトル視認の考察</title><link>/diary/posts/2024/1012/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2024 14:02:25 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1012/</guid><description>今日のバドミントン練習も引き続き主にエアシャトルでリフティングを70分 (駐車場10分、公園35分、ビル25分) した。土曜日なので昼間に駐車場や公園、ビルの軒下で練習した。20-30分もやれば集中力が途切れてくるので休憩と気分転換を兼ねて場所を移動している。今日の連続最大回数は122回だった。安定的に20-30回は続くようになってきた。メイビスフィールドだと10分やれば1度は200回以上続けられる程度に安定してきた。
エアシャトルのコルクが真下を向いているときにラケットのスィートスポットでとらえるとうまく上がる。失敗するときはラケットコントロールを誤ってシャトルを回転させてしまうことが多い。エアシャトルはコルクをラケットのガットでとらえないとうまく上がらない。回転しているとシャトルの裾をはたいたりコルクをフレームに当てて跳ね上がらなかったり、跳ね上がってもあらぬ方向へ飛んでいってしまう。軽い失敗で回転させてしまっても、ちょっと強めに打ち上げると重力で補正されてコルクが真下を向くように修正できるときがある。そのリカバリがうまくいくと連続回数が増えていく。
練習場所と照明と背景の考察 近所にバスの営業所があり、その駐車場が広くて明るかったので練習してみた。ここは24時まで照明がついている。周りは大きなマンションまたはビルに囲まれている。平日の22時台で20分ほど練習していたが誰も来なかった。広くて周りに気を遣う必要もなくシャトルも視認しやすかった。また今度行ってみようと思う。
先の駐車場の印象がよかったので広い駐車場なら練習しやすいのかな？と思って別のところへも行ってみた。基本的に駐車場は24時間照明がついていて明るいところが多い。しかし、駐車場ならどこでもいいわけでもなかった。次の駐車場はシャトルの背景が複数のビルと夜の闇で移り変わってしまい、背景の明るさが変わる影響でシャトルを視認しにくいことに気付いた。広くて明るければどこでも練習しやすいわけではないことに気付いた。
次に電球色なら昼白色の照明よりも目にやさしいから練習しやすいのではないかと考えた。旧居留地の有名な建物の隣のビル。写真ではわかりにくいが、次のビルの照明は橙色の電球色になる。試してみたら意外とシャトルを視認できなかった。その理由はシャトルの色が昼白色に映える赤色や黄色に着色されているため、電球色に照明に溶け込んでしまってシャトルそのものを視認しにくくなってしまうように思えた。もしかしたら白いシャトルなら逆にみやすいのかもしれない。今度また試してみる。
夜にバドミントンの練習をする場所探しで大事な要素がいくつかわかってきた。一見、明るさだけをみてよさそうに思えてもシャトルを使ってリフティングしてみると視認しにくい場合がある。実際に試さないとその場所がよいかどうかはわからない。今回の調査から考察したことをまとめる。
照明の明るさと色 暗すぎたらみえない スペース全体が明るくてもシャトルを視認しやすいとはかぎらない 照明が明る過ぎても眩しい 照明がそれほど強力ではなくても目と照明との距離が近いと眩しい 屋根の高いビルの軒下の視認性が高いのは目と照明との距離が遠いからだと気付いた 電球色だと赤／黄色のシャトルを視認しにくい 視界における背景色とシャトルとのコンストラクト シャトルを目で追うときに背景の明るさや色が変わると視認しにくい 背景が変わらない場所の方がその背景色に目が慣れてシャトルを視認しやすくなる ビルの軒下の視認性が高いのはビルからみえる壁や背景が一様だから スペースの広さ 近くに壁や垣根、屋根があると避けようとして注意力を取られる 周りに人が来ないことがわかっている場所の方が集中できる 駐車場は断続的に車や人が来るので集中しにくい 広い方が照明との距離を調整しやすい 周りの背景があまり変わらない殺風景な場所の方がシャトルを視認しやすい １日ひとつだけ、強くなる 昨日 はらさんに紹介してもらった梅原大吾の著書 の目次を眺めていくつか気になったところを読んでみた。1つの項目が2-3ページぐらいなのでタイトルで気になったところをすぐ読める。全体の3割ぐらいしか読んでいないけれど、それでも私には役に立ったので所感をブクログに書いてみた。
１日ひとつだけ、強くなる。 「格闘ゲーマーだって、正直飽きる」というタイトルがあってモチベーションコントロールについての梅原さんの考え方を読むことができた。私もプログラミングは好きだが、かといって飽きやマンネリがないわけではない。
この義務感というのは結構な曲者だ。時折「仕事でもないのに、そんな真剣にやってられるかよ」という人がいる。これは逆ではないだろうか。仕事が持つ義務感によって、かえって向上心を持つことが難しくなることは多い。義務感によってやらされているという、受け身の状態になってしまう。これが進行すると「最低限の基準さえ保っておけばそれでいいだろう」といた気持ちにまでなりかねない。
義務感によって受け身にならないこと。受け身というのは、外部からの刺激に依存したやり方だ。刺激を与えられている間はいいけれど、それがなくなればやる気もなくなる。
この悩みがあるときにひとりだと自分に言い訳をしてすぐ受け身の状態になってしまう。常に新しい取り組みや変化への挑戦をしていかないと、人間は怠惰で最低限の基準で受け身になってしまう。いまの私には耳の痛い話しでもある。そして、梅原さんの考え方を読んでいても、結局のところ、この状態を抜け出すにはモチベーションにとらわれない継続の仕組みを自分で見出すだけのように読めた。
評価してもらえない内的な成長を、どれだけ意識できるかで、モチベーションは大きく変わってくる。
プロであれアマチュアであれ、やるべきことは結局ほとんど変わらない。僕は、少しずつ自分のペースを取り戻していった。何か打ち込んでいることや、続けていることがあるのなら、成長のループを継続することを考えてほしい。毎日の歩みがいかにわずかであっても、安定した継続というのはそれだけで自信になるからだ。
本書のタイトルにもなっている「1日ひとつだけ」という言葉の背景として、梅原さんは1日を思い返して自身の成長を1つだけメモしているという。日記を書くことの意義とも共通する。日記の意義の1つはふりかえりを自然に行っていることになる。そして、外からみてわからない内的な成長を自分で気付いて成長を実感したり、自身の基準で肯定することが継続のためのモチベーションコントロールによいと梅原さんは実践している。この考え方は私が日記を3年書き続けていることから得た気付きとも合致する。よい時期によい本と出会えた。
実家へ帰る 先日トラクターで 真夏の硬い田んぼ を耕すのはやりにくかった。雨が降って適度に乾いた状態の田んぼを耕すために実家へ帰る。今日は親が外出しているというので20時から帰って明日、田んぼ作業をすることにした。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習も引き続き主にエアシャトルでリフティングを70分 (駐車場10分、公園35分、ビル25分) した。土曜日なので昼間に駐車場や公園、ビルの軒下で練習した。20-30分もやれば集中力が途切れてくるので休憩と気分転換を兼ねて場所を移動している。今日の連続最大回数は122回だった。安定的に20-30回は続くようになってきた。メイビスフィールドだと10分やれば1度は200回以上続けられる程度に安定してきた。&lt;/p>
&lt;p>エアシャトルのコルクが真下を向いているときにラケットのスィートスポットでとらえるとうまく上がる。失敗するときはラケットコントロールを誤ってシャトルを回転させてしまうことが多い。エアシャトルはコルクをラケットのガットでとらえないとうまく上がらない。回転しているとシャトルの裾をはたいたりコルクをフレームに当てて跳ね上がらなかったり、跳ね上がってもあらぬ方向へ飛んでいってしまう。軽い失敗で回転させてしまっても、ちょっと強めに打ち上げると重力で補正されてコルクが真下を向くように修正できるときがある。そのリカバリがうまくいくと連続回数が増えていく。&lt;/p>
&lt;h2 id="練習場所と照明と背景の考察">練習場所と照明と背景の考察&lt;/h2>
&lt;p>近所にバスの営業所があり、その駐車場が広くて明るかったので練習してみた。ここは24時まで照明がついている。周りは大きなマンションまたはビルに囲まれている。平日の22時台で20分ほど練習していたが誰も来なかった。広くて周りに気を遣う必要もなくシャトルも視認しやすかった。また今度行ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1012_parking1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>先の駐車場の印象がよかったので広い駐車場なら練習しやすいのかな？と思って別のところへも行ってみた。基本的に駐車場は24時間照明がついていて明るいところが多い。しかし、駐車場ならどこでもいいわけでもなかった。次の駐車場はシャトルの背景が複数のビルと夜の闇で移り変わってしまい、背景の明るさが変わる影響でシャトルを視認しにくいことに気付いた。広くて明るければどこでも練習しやすいわけではないことに気付いた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1012_parking2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>次に電球色なら昼白色の照明よりも目にやさしいから練習しやすいのではないかと考えた。旧居留地の有名な建物の隣のビル。写真ではわかりにくいが、次のビルの照明は橙色の電球色になる。試してみたら意外とシャトルを視認できなかった。その理由はシャトルの色が昼白色に映える赤色や黄色に着色されているため、電球色に照明に溶け込んでしまってシャトルそのものを視認しにくくなってしまうように思えた。もしかしたら白いシャトルなら逆にみやすいのかもしれない。今度また試してみる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1012_building.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>夜にバドミントンの練習をする場所探しで大事な要素がいくつかわかってきた。一見、明るさだけをみてよさそうに思えてもシャトルを使ってリフティングしてみると視認しにくい場合がある。実際に試さないとその場所がよいかどうかはわからない。今回の調査から考察したことをまとめる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>照明の明るさと色
&lt;ul>
&lt;li>暗すぎたらみえない&lt;/li>
&lt;li>スペース全体が明るくてもシャトルを視認しやすいとはかぎらない&lt;/li>
&lt;li>照明が明る過ぎても眩しい
&lt;ul>
&lt;li>照明がそれほど強力ではなくても目と照明との距離が近いと眩しい&lt;/li>
&lt;li>屋根の高いビルの軒下の視認性が高いのは目と照明との距離が遠いからだと気付いた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>電球色だと赤／黄色のシャトルを視認しにくい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>視界における背景色とシャトルとのコンストラクト
&lt;ul>
&lt;li>シャトルを目で追うときに背景の明るさや色が変わると視認しにくい
&lt;ul>
&lt;li>背景が変わらない場所の方がその背景色に目が慣れてシャトルを視認しやすくなる
&lt;ul>
&lt;li>ビルの軒下の視認性が高いのはビルからみえる壁や背景が一様だから&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>スペースの広さ
&lt;ul>
&lt;li>近くに壁や垣根、屋根があると避けようとして注意力を取られる&lt;/li>
&lt;li>周りに人が来ないことがわかっている場所の方が集中できる
&lt;ul>
&lt;li>駐車場は断続的に車や人が来るので集中しにくい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>広い方が照明との距離を調整しやすい&lt;/li>
&lt;li>周りの背景があまり変わらない殺風景な場所の方がシャトルを視認しやすい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="１日ひとつだけ強くなる">１日ひとつだけ、強くなる&lt;/h2>
&lt;p>昨日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1011/#隔週の雑談">はらさんに紹介してもらった梅原大吾の著書&lt;/a> の目次を眺めていくつか気になったところを読んでみた。1つの項目が2-3ページぐらいなのでタイトルで気になったところをすぐ読める。全体の3割ぐらいしか読んでいないけれど、それでも私には役に立ったので所感をブクログに書いてみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://booklog.jp/users/t2y1979/archives/1/B0116H3QPG">１日ひとつだけ、強くなる。&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>「格闘ゲーマーだって、正直飽きる」というタイトルがあってモチベーションコントロールについての梅原さんの考え方を読むことができた。私もプログラミングは好きだが、かといって飽きやマンネリがないわけではない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>この義務感というのは結構な曲者だ。時折「仕事でもないのに、そんな真剣にやってられるかよ」という人がいる。これは逆ではないだろうか。仕事が持つ義務感によって、かえって向上心を持つことが難しくなることは多い。義務感によってやらされているという、受け身の状態になってしまう。これが進行すると「最低限の基準さえ保っておけばそれでいいだろう」といた気持ちにまでなりかねない。&lt;/p>
&lt;p>義務感によって受け身にならないこと。受け身というのは、外部からの刺激に依存したやり方だ。刺激を与えられている間はいいけれど、それがなくなればやる気もなくなる。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この悩みがあるときにひとりだと自分に言い訳をしてすぐ受け身の状態になってしまう。常に新しい取り組みや変化への挑戦をしていかないと、人間は怠惰で最低限の基準で受け身になってしまう。いまの私には耳の痛い話しでもある。そして、梅原さんの考え方を読んでいても、結局のところ、この状態を抜け出すにはモチベーションにとらわれない継続の仕組みを自分で見出すだけのように読めた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>評価してもらえない内的な成長を、どれだけ意識できるかで、モチベーションは大きく変わってくる。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>プロであれアマチュアであれ、やるべきことは結局ほとんど変わらない。僕は、少しずつ自分のペースを取り戻していった。何か打ち込んでいることや、続けていることがあるのなら、成長のループを継続することを考えてほしい。毎日の歩みがいかにわずかであっても、安定した継続というのはそれだけで自信になるからだ。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>本書のタイトルにもなっている「1日ひとつだけ」という言葉の背景として、梅原さんは1日を思い返して自身の成長を1つだけメモしているという。日記を書くことの意義とも共通する。日記の意義の1つはふりかえりを自然に行っていることになる。そして、外からみてわからない内的な成長を自分で気付いて成長を実感したり、自身の基準で肯定することが継続のためのモチベーションコントロールによいと梅原さんは実践している。この考え方は私が日記を3年書き続けていることから得た気付きとも合致する。よい時期によい本と出会えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="実家へ帰る">実家へ帰る&lt;/h2>
&lt;p>先日トラクターで &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0817/">真夏の硬い田んぼ&lt;/a> を耕すのはやりにくかった。雨が降って適度に乾いた状態の田んぼを耕すために実家へ帰る。今日は親が外出しているというので20時から帰って明日、田んぼ作業をすることにした。&lt;/p></content></item><item><title>練習場所のビル探し</title><link>/diary/posts/2024/1010/</link><pubDate>Thu, 10 Oct 2024 12:35:57 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1010/</guid><description>今日のバドミントン練習はリフティングを昼夜あわせて85分 (メイビスで75分、エアで10分) した。フォア持ちとバック持ちを交互に切り替えリファクタリングで398回続けられた。目標の200回を越せるようになった。
バドミントンの練習場所探し お昼休みに公園へ行って20分ほど軽く練習した。そのときに連続回数が198回だった。あと2回足りなかったのが悔しかったのと、夜にがんばったらできそうかなという見通しをもっていた。
夜は近所で練習場所によさそうなビルを探してまわってみた。まずは少しおしゃれな区役所のビルの軒下へ行ってみた。
たまたま時間帯が悪かったのか、この場所が風の通り道になっているのか、練習を始めて5分ほどやって風の影響が強くて難しそうだったのですぐに撤収した。人通りが少なく照明もよい感じなのだけど、バドミントンの練習は風が強いとどうにもできない。
付近を散策しながら旧居留地にある別のビルへ。従業員の通用口がやや近いところが懸念。従業員が出てきたときにこいつ何しているの？と思うかもしれない。私の視点からもややパーソナルスペース／練習スペースを狭く感じるところはある。風の影響は受けにくい構造にはなっている。ここで15分ほど練習して267回継続できた。初めて200回を超えた。その後、あまり回数が続かなくなったのでまた散策して別のビルへ。
ここも広くて明るくて夜は施錠しているようにみえる。ここは従業員と会うこともない。よい場所なんだけど、照明が明る過ぎて見上げたときにシャトルと照明が重なってしまうと眩しい。照明が明る過ぎても練習しにくいことに気付いた。ここでも20分ほど練習したのに200回を超えなくて次へ移動する。照明が目に入るせいかもしれない。
最後はホームのビルへ。他のビルで練習してみてホームのビルのよさを実感した。もっとも練習スペースが広い。そして照明を背中側にして練習するスペースも十分にある。そうすると、見上げても照明とシャトルが重なることはないので眩しくて失敗してしまう状況を避けられる。構造的に風の影響も受けにくい。ここで20分ほど練習していたら398回、266回、349回と200回超えを3回できた。
フォア持ちとバック持ちのリフティングをしていて安定的するようになってきた。うまくラケットのスィートスポットで打てば真上にシャトルが上がる。50回ぐらいならほとんど動くこともなく上げられる。だいたい100回に1-2回ぐらい、失敗してシャトルをラケットのフレームに当てたりしてシャトル操作が乱れる。ドタバタしてリカバリする。これまではそのときに焦ってしまってシャトルを落とすことが多かった。なぜ200回以上続くかというと、その稀に失敗したときのシャトル操作をリカバリできるようになってきたから。つまり5回ぐらいミスしたときにリカバリできれば200回は続くということになる。これはメイビスフィールドのシャトルを使ったときの話し。
次にエアシャトルを使って同様にリフティングをしてみると最高で50数回ぐらいしか続かない。これはラケットのフレームまたはフレーム近くのガットで弾いてしまうと、コルク部分がプラスチックなために反発せずに落としてしまったり、あらぬ方向へ飛んでいったりしてリカバリがとても難しい。つまり、ラケットコントロールをうまくやらないとエアシャトルでリフティングを継続するのはメイビスフィールドよりもずっと難しい。次の目標としてはエアシャトルで200回を越せるようにラケットコントロールの練習をするのがよいように思える。
テストとビルドタグ go ではテスト用途のパッケージを httptest や iotest といった、通常アプリケーションとしてパッケージを提供しているものもある。しかし、通常のパッケージにしてしまうと、アプリケーションをビルドしたときにテストコードもバイナリにも含まれてしまう。依存パッケージの管理やバイナリサイズを減らす上で不要なコードはビルド対象外になる方が望ましい。自分たちが書いたソースコードがアプリケーションに含まれることはサイズの視点では問題ないが、テスト向けの依存パッケージもアプリケーションに含まれると意図せずバイナリサイズが大きくなってしまったり、パッケージの依存解決に時間がかかったりしてしまう懸念がある。そのため、ビルドタグを用いてテスト用途のパッケージはテストのときしかビルドしないように制御する。
例えば integration というビルドタグを設ける。テスト用途の util パッケージを定義するときは次のようにソースコードを記述する。
//go:build integration package util ビルドタグを指定せずに結合テストを実行しようとすると次のようなエラーが発生する。
$ go test ./tests/... # example.com/tsets/mypackage package example.com/tsets/mypackage_test imports example.com/tests/util: build constraints exclude all Go files in path/to/tests/util FAIL example.com/tests/mypackage [setup failed] 結合テストを実行するには次のように明示的にビルドタグを指定して、テスト用途のパッケージをビルドしてテストが実行されるようにしないといけない。
$ go test -tags=integration ./tests/mypackage/...</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はリフティングを昼夜あわせて85分 (メイビスで75分、エアで10分) した。フォア持ちとバック持ちを交互に切り替えリファクタリングで398回続けられた。目標の200回を越せるようになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="バドミントンの練習場所探し">バドミントンの練習場所探し&lt;/h2>
&lt;p>お昼休みに公園へ行って20分ほど軽く練習した。そのときに連続回数が198回だった。あと2回足りなかったのが悔しかったのと、夜にがんばったらできそうかなという見通しをもっていた。&lt;/p>
&lt;p>夜は近所で練習場所によさそうなビルを探してまわってみた。まずは少しおしゃれな区役所のビルの軒下へ行ってみた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1010_bullding1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>たまたま時間帯が悪かったのか、この場所が風の通り道になっているのか、練習を始めて5分ほどやって風の影響が強くて難しそうだったのですぐに撤収した。人通りが少なく照明もよい感じなのだけど、バドミントンの練習は風が強いとどうにもできない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1010_bullding2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>付近を散策しながら旧居留地にある別のビルへ。従業員の通用口がやや近いところが懸念。従業員が出てきたときにこいつ何しているの？と思うかもしれない。私の視点からもややパーソナルスペース／練習スペースを狭く感じるところはある。風の影響は受けにくい構造にはなっている。ここで15分ほど練習して267回継続できた。初めて200回を超えた。その後、あまり回数が続かなくなったのでまた散策して別のビルへ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1010_bullding3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ここも広くて明るくて夜は施錠しているようにみえる。ここは従業員と会うこともない。よい場所なんだけど、照明が明る過ぎて見上げたときにシャトルと照明が重なってしまうと眩しい。照明が明る過ぎても練習しにくいことに気付いた。ここでも20分ほど練習したのに200回を超えなくて次へ移動する。照明が目に入るせいかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1010_bullding4.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>最後はホームのビルへ。他のビルで練習してみてホームのビルのよさを実感した。もっとも練習スペースが広い。そして照明を背中側にして練習するスペースも十分にある。そうすると、見上げても照明とシャトルが重なることはないので眩しくて失敗してしまう状況を避けられる。構造的に風の影響も受けにくい。ここで20分ほど練習していたら398回、266回、349回と200回超えを3回できた。&lt;/p>
&lt;p>フォア持ちとバック持ちのリフティングをしていて安定的するようになってきた。うまくラケットのスィートスポットで打てば真上にシャトルが上がる。50回ぐらいならほとんど動くこともなく上げられる。だいたい100回に1-2回ぐらい、失敗してシャトルをラケットのフレームに当てたりしてシャトル操作が乱れる。ドタバタしてリカバリする。これまではそのときに焦ってしまってシャトルを落とすことが多かった。なぜ200回以上続くかというと、その稀に失敗したときのシャトル操作をリカバリできるようになってきたから。つまり5回ぐらいミスしたときにリカバリできれば200回は続くということになる。これはメイビスフィールドのシャトルを使ったときの話し。&lt;/p>
&lt;p>次にエアシャトルを使って同様にリフティングをしてみると最高で50数回ぐらいしか続かない。これはラケットのフレームまたはフレーム近くのガットで弾いてしまうと、コルク部分がプラスチックなために反発せずに落としてしまったり、あらぬ方向へ飛んでいったりしてリカバリがとても難しい。つまり、ラケットコントロールをうまくやらないとエアシャトルでリフティングを継続するのはメイビスフィールドよりもずっと難しい。次の目標としてはエアシャトルで200回を越せるようにラケットコントロールの練習をするのがよいように思える。&lt;/p>
&lt;h2 id="テストとビルドタグ">テストとビルドタグ&lt;/h2>
&lt;p>go ではテスト用途のパッケージを &lt;a href="https://pkg.go.dev/net/http/httptest">httptest&lt;/a> や &lt;a href="https://pkg.go.dev/testing/iotest">iotest&lt;/a> といった、通常アプリケーションとしてパッケージを提供しているものもある。しかし、通常のパッケージにしてしまうと、アプリケーションをビルドしたときにテストコードもバイナリにも含まれてしまう。依存パッケージの管理やバイナリサイズを減らす上で不要なコードはビルド対象外になる方が望ましい。自分たちが書いたソースコードがアプリケーションに含まれることはサイズの視点では問題ないが、テスト向けの依存パッケージもアプリケーションに含まれると意図せずバイナリサイズが大きくなってしまったり、パッケージの依存解決に時間がかかったりしてしまう懸念がある。そのため、ビルドタグを用いてテスト用途のパッケージはテストのときしかビルドしないように制御する。&lt;/p>
&lt;p>例えば &lt;code>integration&lt;/code> というビルドタグを設ける。テスト用途の &lt;code>util&lt;/code> パッケージを定義するときは次のようにソースコードを記述する。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">//go:build integration
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">package&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">util&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>ビルドタグを指定せずに結合テストを実行しようとすると次のようなエラーが発生する。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>$ go test ./tests/...
# example.com/tsets/mypackage
package example.com/tsets/mypackage_test
imports example.com/tests/util: build constraints exclude all Go files in path/to/tests/util
FAIL example.com/tests/mypackage [setup failed]
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>結合テストを実行するには次のように明示的にビルドタグを指定して、テスト用途のパッケージをビルドしてテストが実行されるようにしないといけない。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>$ go test -tags=integration ./tests/mypackage/...
&lt;/code>&lt;/pre></content></item><item><title>iphone 16 初期セットアップ</title><link>/diary/posts/2024/1009/</link><pubDate>Wed, 09 Oct 2024 14:37:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1009/</guid><description>今日のバドミントン練習はリフティングを35分 (メイビスで25分、エアで10分)、壁当てを5分した。近所のビルの軒下の照明は21時までと21時から24時までで明るさが異なる。段階的に照明を暗くしているようにみえる。フォア持ちとバック持ちを交互に切り替えながら行うリフティングはやや安定してきた気はするが、100回を超えたぐらいで失敗してしまう。当面は200回連続を目標に練習してみる。21時を過ぎてから風が強くなってきて集中力もなくなったので今日は練習を早めにきりあげた。
エアシャトルは高く上げた方が落下時に安定する。練習していてラケットコントロールを失敗してシャトルをビルの入口の天井に打ち上げてしまった。これはビル管理に怒られるんじゃないかと思って焦った。近くのコンビニで脚立を貸してくださいとお願いしたら店員さんが快く貸してくれた。やさしい世界。脚立を使って、横からラケットでシャトルを手繰り寄せて、ぎりぎり手が届いて回収できた。あと数十センチ中央側に止まっていたら回収できなかった。ほんと助かった。この付近では高くシャトルをあげないという学びを得た。
iphone 16 の機種変更と移行 前の機種変更から2年たったので移行することに決めた。色はグリーンがよかったのでティールというミントカラーを選択して pro ではなくスタンダードなデバイスにした。実際が届いてティールのカラーをみてみると、私のイメージのグリーンとはやや異なったけど、これはこれで悪くないとは思う。これまで使っていた 14 pro とサイズはほぼ同じで厚みが少し薄くなっていた。手にもった感じでは薄くなった分だけ掴みやすかったり包み込めたりして馴染むように思えた。デバイスの触感も悪くない。
さっそく ios のクイックスタート機能を使って移行した。1時間もあれば初期設定はだいたいうまくいった。私にとって重要な移行検証は次の3つだけ。
Microsoft Authenticator 1Password 電話／SMS sim カードを移し変えるだけで電話の発着信もできた。スマホで電話の発着信テストをする方法 から111に電話すると、その後、着信を受けられて発着信のテストができる。Authenticator の初期設定を失敗して初回起動時にバックアップから復旧する選択肢を選ばないといけなかった。誤って新規セットアップをしてしまい、どうやって移行するのかがわからなくてはまった。アプリを一度削除してから再インストールして、再度初期設定することで icloud に保存されている Authenticator のデータを移行できた。
その後、コンビニで paypay を使おうとしてデータ通信できないことにも気付いた。レジに並んでいるときに気付いてよかった。iijmio 乗り換えガイド (初期設定) をみながら APN 構成プロファイルのインストールをする必要があった。これを設定しないと電話回線でデータ通信できない。電話の発着信ができているからデータ通信もできると私は誤解していた。全体を通して、私は少しはまって調べたりやり直したりしたが、スムーズに移行すれば1-2時間もあれば重要なデータを移行できる。あとは個別アプリの再ログインだったり、移行だったりをしていくだけ。銀行アプリなどもやや再設定は申請が必要で面倒だったりもする。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はリフティングを35分 (メイビスで25分、エアで10分)、壁当てを5分した。近所のビルの軒下の照明は21時までと21時から24時までで明るさが異なる。段階的に照明を暗くしているようにみえる。フォア持ちとバック持ちを交互に切り替えながら行うリフティングはやや安定してきた気はするが、100回を超えたぐらいで失敗してしまう。当面は200回連続を目標に練習してみる。21時を過ぎてから風が強くなってきて集中力もなくなったので今日は練習を早めにきりあげた。&lt;/p>
&lt;p>エアシャトルは高く上げた方が落下時に安定する。練習していてラケットコントロールを失敗してシャトルをビルの入口の天井に打ち上げてしまった。これはビル管理に怒られるんじゃないかと思って焦った。近くのコンビニで脚立を貸してくださいとお願いしたら店員さんが快く貸してくれた。やさしい世界。脚立を使って、横からラケットでシャトルを手繰り寄せて、ぎりぎり手が届いて回収できた。あと数十センチ中央側に止まっていたら回収できなかった。ほんと助かった。この付近では高くシャトルをあげないという学びを得た。&lt;/p>
&lt;h2 id="iphone-16-の機種変更と移行">iphone 16 の機種変更と移行&lt;/h2>
&lt;p>前の機種変更から2年たったので移行することに決めた。色はグリーンがよかったのでティールというミントカラーを選択して pro ではなくスタンダードなデバイスにした。実際が届いてティールのカラーをみてみると、私のイメージのグリーンとはやや異なったけど、これはこれで悪くないとは思う。これまで使っていた 14 pro とサイズはほぼ同じで厚みが少し薄くなっていた。手にもった感じでは薄くなった分だけ掴みやすかったり包み込めたりして馴染むように思えた。デバイスの触感も悪くない。&lt;/p>
&lt;p>さっそく ios のクイックスタート機能を使って移行した。1時間もあれば初期設定はだいたいうまくいった。私にとって重要な移行検証は次の3つだけ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.microsoft.com/ja-jp/security/mobile-authenticator-app">Microsoft Authenticator&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://1password.com/jp">1Password&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>電話／SMS&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>sim カードを移し変えるだけで電話の発着信もできた。&lt;a href="https://engrholiday.jp/nw/tel-test-111/">スマホで電話の発着信テストをする方法&lt;/a> から111に電話すると、その後、着信を受けられて発着信のテストができる。Authenticator の初期設定を失敗して初回起動時にバックアップから復旧する選択肢を選ばないといけなかった。誤って新規セットアップをしてしまい、どうやって移行するのかがわからなくてはまった。アプリを一度削除してから再インストールして、再度初期設定することで icloud に保存されている Authenticator のデータを移行できた。&lt;/p>
&lt;p>その後、コンビニで paypay を使おうとしてデータ通信できないことにも気付いた。レジに並んでいるときに気付いてよかった。&lt;a href="https://www.iijmio.jp/hdd/guide/apn.html?krkr=30b437c9-ac7b-415e-9338-17c929e84aae&amp;krkr-s=dd434f94-9fe7-485a-8ecb-3c20322ef599.1728475216836#apn_ios">iijmio 乗り換えガイド (初期設定)&lt;/a> をみながら APN 構成プロファイルのインストールをする必要があった。これを設定しないと電話回線でデータ通信できない。電話の発着信ができているからデータ通信もできると私は誤解していた。全体を通して、私は少しはまって調べたりやり直したりしたが、スムーズに移行すれば1-2時間もあれば重要なデータを移行できる。あとは個別アプリの再ログインだったり、移行だったりをしていくだけ。銀行アプリなどもやや再設定は申請が必要で面倒だったりもする。&lt;/p></content></item><item><title>毎日の変化を感じる</title><link>/diary/posts/2024/1008/</link><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 16:27:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1008/</guid><description>今日のバドミントン練習は昼に30分、夜に40分した。リフティングは60分 (メイビスで40分、エアで20分)、キャッチは10分した。バック持ちのリフティング練習をしているうちに腕の筋が痛くなってきた。やり過ぎかもしれない。
フォア持ちとバック持ちを交互に切り替えながらリフティングをする。片方の持ち方だけでやれば200回はできる。しかし、交互に切り替えると50-100回ぐらいしか続かない。雑になってしまったり、遠近感を見誤ったりしてしまう。リフティングを失敗するときは前後の距離感が狂ってしまうことが多い。動体視力は10代後半がピークで40代から急激に衰えていくらしい。視力が衰えるのはもう仕方ないだろうからラケットコントロールを上達させる方がよいのだろう。ビルの軒下は風が通りにくいという特徴があって公園でやるよりも風の影響がなくてやりやすいときもある。あとエアシャトルも少し高めに弾くとコルク部分が重いせいか、直進的に落ちてきてリフティングしやすいことに気付いた。
仕事は楽しいかね？ プロダクト開発をしていると、開発がどんどん遅くなっていってがんばってもあまり進捗していないように実感する時期がくる。もしくは日々の開発業務がマンネリになってしまうこともある。昔からそういう状況のことを 射撃しつつ前進 と呼ばれていた気がする。そんな時期もあるから地道にコツコツと時間をかけて日々できることを積み重ねるしかないと私は考えていた。税理士さんと雑談していて「仕事は楽しいかね?」という名著があることを教えてもらった。要約動画がわかりやすいと紹介していただいた。
まとめは次になる。
楽しく生きるには、遊び感覚で新しいことを試し続けること (価値観があう) 試してみることに失敗はない (価値観があう) 試すからこそ新しい発見がある (価値観があう) むしろ試さないことが失敗である (価値観があう) 大きな目標はなくていい (価値観があう、課題管理) 毎日気になったことを1つ試すことを目標にすること (課題管理) 毎日1つ試し続ければ必ず上達や進歩ができる 成功者はシンプルに試す数がとても多い人 (価値観があう) 今抱えている問題点を書き出して、それを解決するために今動き出すこと (課題管理) 適切な時とか完璧な機会なんてものはない (価値観があう) 現状を把握して1つずつ試す (課題管理) 完璧な状態であっても試し続ける (価値観があう) 私の価値観にあるものも多いし、いくつか課題管理で普段やっていることにも当てはまる。動画をみていて「毎日1つ試す、変化を感じるのが大事」と言っているのが気になった。日々の生活における既存のいろいろをやっていると、他のことをする余裕がなくなってしまい、いま抱えていることの区切りがついてから新しいことをしようと私は考えるところがある。いま注力していることに余裕がなければ、新しいことはしないように私はしている。一方で最近は少し余裕が出てきたこともあり、バドミントンの練習を始めたことが日々の変化になっていて、たしかに気分がよい。毎日の変化をもっと小さいもの、簡単なものにして、なにかを為さなくても日々の変化を感じることを目的にすればいま以上に日々の生活を楽しめるのかなと学びになった。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習は昼に30分、夜に40分した。リフティングは60分 (メイビスで40分、エアで20分)、キャッチは10分した。バック持ちのリフティング練習をしているうちに腕の筋が痛くなってきた。やり過ぎかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>フォア持ちとバック持ちを交互に切り替えながらリフティングをする。片方の持ち方だけでやれば200回はできる。しかし、交互に切り替えると50-100回ぐらいしか続かない。雑になってしまったり、遠近感を見誤ったりしてしまう。リフティングを失敗するときは前後の距離感が狂ってしまうことが多い。動体視力は10代後半がピークで40代から急激に衰えていくらしい。視力が衰えるのはもう仕方ないだろうからラケットコントロールを上達させる方がよいのだろう。ビルの軒下は風が通りにくいという特徴があって公園でやるよりも風の影響がなくてやりやすいときもある。あとエアシャトルも少し高めに弾くとコルク部分が重いせいか、直進的に落ちてきてリフティングしやすいことに気付いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="仕事は楽しいかね">仕事は楽しいかね？&lt;/h2>
&lt;p>プロダクト開発をしていると、開発がどんどん遅くなっていってがんばってもあまり進捗していないように実感する時期がくる。もしくは日々の開発業務がマンネリになってしまうこともある。昔からそういう状況のことを &lt;a href="https://megalodon.jp/2011-0824-1248-00/japanese.joelonsoftware.com/Articles/FireAndMotion.html">射撃しつつ前進&lt;/a> と呼ばれていた気がする。そんな時期もあるから地道にコツコツと時間をかけて日々できることを積み重ねるしかないと私は考えていた。税理士さんと雑談していて「仕事は楽しいかね?」という名著があることを教えてもらった。要約動画がわかりやすいと紹介していただいた。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/Kro6ZTvCFq4" allowfullscreen title="【要約】仕事は楽しいかね？【デイル・ドーテン】">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>まとめは次になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>楽しく生きるには、遊び感覚で新しいことを試し続けること (価値観があう)&lt;/li>
&lt;li>試してみることに失敗はない (価値観があう)&lt;/li>
&lt;li>試すからこそ新しい発見がある (価値観があう)&lt;/li>
&lt;li>むしろ試さないことが失敗である (価値観があう)&lt;/li>
&lt;li>大きな目標はなくていい (価値観があう、課題管理)&lt;/li>
&lt;li>毎日気になったことを1つ試すことを目標にすること (課題管理)&lt;/li>
&lt;li>毎日1つ試し続ければ必ず上達や進歩ができる&lt;/li>
&lt;li>成功者はシンプルに試す数がとても多い人 (価値観があう)&lt;/li>
&lt;li>今抱えている問題点を書き出して、それを解決するために今動き出すこと (課題管理)&lt;/li>
&lt;li>適切な時とか完璧な機会なんてものはない (価値観があう)&lt;/li>
&lt;li>現状を把握して1つずつ試す (課題管理)&lt;/li>
&lt;li>完璧な状態であっても試し続ける (価値観があう)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私の価値観にあるものも多いし、いくつか課題管理で普段やっていることにも当てはまる。動画をみていて「毎日1つ試す、変化を感じるのが大事」と言っているのが気になった。日々の生活における既存のいろいろをやっていると、他のことをする余裕がなくなってしまい、いま抱えていることの区切りがついてから新しいことをしようと私は考えるところがある。いま注力していることに余裕がなければ、新しいことはしないように私はしている。一方で最近は少し余裕が出てきたこともあり、バドミントンの練習を始めたことが日々の変化になっていて、たしかに気分がよい。毎日の変化をもっと小さいもの、簡単なものにして、なにかを為さなくても日々の変化を感じることを目的にすればいま以上に日々の生活を楽しめるのかなと学びになった。&lt;/p></content></item><item><title>エアバドミントンのシャトル所感</title><link>/diary/posts/2024/1007/</link><pubDate>Mon, 07 Oct 2024 08:25:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1007/</guid><description>今日のバドミントン練習はリフティング40分、キャッチ10分、壁当て10分で1時間ほどやっていた。フォア持ちとバック持ちのリフティングを主にやっていた。雨が降ったり止んだりでもビルの軒下なので問題なく練習できた。エアバドミントン のシャトルを購入した。屋外で行うスポーツだから風の影響を受けないよう、中空のようなデザインになっている。購入したシャトルは高耐久性のためにコルクの部分がプラスチックになっている。エアバドミントン向けのシャトルがすべてそうなのかどうかはわからない。
以前 メイビスフィールドとメイビスフィールドIIの違い について考察した。このエアバドミントンのシャトルはコルク部分がプラスチックなのでゴムのような弾力がないためにラケットのスウィートスポットで捉えないとどこに飛んでいくかわからない。メイビスフィールドよりもさらにシャトル制御が難しい。いまリフティングとキャッチの練習はメイビスフィールドを、壁当てはより反発力の高いメイビスフィールドIIを使っている。メイビスフィールドでリフティングをうまくできるようになってきたらエアバドミントン向けのシャトルに変えると難易度が高くなってステップアップによいように思えた。
テストの段取りが捗らない 今日は1日かけてテストケースの更新をするつもりが、開発した過去の issue を見返していて作業漏れに気付いてその修正で半日以上を費やしてしまった。すぐ対応はできたのでそれ自体はよかったものの、また作業が遅れ気味になってストレスが溜まるなぁという所感。夜に作業してもよかったものの、会社の事務手続きしていたらわりと時間が経ってしまって明日ごめんなさいしてもう1-2日時間をもらおうと思う。
法人税の中間申告 10月から11月末までの間に法人税の中間申告をしないといけない。いつも次の順番に連絡がくる。兵庫県のプレ申告データが届いていたので納付した。
兵庫県 神戸市 税務署 (法人税と消費税) 以前は紙の申告書類が送られてきたのを確認して、紙の書類で申告して納付したりしていた。いまは電子申告で行うようにしたので eltax や e-tax のメッセージボックスに前年度に納付した税金から算出したプレ申告データが届く。eltax のシステムはプレ申告データを使って申告書類を半自動生成してくれる。あとはその申告書類の納付税額にあうよう、前年度に納付した税金の情報を入力していけばよい。各種項目の数字のバリデーションチェックも実装されていて、久しぶりに手続きすると、どの項目にどの数字を記載していいか間違ったりするけれど、それを検出して教えてくれる。年に1回しかやらないことだからいろいろ忘れていて助かる。プレ申告データから申告書を作成すると自動的に「予定申告」という区分になる。「中間申告」と「予定申告」は別ものみたいだけど、eltax では「予定申告」に一本化しているのかもしれない。申告した後になって気付いて選択を間違えたかな？と思って焦った。
eltax は「納税メニュー」から「電子申告連動」を選択して申告したデータを検索してから納付情報を取得しないといけない。ここだけが e-tax と手順が違う。納付情報からペイジーで税金を納付する。同じことをあと3回やらないといけない。思い出しつつ、課題管理システムにもメモを残しつつ、やり方を思い出していた。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はリフティング40分、キャッチ10分、壁当て10分で1時間ほどやっていた。フォア持ちとバック持ちのリフティングを主にやっていた。雨が降ったり止んだりでもビルの軒下なので問題なく練習できた。&lt;a href="https://japan-airbadminton.jp/">エアバドミントン&lt;/a> のシャトルを購入した。屋外で行うスポーツだから風の影響を受けないよう、中空のようなデザインになっている。購入したシャトルは高耐久性のためにコルクの部分がプラスチックになっている。エアバドミントン向けのシャトルがすべてそうなのかどうかはわからない。&lt;/p>
&lt;p>以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1001/#いそがみのバドミントン練習">メイビスフィールドとメイビスフィールドIIの違い&lt;/a> について考察した。このエアバドミントンのシャトルはコルク部分がプラスチックなのでゴムのような弾力がないためにラケットのスウィートスポットで捉えないとどこに飛んでいくかわからない。メイビスフィールドよりもさらにシャトル制御が難しい。いまリフティングとキャッチの練習はメイビスフィールドを、壁当てはより反発力の高いメイビスフィールドIIを使っている。メイビスフィールドでリフティングをうまくできるようになってきたらエアバドミントン向けのシャトルに変えると難易度が高くなってステップアップによいように思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="テストの段取りが捗らない">テストの段取りが捗らない&lt;/h2>
&lt;p>今日は1日かけてテストケースの更新をするつもりが、開発した過去の issue を見返していて作業漏れに気付いてその修正で半日以上を費やしてしまった。すぐ対応はできたのでそれ自体はよかったものの、また作業が遅れ気味になってストレスが溜まるなぁという所感。夜に作業してもよかったものの、会社の事務手続きしていたらわりと時間が経ってしまって明日ごめんなさいしてもう1-2日時間をもらおうと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="法人税の中間申告">法人税の中間申告&lt;/h2>
&lt;p>10月から11月末までの間に法人税の中間申告をしないといけない。いつも次の順番に連絡がくる。兵庫県のプレ申告データが届いていたので納付した。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>兵庫県&lt;/li>
&lt;li>神戸市&lt;/li>
&lt;li>税務署 (法人税と消費税)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>以前は紙の申告書類が送られてきたのを確認して、紙の書類で申告して納付したりしていた。いまは電子申告で行うようにしたので eltax や e-tax のメッセージボックスに前年度に納付した税金から算出したプレ申告データが届く。eltax のシステムはプレ申告データを使って申告書類を半自動生成してくれる。あとはその申告書類の納付税額にあうよう、前年度に納付した税金の情報を入力していけばよい。各種項目の数字のバリデーションチェックも実装されていて、久しぶりに手続きすると、どの項目にどの数字を記載していいか間違ったりするけれど、それを検出して教えてくれる。年に1回しかやらないことだからいろいろ忘れていて助かる。プレ申告データから申告書を作成すると自動的に「予定申告」という区分になる。「中間申告」と「予定申告」は別ものみたいだけど、eltax では「予定申告」に一本化しているのかもしれない。申告した後になって気付いて選択を間違えたかな？と思って焦った。&lt;/p>
&lt;p>eltax は「納税メニュー」から「電子申告連動」を選択して申告したデータを検索してから納付情報を取得しないといけない。ここだけが e-tax と手順が違う。納付情報からペイジーで税金を納付する。同じことをあと3回やらないといけない。思い出しつつ、課題管理システムにもメモを残しつつ、やり方を思い出していた。&lt;/p></content></item><item><title>風がなければ公園でバドミントンもできそう</title><link>/diary/posts/2024/1005/</link><pubDate>Sat, 05 Oct 2024 12:59:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1005/</guid><description>先日購入した ポータブルネット を使って公園で屋外バドミントンを1時間ほどした。持ち運びするときの折り畳み状態が次になる。筒の中に紐が通っていてバラバラにならないので簡単に組み立てできる。初見でも2分あれば組み立ても片付けもできる。予想以上に組み立て／片付けの体験がよかった。
みなとのもりの運動 前回の所感 。水曜日に運動部の slack チャンネルに投稿していた。とがいさんが久しぶりにバスケの練習に来られた。9時から準備を始めて10時から公園で運動する。土曜日の午前中に運動の予定を入れるのは朝ちゃんと起きる理由にもなってよい。予定がなければ、お昼までだらだらしてしまっていたかもしれない。私はトラックを4周ジョギングしてストレッチをしてからバドミントンのひとり練習をしていた。とがいさんもバスケ練習が終えてから合流して一緒にバドミントンの練習もした。10時半頃から軽くウォームアップして、ネットを挟んで打ち合いをした。ネットがあるとバドミントンの練習をするモチベーションにもなるし、場所を固定するのにもよい。太陽とシャトルが重ならないような位置取り、風の向きなども考慮して場所を決めないといけない。2回休憩して11時半頃まで打ち合いの練習をして終えた。よい運動になった。
バドミントンは体力さえ続けば1時間ぐらいなんとなくでやってしまう。誰でもできる有酸素運動としてよさそうにみえる。テトリスのような、シンプルなゲームだからついついやり続けてしまう魅力がある。
ストレッチ 今週は毎日30-60程度はバドミントンの練習をしてきて汗をかくぐらいには運動してきて太ももに張りを感じていた。ゆっくりやっているつもりでもたまにチカラが入ってしまうときもある。以前 SPINE SALON さんで診察 してもらったときの状況に似ている。また筋が少しズレているのかもしれない。運動を再開してからはこのときに教えてもらった体操もしていた。トレーナーさんも気遣ってくれて右太ももを念入りにゆっくり伸ばしてくれた。そのせいか、ストレッチ前と比べてずいぶん楽になった。今日の開脚幅は開始前146cmで、ストレッチ後154cmだった。少し休みながら様子をみてみようと思う。</description><content>&lt;p>先日購入した &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0929/#ポータブルネット">ポータブルネット&lt;/a> を使って公園で屋外バドミントンを1時間ほどした。持ち運びするときの折り畳み状態が次になる。筒の中に紐が通っていてバラバラにならないので簡単に組み立てできる。初見でも2分あれば組み立ても片付けもできる。予想以上に組み立て／片付けの体験がよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/1005_fold.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/1004/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。水曜日に運動部の slack チャンネルに投稿していた。とがいさんが久しぶりにバスケの練習に来られた。9時から準備を始めて10時から公園で運動する。土曜日の午前中に運動の予定を入れるのは朝ちゃんと起きる理由にもなってよい。予定がなければ、お昼までだらだらしてしまっていたかもしれない。私はトラックを4周ジョギングしてストレッチをしてからバドミントンのひとり練習をしていた。とがいさんもバスケ練習が終えてから合流して一緒にバドミントンの練習もした。10時半頃から軽くウォームアップして、ネットを挟んで打ち合いをした。ネットがあるとバドミントンの練習をするモチベーションにもなるし、場所を固定するのにもよい。太陽とシャトルが重ならないような位置取り、風の向きなども考慮して場所を決めないといけない。2回休憩して11時半頃まで打ち合いの練習をして終えた。よい運動になった。&lt;/p>
&lt;p>バドミントンは体力さえ続けば1時間ぐらいなんとなくでやってしまう。誰でもできる有酸素運動としてよさそうにみえる。テトリスのような、シンプルなゲームだからついついやり続けてしまう魅力がある。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週は毎日30-60程度はバドミントンの練習をしてきて汗をかくぐらいには運動してきて太ももに張りを感じていた。ゆっくりやっているつもりでもたまにチカラが入ってしまうときもある。以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0707/#右股関節の診察">SPINE SALON さんで診察&lt;/a> してもらったときの状況に似ている。また筋が少しズレているのかもしれない。運動を再開してからはこのときに教えてもらった体操もしていた。トレーナーさんも気遣ってくれて右太ももを念入りにゆっくり伸ばしてくれた。そのせいか、ストレッチ前と比べてずいぶん楽になった。今日の開脚幅は開始前146cmで、ストレッチ後154cmだった。少し休みながら様子をみてみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>雨上がり後の練習</title><link>/diary/posts/2024/1004/</link><pubDate>Fri, 04 Oct 2024 22:59:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1004/</guid><description>今日のバドミントン練習はリフティングを10分、キャッチを10分、壁当てを10分した。今日も近所のビル横の広場へ行った。本当は10分だけやって帰ろうと思っていたのにやり始めたら楽しくなってきて30分やっていた。ちょうど23時半から始めて24時になるとビルの玄関が消灯した。これまで22時台でしか練習していなかった。その時間帯に行くのがよいということもわかった。
リフティングは夜でも200回は続けられるようになった。ラケットコントロールが少しずつ上達してきたのは実感できる。単純に回数を続けるだけであれば、もっと回数を増やすこともできると思う。回数を増やすことにあまり意味はないのでリフティングのやり方を工夫したりしている。最初のウォームアップに200回ほどリフティングをやってから別の練習をするようになった。バドミントンのひとり練習動画 でリフティングもキャッチもラケットの持ち方をフォア持ちとバック持ちに切り替えて繰り返しやることを紹介している。昨日からこの練習に挑戦しているが、まだまだ安定的に切り替えることが私には難しい。
真上に打ち上げるロビングもシャトルを狙ったところに打つにはラケットのスィートスポットでシャトルを捉える必要がある。うまく打てるときもあるが、連続して何度も真上に打ち上げるのは難しい。何回かに1回はきれいに真上にあがるがそのときに落ちてきたシャトルを連続して真上に上げるのは難しい。ラケットコントロールがうまくできていないから、やや角度がついて斜め上にあがってしまう。そうすると落下点へ移動するためにドタバタしてしまってロビングの練習にならない。毎日数十分でも続けていける雰囲気はする。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はリフティングを10分、キャッチを10分、壁当てを10分した。今日も近所のビル横の広場へ行った。本当は10分だけやって帰ろうと思っていたのにやり始めたら楽しくなってきて30分やっていた。ちょうど23時半から始めて24時になるとビルの玄関が消灯した。これまで22時台でしか練習していなかった。その時間帯に行くのがよいということもわかった。&lt;/p>
&lt;p>リフティングは夜でも200回は続けられるようになった。ラケットコントロールが少しずつ上達してきたのは実感できる。単純に回数を続けるだけであれば、もっと回数を増やすこともできると思う。回数を増やすことにあまり意味はないのでリフティングのやり方を工夫したりしている。最初のウォームアップに200回ほどリフティングをやってから別の練習をするようになった。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0928/">バドミントンのひとり練習動画&lt;/a> でリフティングもキャッチもラケットの持ち方をフォア持ちとバック持ちに切り替えて繰り返しやることを紹介している。昨日からこの練習に挑戦しているが、まだまだ安定的に切り替えることが私には難しい。&lt;/p>
&lt;p>真上に打ち上げるロビングもシャトルを狙ったところに打つにはラケットのスィートスポットでシャトルを捉える必要がある。うまく打てるときもあるが、連続して何度も真上に打ち上げるのは難しい。何回かに1回はきれいに真上にあがるがそのときに落ちてきたシャトルを連続して真上に上げるのは難しい。ラケットコントロールがうまくできていないから、やや角度がついて斜め上にあがってしまう。そうすると落下点へ移動するためにドタバタしてしまってロビングの練習にならない。毎日数十分でも続けていける雰囲気はする。&lt;/p></content></item><item><title>一日中テストコードを書いていた</title><link>/diary/posts/2024/1003/</link><pubDate>Thu, 03 Oct 2024 21:25:50 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1003/</guid><description>今日のバドミントン練習は22時半頃から近所のビル横の広場でリフティングを20分、キャッチを10分、壁当てを10分した。
リフティングや壁当てをしていて、自分の感覚とはずれてラケットを空振りしてしまうことがある。またラケットのスィートスポットでシャトルを捉えられず、フレームでこねてしまうこともある。この感覚のズレはなぜ起きるのかを考えるようになった。1つわかったことは飛んでいるシャトルを点で捉えようとすると空振りしやすい。シャトルの軌道を見極めてシャトルの移動する放物線でラケットを振ると捉えやすい。野球の球をうつときにもよく指摘される話しでもある。そのままバドミントンにも応用できるように思えた。体勢が崩れたり、向かってくるシャトルの速度にあわせられないときなど、シャトルの移動する放物線を目で捉えられなくて空振りしてしまう。理論がわかったからと言ってそんなすぐに対応できるわけでもないが、今日の練習をしていた気付いたことを書いていく。
外へ出掛けるときにラケットとシャトルをもって時間があれば、空きスペースで練習するのに慣れてきた。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習は22時半頃から近所のビル横の広場でリフティングを20分、キャッチを10分、壁当てを10分した。&lt;/p>
&lt;p>リフティングや壁当てをしていて、自分の感覚とはずれてラケットを空振りしてしまうことがある。またラケットのスィートスポットでシャトルを捉えられず、フレームでこねてしまうこともある。この感覚のズレはなぜ起きるのかを考えるようになった。1つわかったことは飛んでいるシャトルを点で捉えようとすると空振りしやすい。シャトルの軌道を見極めてシャトルの移動する放物線でラケットを振ると捉えやすい。野球の球をうつときにもよく指摘される話しでもある。そのままバドミントンにも応用できるように思えた。体勢が崩れたり、向かってくるシャトルの速度にあわせられないときなど、シャトルの移動する放物線を目で捉えられなくて空振りしてしまう。理論がわかったからと言ってそんなすぐに対応できるわけでもないが、今日の練習をしていた気付いたことを書いていく。&lt;/p>
&lt;p>外へ出掛けるときにラケットとシャトルをもって時間があれば、空きスペースで練習するのに慣れてきた。&lt;/p></content></item><item><title>バドミントンの雨天練習場</title><link>/diary/posts/2024/1002/</link><pubDate>Wed, 02 Oct 2024 09:22:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1002/</guid><description>今日のバドミントン練習はお昼に20分、夜に30分ほどした。
15時頃コンビニへ飲みものを買いにいくついでに東遊園地へ寄り道して練習した。そんなに人が多いわけではないけど、公園でのんびりしている人たちがちょこちょこいる。空きスペースでおっさんが昼間からバドミントンの練習をするのはやや恥ずかしい。下手だし。「あの人働いてないんやろか」とか周りからみられているかもしれない。最初はそんなことを考えながらも、練習をやり始めたら集中してきてあまり気にならなくなった。昼間はリフティングを10分、キャッチを10分した。連続最大回数は127回、10分間に20回ほどキャッチできた。ほんの数十分でも毎日やっていれば徐々にうまくなっている気はする。
夜も近所でビルの玄関横の少し広いスペースをみつけた。ビルの正面玄関の電気がある。十分に明るくはないけど、ぎりぎりリフティングやキャッチの練習ならできる。しかも屋根があるから雨の日でも練習できる。22時頃ならほとんど人がいないからたぶん練習していても怒られない。なんだかんだで30分以上はやっていたと思う。シャトルを上に放り投げてキャッチするときに、一番簡単なのはシャトルが落ちてくる速度にあわせてラケット面を落としながら受ける。もっとも簡単で少し練習すれば5回に1回は成功する。しかし、このやり方は上下のシャトルの動きにしか対応できない。シャトルを上に放り投げてキャッチするときに上下のチカラの調整だけではなく、シャトルの落下速度にあわせながら横からラケットを当てて包み込むような取り方がある。うまくはまればかっこいい。失敗すると空振りするのでもう少し練習が必要になる。リフティングやキャッチのような基本的な練習でもチカラの向きやシャトルの動きから学ぶことはいくつもある。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はお昼に20分、夜に30分ほどした。&lt;/p>
&lt;p>15時頃コンビニへ飲みものを買いにいくついでに東遊園地へ寄り道して練習した。そんなに人が多いわけではないけど、公園でのんびりしている人たちがちょこちょこいる。空きスペースでおっさんが昼間からバドミントンの練習をするのはやや恥ずかしい。下手だし。「あの人働いてないんやろか」とか周りからみられているかもしれない。最初はそんなことを考えながらも、練習をやり始めたら集中してきてあまり気にならなくなった。昼間はリフティングを10分、キャッチを10分した。連続最大回数は127回、10分間に20回ほどキャッチできた。ほんの数十分でも毎日やっていれば徐々にうまくなっている気はする。&lt;/p>
&lt;p>夜も近所でビルの玄関横の少し広いスペースをみつけた。ビルの正面玄関の電気がある。十分に明るくはないけど、ぎりぎりリフティングやキャッチの練習ならできる。しかも屋根があるから雨の日でも練習できる。22時頃ならほとんど人がいないからたぶん練習していても怒られない。なんだかんだで30分以上はやっていたと思う。シャトルを上に放り投げてキャッチするときに、一番簡単なのはシャトルが落ちてくる速度にあわせてラケット面を落としながら受ける。もっとも簡単で少し練習すれば5回に1回は成功する。しかし、このやり方は上下のシャトルの動きにしか対応できない。シャトルを上に放り投げてキャッチするときに上下のチカラの調整だけではなく、シャトルの落下速度にあわせながら横からラケットを当てて包み込むような取り方がある。うまくはまればかっこいい。失敗すると空振りするのでもう少し練習が必要になる。リフティングやキャッチのような基本的な練習でもチカラの向きやシャトルの動きから学ぶことはいくつもある。&lt;/p></content></item><item><title>磯上公園での夜間練習</title><link>/diary/posts/2024/1001/</link><pubDate>Tue, 01 Oct 2024 17:18:03 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/1001/</guid><description>今日のバドミントン練習はリフティングとシャトルキャッチを30分、ながいさんと打ち合いを30分した。1時間近くバドミントン練習をしていたことで歩数で言えば5千歩相当の運動になった。バドミントンは激しい運動ではないものの、わりと動き回るので有酸素運動としても優等生だと思う。よい感じにカロリーを消費する。
社内ハンズオン 社内向けハンズオンの2回目。前回の社内ハンズオン 。いまの開発フェーズの機能開発が落ち着いたのでハンズオンを実施して ui などのレビュー会も実施した。朝10時半から始めて、お昼休みをはさみつつ、16時頃までやっていた。私はハドルでつないで聞きながら自分の作業をやろうと思っていたものの、なにかしらハンズオン会場の会話や質問を聞いていると、その回答や背景などを slack に書いたりして注意力が取られてあまり自分の作業はできなかった。みんなでわいわい検証したり、プロダクトへのフィードバックや意見が出て楽しかった。
いそがみ体育館お休み ながいさんとバドミントン練習する前に筋トレしようと早めにお仕事を切り上げて向かったらお休みだった。偶数月の第1火曜日が休館日らしい。それはわからんやろと帰ってきてから google カレンダーに登録した。2ヶ月ごとの第1火曜日の繰り返し予定という設定は google カレンダーで用意に登録できる。次は12月3日、その次は2月4日・・・今後はこの失敗を回避できるはず。
いそがみのバドミントン練習 スーパーで買いものして家に戻って晩ご飯を作って食べてから20時半にいそがみ公園へ戻る。21時半まで約1時間、バドミントンの練習をした。リフティングやシャトルキャッチの練習をしていて、ながいさんが来られてから打ち合いをしてみた。街灯の隣でやればシャトルはみえなくはないけど、体育館で行うような集中したラリーにはなりそうもない。それは暗くてシャトルがみえにくいから。軽い運動で流す程度ならぎりぎりできるかもしれない。昼間と夜間で練習してみて、左右のシャトルの変化は暗くても把握しやすいが、前後のシャトルの変化は暗いと遠近感をつかみにくい。夜間の方がリフティングが難しいのも微妙に遠近感が狂うから。ラケットコントロールがうまくなればブレずにシャトルを空中に上げられて遠近感を気にせずにリフティングできるようになるかもしれない。
昨日からアウトドア用の メイビスフィールド と メイビスフィールドII の、2つのシャトルを実際に使っていて、その違いを比べてみた。結論からいうとメイビスフィールドIIの方が性能がよいようにみえる。メイビスフィールドIIの方がシャトルをうったときの反発力は強く、軽い力で速く遠くへ飛ばせるように感じる。初期モデルに改良が施されていることが明らかに伺える。一方で初期モデルが不要かというとそうでもなく、リフティングやシャトルキャッチの練習をするなら反発力は必要ではないから跳ねない方がラケットコントロールが適切にできているかの練習になりそうな気もする。ラケットの中心 (スィートスポット) でシャトルを捉えられているか、シャトルのコルクをどの角度で捉えているかの感覚を養うにはあまり反発しない方が感触を確認しやすいようにも思えた。反発しないから強い打球をうつ練習にもなる。適材適所で使い分けようと思う。
ほかに LED ライトがついた光るシャトルというのも売っていて気になっている。電池交換は不可で数時間から数十時間ほど使えるらしい。屋外で行う エアバドミントン というのもある。風の影響を受けにくいエアシャトルを使う以外はバドミントンと大差なさそう。バレーとビーチバレーのような関係？これらのシャトルも近いうちに買ってみて試してみようと思う。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はリフティングとシャトルキャッチを30分、ながいさんと打ち合いを30分した。1時間近くバドミントン練習をしていたことで歩数で言えば5千歩相当の運動になった。バドミントンは激しい運動ではないものの、わりと動き回るので有酸素運動としても優等生だと思う。よい感じにカロリーを消費する。&lt;/p>
&lt;h2 id="社内ハンズオン">社内ハンズオン&lt;/h2>
&lt;p>社内向けハンズオンの2回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0725/#ハンズオン">前回の社内ハンズオン&lt;/a> 。いまの開発フェーズの機能開発が落ち着いたのでハンズオンを実施して ui などのレビュー会も実施した。朝10時半から始めて、お昼休みをはさみつつ、16時頃までやっていた。私はハドルでつないで聞きながら自分の作業をやろうと思っていたものの、なにかしらハンズオン会場の会話や質問を聞いていると、その回答や背景などを slack に書いたりして注意力が取られてあまり自分の作業はできなかった。みんなでわいわい検証したり、プロダクトへのフィードバックや意見が出て楽しかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="いそがみ体育館お休み">いそがみ体育館お休み&lt;/h2>
&lt;p>ながいさんとバドミントン練習する前に筋トレしようと早めにお仕事を切り上げて向かったらお休みだった。偶数月の第1火曜日が休館日らしい。それはわからんやろと帰ってきてから google カレンダーに登録した。2ヶ月ごとの第1火曜日の繰り返し予定という設定は google カレンダーで用意に登録できる。次は12月3日、その次は2月4日・・・今後はこの失敗を回避できるはず。&lt;/p>
&lt;h2 id="いそがみのバドミントン練習">いそがみのバドミントン練習&lt;/h2>
&lt;p>スーパーで買いものして家に戻って晩ご飯を作って食べてから20時半にいそがみ公園へ戻る。21時半まで約1時間、バドミントンの練習をした。リフティングやシャトルキャッチの練習をしていて、ながいさんが来られてから打ち合いをしてみた。街灯の隣でやればシャトルはみえなくはないけど、体育館で行うような集中したラリーにはなりそうもない。それは暗くてシャトルがみえにくいから。軽い運動で流す程度ならぎりぎりできるかもしれない。昼間と夜間で練習してみて、左右のシャトルの変化は暗くても把握しやすいが、前後のシャトルの変化は暗いと遠近感をつかみにくい。夜間の方がリフティングが難しいのも微妙に遠近感が狂うから。ラケットコントロールがうまくなればブレずにシャトルを空中に上げられて遠近感を気にせずにリフティングできるようになるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>昨日からアウトドア用の &lt;a href="https://www.yonex.co.jp/badminton/news/2021/04/2104161600.html">メイビスフィールド&lt;/a> と &lt;a href="https://yonexshop.jp/item/detail/1_1_M-F2CBP_1/004">メイビスフィールドII&lt;/a> の、2つのシャトルを実際に使っていて、その違いを比べてみた。結論からいうとメイビスフィールドIIの方が性能がよいようにみえる。メイビスフィールドIIの方がシャトルをうったときの反発力は強く、軽い力で速く遠くへ飛ばせるように感じる。初期モデルに改良が施されていることが明らかに伺える。一方で初期モデルが不要かというとそうでもなく、リフティングやシャトルキャッチの練習をするなら反発力は必要ではないから跳ねない方がラケットコントロールが適切にできているかの練習になりそうな気もする。ラケットの中心 (スィートスポット) でシャトルを捉えられているか、シャトルのコルクをどの角度で捉えているかの感覚を養うにはあまり反発しない方が感触を確認しやすいようにも思えた。反発しないから強い打球をうつ練習にもなる。適材適所で使い分けようと思う。&lt;/p>
&lt;p>ほかに LED ライトがついた光るシャトルというのも売っていて気になっている。電池交換は不可で数時間から数十時間ほど使えるらしい。屋外で行う &lt;a href="https://japan-airbadminton.jp/">エアバドミントン&lt;/a> というのもある。風の影響を受けにくいエアシャトルを使う以外はバドミントンと大差なさそう。バレーとビーチバレーのような関係？これらのシャトルも近いうちに買ってみて試してみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>1ヶ月ぶりの休日出勤</title><link>/diary/posts/2024/0929/</link><pubDate>Sun, 29 Sep 2024 23:47:44 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0929/</guid><description>今日のバドミントン練習はリフティングを昼間に10分、夜に10分、壁当てを10分した。連続最大回数は82回できた (昼間) 。昼間にやってみたら夜に街灯の隣でやるときとの違いに気付いた。ほんのそよ風でもシャトルは風の影響を受けるので空中で少し流れたりする。その微妙な変化が暗いとみえにくい。昼間にリフティングをやってみたことで真っ直ぐ落ちてこず微妙に風で流れていることを観察できた。あとシャトルを高くあげた方が重力による加速がつくので真っ直ぐ落ちてきやすくなるかもしれない。
ポータブルネット 外でバドミントンができる準備をしていく。調べてみたらいくつか製品の候補がみつかる。価格帯は3千円から1万円ぐらいの幅。最終的には YONEX の ポータブルネット(バドミントン用).AC334 に決めた。なにかの記事で初心者は製品の良し悪しの判断が難しいから YONEX を買っておけば間違いないと書いてあった。amazon で購入すると9千円ほどだった。土日の昼間に公園へ持っていって練習できるかもしれないし、バドミントン設備がない体育館を借りて練習するのもよいかもしれない。たまたま組み立てしている動画をみつけた。一緒にクリップを用意しておけば幅の調節もできるみたい。
お昼からずっとコードを書いてた 昨日は家に帰る途中でバドミントンの練習場所を探したり、軽く練習をしたりしていて、1時過ぎに帰ってだらだらして3時頃に寝たせいか、少し寝坊してお昼頃にオフィスへ行った。ちゃんと休日にオフィスへ行ってお仕事できるぐらいには体調 (モチベーション) が回復した。病気だったわけでもないが。本当は今日中にマージリクエストまで作りたかったが、ラストワンマイル的なところがなかなか煩雑で24時過ぎまでやって明日に持ち越すことにした。寝ているときに無意識で設計するから明日にした方がコードの品質も上がるだろうと、既存のコードのロジックの確認や設計のヒントになりそうなことの調査をして終えた。
日曜日にお仕事をしたのは1ヶ月ぶり。しかも12時から24時と途中で晩ご飯休憩をはさみながらほとんどフルタイムに働いていた。他人のコードのリファクタリングだから私が直さないといけない積極的なインセンティブがない。この開発フェーズの最後の issue だったのと、私がコードレビューして知ってしまっているからやる・やらないを選択しないといけない。やらなくても誰からも非難されないかもしれない。逆に言えば、だからこそ、やらないといけないなと昨日、決心した。覚悟したからどれだけ労力をかけようが気にならなくなった。そんな休日のモチベーション管理。</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はリフティングを昼間に10分、夜に10分、壁当てを10分した。連続最大回数は82回できた (昼間) 。昼間にやってみたら夜に街灯の隣でやるときとの違いに気付いた。ほんのそよ風でもシャトルは風の影響を受けるので空中で少し流れたりする。その微妙な変化が暗いとみえにくい。昼間にリフティングをやってみたことで真っ直ぐ落ちてこず微妙に風で流れていることを観察できた。あとシャトルを高くあげた方が重力による加速がつくので真っ直ぐ落ちてきやすくなるかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="ポータブルネット">ポータブルネット&lt;/h2>
&lt;p>外でバドミントンができる準備をしていく。調べてみたらいくつか製品の候補がみつかる。価格帯は3千円から1万円ぐらいの幅。最終的には YONEX の &lt;a href="https://yonexshop.jp/item/detail/1_1_AC334_1/007">ポータブルネット(バドミントン用).AC334&lt;/a> に決めた。なにかの記事で初心者は製品の良し悪しの判断が難しいから YONEX を買っておけば間違いないと書いてあった。amazon で購入すると9千円ほどだった。土日の昼間に公園へ持っていって練習できるかもしれないし、バドミントン設備がない体育館を借りて練習するのもよいかもしれない。たまたま組み立てしている動画をみつけた。一緒にクリップを用意しておけば幅の調節もできるみたい。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/roPacqmZwZA" allowfullscreen title="【YONEX/AC334】自宅で簡単にポータブルネットを組み立てよう☆">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h2 id="お昼からずっとコードを書いてた">お昼からずっとコードを書いてた&lt;/h2>
&lt;p>昨日は家に帰る途中でバドミントンの練習場所を探したり、軽く練習をしたりしていて、1時過ぎに帰ってだらだらして3時頃に寝たせいか、少し寝坊してお昼頃にオフィスへ行った。ちゃんと休日にオフィスへ行ってお仕事できるぐらいには体調 (モチベーション) が回復した。病気だったわけでもないが。本当は今日中にマージリクエストまで作りたかったが、ラストワンマイル的なところがなかなか煩雑で24時過ぎまでやって明日に持ち越すことにした。寝ているときに無意識で設計するから明日にした方がコードの品質も上がるだろうと、既存のコードのロジックの確認や設計のヒントになりそうなことの調査をして終えた。&lt;/p>
&lt;p>日曜日にお仕事をしたのは1ヶ月ぶり。しかも12時から24時と途中で晩ご飯休憩をはさみながらほとんどフルタイムに働いていた。他人のコードのリファクタリングだから私が直さないといけない積極的なインセンティブがない。この開発フェーズの最後の issue だったのと、私がコードレビューして知ってしまっているからやる・やらないを選択しないといけない。やらなくても誰からも非難されないかもしれない。逆に言えば、だからこそ、やらないといけないなと昨日、決心した。覚悟したからどれだけ労力をかけようが気にならなくなった。そんな休日のモチベーション管理。&lt;/p></content></item><item><title>バドミントンのひとり練習</title><link>/diary/posts/2024/0928/</link><pubDate>Sat, 28 Sep 2024 12:14:24 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0928/</guid><description>今日のバドミントン練習はリフティングを30分した。連続最大回数は27回だった。
最後の厄介なリファクタリング 10時頃に起きて11時にはオフィスへ来て作業をしていたと思う。昨日ジョギングと筋トレしたから寝起きジョギングはやめて普通にオフィスへ行って作業していた。この issue はどこまでリファクタリングするかの決めの問題もあり、少し寝かせてあった。私のもてるスキルを駆使して思い切りやることを決めて土日で大半を終わらそうと思う。いくつかの葛藤と逡巡を振り払って着手はした。昼間は既存のコードの本質的な問題の分析、再設計のための要項の調査、軽くコードを書きながらの感触の確認などをしていた。その後、ストレッチに出掛けて戻ってきてから続きをやるつもりが、いろいろ雑務をやっていたら22時ぐらいになってしまってまた明日でいいやと諦めた。モチベーションが足りない。一回休み。
ストレッチ 昨日、久しぶりに筋トレをして夜は全然平気だったのに寝て起きたらあちこち全身筋肉痛でストレッチもかなりきつかった。悪い痛みではないから筋肉をほぐしてもらった感じになる。今日の開脚幅は開始前146cmで、ストレッチ後153cmだった。筋肉痛だから硬めのように思えたが、数字だけ比べたら普段とそんなに変わらなかった。
トレーナーさんと自民党の総裁選挙の話題になって、一通りニュースをみて私も思うところはあったものの、政治的な話題のやり取りする場所がないから誰と話すこともないだろうとしまいこんでた矢先、トレーナーさんから話題が出てきたのでいろいろ話してみた。石破さんは自民党内で嫌われているから決戦投票で勝てないだろうという大方の見通しを覆したのは見事だったし、石破さんは良識なリベラル、且つ金融所得課税の強化に前向きだったりもするから市場の反応は悪い。これまでは総理大臣が変わったタイミングはご祝儀相場のように歓迎されることが多かったのに対して、月曜日は株価が急落するようにみられている。これほど市場からネガティブな反応が出るのも珍しいなという所感。余談だが、私はいまどちらのポジションもとっていないので株価が下がってもあまり影響はない。個人的にはシステムへの理解が深いという側面だけで河野さんを応援しているものの (一方で官僚に対するもの言いがパワハラ的なところがマイナス)、今回は後ろから2番目と不人気だった。日本では自民党総裁=総理大臣なわけではあるが、政治家が影響力をもつタイミングというのは本当に難しい。石破さんも5回目の総裁選ということで悲願が叶ってよかったんじゃないかと応援したい。
ひとりでできるバドミントンの練習 ストレッチを終えてから 購入したラケットを受け取り してきた。試し打ちではないけど、買ったばかりで使ってみたいから KALIDIA チャンネルから1人でできる練習を探してみた。次の練習はラケットとシャトルとの距離感を掴むための練習になるという。なるべく日課としてしばらく続けてみたい。
シャトルのキャッチ バドミントンの技を3つ行う スピンネット ミニクロスネット ロビング リフティング 屋外で向かい風に向かってロビングを打つ</description><content>&lt;p>今日のバドミントン練習はリフティングを30分した。連続最大回数は27回だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="最後の厄介なリファクタリング">最後の厄介なリファクタリング&lt;/h2>
&lt;p>10時頃に起きて11時にはオフィスへ来て作業をしていたと思う。昨日ジョギングと筋トレしたから寝起きジョギングはやめて普通にオフィスへ行って作業していた。この issue はどこまでリファクタリングするかの決めの問題もあり、少し寝かせてあった。私のもてるスキルを駆使して思い切りやることを決めて土日で大半を終わらそうと思う。いくつかの葛藤と逡巡を振り払って着手はした。昼間は既存のコードの本質的な問題の分析、再設計のための要項の調査、軽くコードを書きながらの感触の確認などをしていた。その後、ストレッチに出掛けて戻ってきてから続きをやるつもりが、いろいろ雑務をやっていたら22時ぐらいになってしまってまた明日でいいやと諦めた。モチベーションが足りない。一回休み。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>昨日、久しぶりに筋トレをして夜は全然平気だったのに寝て起きたらあちこち全身筋肉痛でストレッチもかなりきつかった。悪い痛みではないから筋肉をほぐしてもらった感じになる。今日の開脚幅は開始前146cmで、ストレッチ後153cmだった。筋肉痛だから硬めのように思えたが、数字だけ比べたら普段とそんなに変わらなかった。&lt;/p>
&lt;p>トレーナーさんと自民党の総裁選挙の話題になって、一通りニュースをみて私も思うところはあったものの、政治的な話題のやり取りする場所がないから誰と話すこともないだろうとしまいこんでた矢先、トレーナーさんから話題が出てきたのでいろいろ話してみた。石破さんは自民党内で嫌われているから決戦投票で勝てないだろうという大方の見通しを覆したのは見事だったし、石破さんは良識なリベラル、且つ金融所得課税の強化に前向きだったりもするから市場の反応は悪い。これまでは総理大臣が変わったタイミングはご祝儀相場のように歓迎されることが多かったのに対して、月曜日は株価が急落するようにみられている。これほど市場からネガティブな反応が出るのも珍しいなという所感。余談だが、私はいまどちらのポジションもとっていないので株価が下がってもあまり影響はない。個人的にはシステムへの理解が深いという側面だけで河野さんを応援しているものの (一方で官僚に対するもの言いがパワハラ的なところがマイナス)、今回は後ろから2番目と不人気だった。日本では自民党総裁=総理大臣なわけではあるが、政治家が影響力をもつタイミングというのは本当に難しい。石破さんも5回目の総裁選ということで悲願が叶ってよかったんじゃないかと応援したい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ひとりでできるバドミントンの練習">ひとりでできるバドミントンの練習&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてから &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0927/#ラケット選び">購入したラケットを受け取り&lt;/a> してきた。試し打ちではないけど、買ったばかりで使ってみたいから KALIDIA チャンネルから1人でできる練習を探してみた。次の練習はラケットとシャトルとの距離感を掴むための練習になるという。なるべく日課としてしばらく続けてみたい。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>シャトルのキャッチ&lt;/li>
&lt;li>バドミントンの技を3つ行う
&lt;ul>
&lt;li>スピンネット&lt;/li>
&lt;li>ミニクロスネット&lt;/li>
&lt;li>ロビング&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>リフティング&lt;/li>
&lt;li>屋外で向かい風に向かってロビングを打つ&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/QJx8jHvzqFQ" allowfullscreen title="「素振り」や「壁打ち」以外の上達に必要な力が身につく一人で出来る練習方法【バドミントン】">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>2ヶ月ぶりの筋トレ</title><link>/diary/posts/2024/0927/</link><pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:06:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0927/</guid><description>今日は簡単な issue を2つ fix して作業の区切りがよかったので17時にはお仕事を終えた。この開発フェーズで対応する厄介な issue はあと1つだけ。それをもって私の開発者としての集中時間も一区切りとする。これ以上は自分の時間を開発に費やさず、普段通りのお仕事ペースでいこうかなと決めた。
ラケット選び 先週やまとさんに教えてもらった バドミントンプロショップチャンプ というお店へ行って店員さんにラケット選びの相談をしてきた。amazon やオンラインで買いものするのが当たり前となった昨今、リアル店舗で店員さんに相談してモノを買うというのはコンサル料も込みだと思うようになってきた。初心者向けのラケット選びは、ラケットを簡単に扱えることを前提として次の特徴が大事だという。
ラケットの重さが軽め (4U: 80-84g が標準) 重心が手元に近い方にある (これをヘッドライトと呼ぶ) シャフトが柔らかい 一方で中上級者になると、フレームの先端側にあるヘッドヘビーが好まれるようで、その中間のバランスのよいタイプをイーブンと呼ぶ。ラケットの重さも重い方が強く返せるが操作が難しい。練習して上達したらヘッドヘビー側のラケットを選ぶようになっていくことを考慮すると、最初からヘッドライトではなく、イーブンでよいのではないか？という考え方もある。そしてイーブンを使っていてスキルアップして物足りなくなったら、そのときにヘッドヘビーのラケットを買い替えたらよいとのこと。事前調査した段階ではヘッドライトでよいと私は考えていたが、店員さんと話していてイーブンにしようと改めた。イーブンのラケットで製品の候補が3つあって最終的に アークセイバー3. ARC3 に決めた。このお店では12,320円だった。他候補のアークセイバー1だと1万円台だった。主な違いはフレームが台湾製か日本製かになるという。ラケットはフレームの品質が重要らしく、その違いを私がわかるとも思えないが、2千円なら別にいいかと思ってアークセイバー3にした。ガットを張るために受け渡しは翌日になるとのこと。
【ヨネックス】アークセイバー3をレビュー！初心者に向けたバド上達ラケット！ お店で買ったものの明細 (税込) 。ついでに練習用シャトルも1ダース買ってみた。
ラケット: 12,320 ガット + ガット張り工賃 : 2,150 グリップテープ: 350 エアロセンサ200 (1ダース): 2,700 いそがみの筋トレ 前回の所感 。気付いたら約2ヶ月ぶり。早めにお仕事を終えて十分に時間もあったから行ってきた。トレーニング器機の重さと回数を 筋トレの記録 に付けていた。2ヶ月ぶりだから前回の数値を覚えていないが、記録をみながら前回の数値を引き継いで筋トレできた。ちょっと辛めではあったものの、意外と同じ数値でこなすことができて、筋肉を増やすのは大変なものの、逆にそんな簡単に減りもしないということを確認できた場面でもあった。また週に2回ぐらいのペースで通えればよいなと思う。
fitbit 交換とサポート対応 出張へ出掛ける前に 故障したデバイスの返品手続き をしていた。今日ちょうど交換用の新しいデバイスが届いた。サポートにトラブルシューティングの連絡をして、メールで購入証明や送り先の必要情報をやり取りして、1週間ほどで交換用デバイスが届くといった無駄のない効率的なサポート対応だったと思う。私の経験則においても、お客さんのサポートはトラブルそのものが問題ではなく、トラブル発生後に適切な対応をしてくれるが大事になる。今回のケースにおいても fitbit の故障そのものにまったくネガティブな印象はない。うちの会社もトラブルが起きたときはその原因の如何によらず、コストの損得に関わらず、そのとき出来ることの対応に努めることを法人の基本的な理念としたい。そんなことは社員を雇うときに考えることでもあるが。</description><content>&lt;p>今日は簡単な issue を2つ fix して作業の区切りがよかったので17時にはお仕事を終えた。この開発フェーズで対応する厄介な issue はあと1つだけ。それをもって私の開発者としての集中時間も一区切りとする。これ以上は自分の時間を開発に費やさず、普段通りのお仕事ペースでいこうかなと決めた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ラケット選び">ラケット選び&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0921/#ラケット選び">先週やまとさんに教えてもらった&lt;/a> &lt;a href="http://www.pro-champ.com/">バドミントンプロショップチャンプ&lt;/a> というお店へ行って店員さんにラケット選びの相談をしてきた。amazon やオンラインで買いものするのが当たり前となった昨今、リアル店舗で店員さんに相談してモノを買うというのはコンサル料も込みだと思うようになってきた。初心者向けのラケット選びは、ラケットを簡単に扱えることを前提として次の特徴が大事だという。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ラケットの重さが軽め (4U: 80-84g が標準)&lt;/li>
&lt;li>重心が手元に近い方にある (これをヘッドライトと呼ぶ)&lt;/li>
&lt;li>シャフトが柔らかい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>一方で中上級者になると、フレームの先端側にあるヘッドヘビーが好まれるようで、その中間のバランスのよいタイプをイーブンと呼ぶ。ラケットの重さも重い方が強く返せるが操作が難しい。練習して上達したらヘッドヘビー側のラケットを選ぶようになっていくことを考慮すると、最初からヘッドライトではなく、イーブンでよいのではないか？という考え方もある。そしてイーブンを使っていてスキルアップして物足りなくなったら、そのときにヘッドヘビーのラケットを買い替えたらよいとのこと。事前調査した段階ではヘッドライトでよいと私は考えていたが、店員さんと話していてイーブンにしようと改めた。イーブンのラケットで製品の候補が3つあって最終的に &lt;a href="https://yonexshop.jp/item/detail/1_1_ARC3_1/470">アークセイバー3. ARC3&lt;/a> に決めた。このお店では12,320円だった。他候補のアークセイバー1だと1万円台だった。主な違いはフレームが台湾製か日本製かになるという。ラケットはフレームの品質が重要らしく、その違いを私がわかるとも思えないが、2千円なら別にいいかと思ってアークセイバー3にした。ガットを張るために受け渡しは翌日になるとのこと。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tetsu-bado-minton.com/%e3%80%90%e3%83%a8%e3%83%8d%e3%83%83%e3%82%af%e3%82%b9%e3%80%91%e3%82%a2%e3%83%bc%e3%82%af%e3%82%bb%e3%82%a4%e3%83%90%e3%83%bc%ef%bc%93%e3%82%92%e3%83%ac%e3%83%93%e3%83%a5%e3%83%bc%ef%bc%81%e3%83%90/">【ヨネックス】アークセイバー3をレビュー！初心者に向けたバド上達ラケット！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>お店で買ったものの明細 (税込) 。ついでに練習用シャトルも1ダース買ってみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ラケット: 12,320&lt;/li>
&lt;li>ガット + ガット張り工賃 : 2,150&lt;/li>
&lt;li>グリップテープ: 350&lt;/li>
&lt;li>エアロセンサ200 (1ダース): 2,700&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="いそがみの筋トレ">いそがみの筋トレ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0802/#いそがみの筋トレ">前回の所感&lt;/a> 。気付いたら約2ヶ月ぶり。早めにお仕事を終えて十分に時間もあったから行ってきた。トレーニング器機の重さと回数を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1YV4fg0m7Enpyeqj0Il1vkIt55N7UsCWtoQZvpss7L-8/edit?usp=sharing">筋トレの記録&lt;/a> に付けていた。2ヶ月ぶりだから前回の数値を覚えていないが、記録をみながら前回の数値を引き継いで筋トレできた。ちょっと辛めではあったものの、意外と同じ数値でこなすことができて、筋肉を増やすのは大変なものの、逆にそんな簡単に減りもしないということを確認できた場面でもあった。また週に2回ぐらいのペースで通えればよいなと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="fitbit-交換とサポート対応">fitbit 交換とサポート対応&lt;/h2>
&lt;p>出張へ出掛ける前に &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0923/#故障した-fitbit-の発送">故障したデバイスの返品手続き&lt;/a> をしていた。今日ちょうど交換用の新しいデバイスが届いた。サポートにトラブルシューティングの連絡をして、メールで購入証明や送り先の必要情報をやり取りして、1週間ほどで交換用デバイスが届くといった無駄のない効率的なサポート対応だったと思う。私の経験則においても、お客さんのサポートはトラブルそのものが問題ではなく、トラブル発生後に適切な対応をしてくれるが大事になる。今回のケースにおいても fitbit の故障そのものにまったくネガティブな印象はない。うちの会社もトラブルが起きたときはその原因の如何によらず、コストの損得に関わらず、そのとき出来ることの対応に努めることを法人の基本的な理念としたい。そんなことは社員を雇うときに考えることでもあるが。&lt;/p></content></item><item><title>よい土曜日</title><link>/diary/posts/2024/0921/</link><pubDate>Sat, 21 Sep 2024 11:15:07 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0921/</guid><description>土曜日はだらだらしがちなのが、今日は朝から起きて活動できた。お昼に少しコードを書いて、夕方にストレッチして、夜はカフーツさんへ行ってきた。よい一日になった。
みなとのもりの運動 前回の所感 。起きてからシャワーを浴びようとしたときにふと軽く走ってこようと思い立って9時過ぎから公園へ出掛けてトラックを3周ほどジョギングしてきた。公園に近いマンションに引っ越したことのメリットを活用できた。運動するとそれだけで報酬系を刺激して気分がよい。これまでは起きてもしんどくて出掛ける余裕がなかった。ジョギングへ出掛けられるぐらいには体力が回復してきたのかもしれない。来週も朝からジョギングへ出掛けてみたい。
ラケット選び バドミントンラケットの選び方 バドミントンラケットのヘッドライトラケットとは？最新のおすすめ16選も紹介！ うちらの業界で言えば未経験者が「どのプログラミング言語を学べばよいですか？」という質問の答えになる。私なら一番無難なのは typescript で、データ分析や汎用用途で学ぶなら python、バックエンドが好みなら go といったようにお奨めする。こういう答えのない問いは経験者にこれと決めてもらうのがよい。ラケット選びのサイトをみてもパラメーターがいくつかあるのは理解できたが、最初にどのラケットを選択してよいかがわからない。経験者のやまとさんに相談してみた。エントリーモデルの、価格帯は1万円前後のものでよいという。振った感じで合う合わないがあったりするから、お店へ行って店員さんに相談したり試し打ちさせてもらったりするのがよいとのこと。相談に乗ってくれる近所のバドミントンショップを教えてもらった。モチベーションを上げていく意図で道具を揃えていくのもよいと思う。
ストレッチ 水曜日にバドミントン をしたことによる筋肉痛が残っていた。腰や背中のあちこちが痛かった。あと右腕や右肩もバドミントンでラケットをたくさん振ったことによる影響で張りや硬さがみられた。運動した張りをストレッチでほぐすようなサイクルになれば健康にもよさそうにみえる。今日の開脚幅も開始前149cmで、ストレッチ後153cmだった。
カフーツさん訪問 ストレッチを終えてからビールとおつまみをもって久しぶりにカフーツさんへ行ってきた。先週末にだらだらしてしまったからその反省も踏まえて出掛けることにした。ちょうどバドミントンのイベントをよく手伝ってくれている方がいて、あちこち友だち探しをしているようにみえるのでその一つとしてカフーツさんを紹介していて 以前にもキャンプ飯部 に参加していた。知っている人がいないとなかなか参加しにくいと伺っていたので一緒に参加してきた。しかし、参加者内で女性1人なってしまって、これはこれで居心地が悪そうにもみえた。他に女性の参加者が何人かいそうなカフーツさんのイベントを紹介した方がよかったなと反省した。
書店というビジネスの在り方について、いとうさんと議論していて、この本を読めと 取り戻す旅 という本を貸してくれた。本当は自分で買ってよいのだけど、なんとなくそのまま借りてみた。読んで内容がよかったら買ってみようと思う。本書では Culti Pay(カルチペイ) という取り組みをしていて みんなの銀行 を介して著者に投げ銭のようなこともできるという。新しい価値観に触れるという意図でも読み終えた後でやってみようと思う。
カルチペイはただの送金システムではなく新しい経済圏を作っている：今日のアウトテイク#310（2024-09-23）</description><content>&lt;p>土曜日はだらだらしがちなのが、今日は朝から起きて活動できた。お昼に少しコードを書いて、夕方にストレッチして、夜はカフーツさんへ行ってきた。よい一日になった。&lt;/p>
&lt;h2 id="みなとのもりの運動">みなとのもりの運動&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0907/#みなとのもりの運動">前回の所感&lt;/a> 。起きてからシャワーを浴びようとしたときにふと軽く走ってこようと思い立って9時過ぎから公園へ出掛けてトラックを3周ほどジョギングしてきた。公園に近いマンションに引っ越したことのメリットを活用できた。運動するとそれだけで報酬系を刺激して気分がよい。これまでは起きてもしんどくて出掛ける余裕がなかった。ジョギングへ出掛けられるぐらいには体力が回復してきたのかもしれない。来週も朝からジョギングへ出掛けてみたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ラケット選び">ラケット選び&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.ganbaranai-bad.com/c/sp_racket">バドミントンラケットの選び方&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://tetsu-bado-minton.com/%E3%80%90%E3%83%90%E3%83%89%E3%83%9F%E3%83%B3%E3%83%88%E3%83%B3%E3%80%91%E3%83%88%E3%83%83%E3%83%97%E3%83%A9%E3%82%A4%E3%83%88%E3%83%A9%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%88%E3%81%A8%E3%81%AF%EF%BC%9F%E3%81%8A/">バドミントンラケットのヘッドライトラケットとは？最新のおすすめ16選も紹介！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちらの業界で言えば未経験者が「どのプログラミング言語を学べばよいですか？」という質問の答えになる。私なら一番無難なのは typescript で、データ分析や汎用用途で学ぶなら python、バックエンドが好みなら go といったようにお奨めする。こういう答えのない問いは経験者にこれと決めてもらうのがよい。ラケット選びのサイトをみてもパラメーターがいくつかあるのは理解できたが、最初にどのラケットを選択してよいかがわからない。経験者のやまとさんに相談してみた。エントリーモデルの、価格帯は1万円前後のものでよいという。振った感じで合う合わないがあったりするから、お店へ行って店員さんに相談したり試し打ちさせてもらったりするのがよいとのこと。相談に乗ってくれる近所のバドミントンショップを教えてもらった。モチベーションを上げていく意図で道具を揃えていくのもよいと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0918/#体育館でバドミントン">水曜日にバドミントン&lt;/a> をしたことによる筋肉痛が残っていた。腰や背中のあちこちが痛かった。あと右腕や右肩もバドミントンでラケットをたくさん振ったことによる影響で張りや硬さがみられた。運動した張りをストレッチでほぐすようなサイクルになれば健康にもよさそうにみえる。今日の開脚幅も開始前149cmで、ストレッチ後153cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさん訪問">カフーツさん訪問&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてからビールとおつまみをもって久しぶりにカフーツさんへ行ってきた。先週末にだらだらしてしまったからその反省も踏まえて出掛けることにした。ちょうどバドミントンのイベントをよく手伝ってくれている方がいて、あちこち友だち探しをしているようにみえるのでその一つとしてカフーツさんを紹介していて &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0717/#キャンプ飯部と居場所">以前にもキャンプ飯部&lt;/a> に参加していた。知っている人がいないとなかなか参加しにくいと伺っていたので一緒に参加してきた。しかし、参加者内で女性1人なってしまって、これはこれで居心地が悪そうにもみえた。他に女性の参加者が何人かいそうなカフーツさんのイベントを紹介した方がよかったなと反省した。&lt;/p>
&lt;p>書店というビジネスの在り方について、いとうさんと議論していて、この本を読めと &lt;a href="https://coriolisbooks.stores.jp/items/668652e4444fad00327f84ef">取り戻す旅&lt;/a> という本を貸してくれた。本当は自分で買ってよいのだけど、なんとなくそのまま借りてみた。読んで内容がよかったら買ってみようと思う。本書では &lt;a href="https://www.cultipay.net/about/">Culti Pay(カルチペイ)&lt;/a> という取り組みをしていて &lt;a href="https://www.minna-no-ginko.com/">みんなの銀行&lt;/a> を介して著者に投げ銭のようなこともできるという。新しい価値観に触れるという意図でも読み終えた後でやってみようと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/kanzan10to9/n/ne730028c9861">カルチペイはただの送金システムではなく新しい経済圏を作っている：今日のアウトテイク#310（2024-09-23）&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>最低限のリファクタリングを終えた</title><link>/diary/posts/2024/0920/</link><pubDate>Fri, 20 Sep 2024 08:43:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0920/</guid><description>昨日のリソース管理のリファクタリングでもっとも煩雑なところの作り直しは終えたので今日は別の機能拡張を実装していた。夕方に散髪へ行ってきた。気付いたら前に散髪してから3ヶ月以上たっていた。生活に余裕が戻ってきた。
fitbit 故障？ 水曜日あたりに急にバッテリー切れになった。だいたい3-4日はもつのであれ？と思いながら充電していたものの、丸一日放置しても電源が入らない。fitbit のサポートは電話対応しかしていない。9時まで待って電話したらつながって、サポートの担当者とトラブルシューティングをしていたものの解決しない。購入して1年間は保証期間なので交換対応もしてくれるという。その手続きのためのメールをもらいつつ、充電ケーブルに接続した状態で夜まで放置していたら急に電源が復旧した。復旧した、bluetooth のペアリングをやり直して、ファームウェアをアップデートした。よかったと思えたのも束の間、腕につけていると2時間ほどでバッテリーが50%を切っている。歩いていないのに歩数もすごいことになっていてデバイスが異常な状態になっているようにみえる。
75,000 歩を達成して妖霊（ジン）の靴バッジを獲得しました！
バドミントンの練習場所の確保 毎月1-2回バドミントンを始めて半年ぐらいたった。やっていると楽しくなってきて趣味の1つとして継続的に取り組もうと考えている。募集のタイミングをみてバドミントン教室にも通ってみようと思うし、どこか練習させてくれるコミュニティがあれば出稽古へ行ってもよい。そこで練習をしたい。個人的には体育館でなくても構わないけれど、バドミントンを練習するには練習相手が必要になる。練習相手をみつけるために練習場所を確保する必要がある。したがって体育館を安定的、且つ定期的に予約できるのが望ましい。磯上体育館はおそらく月に1-2回が限度だと思う。
たまたまながいさんと話していて ICTを活用した中学校体育館の夜間開放 を教えてもらった。三宮.dev の仲のよいメンバーを構成員として団体登録の利用申請を出した。アカウント登録に10日ほどかかるという。このサイトに料金は書いていないので無料なのかな？磯上体育館の抽選の過密さ (土曜日の昼間時間帯は申込みが100を超える) から考えると、他の団体も知っていて中学校体育館も予約や抽選でなかなか当選しないといった予感もしている。</description><content>&lt;p>昨日のリソース管理のリファクタリングでもっとも煩雑なところの作り直しは終えたので今日は別の機能拡張を実装していた。夕方に散髪へ行ってきた。気付いたら前に散髪してから3ヶ月以上たっていた。生活に余裕が戻ってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="fitbit-故障">fitbit 故障？&lt;/h2>
&lt;p>水曜日あたりに急にバッテリー切れになった。だいたい3-4日はもつのであれ？と思いながら充電していたものの、丸一日放置しても電源が入らない。fitbit のサポートは電話対応しかしていない。9時まで待って電話したらつながって、サポートの担当者とトラブルシューティングをしていたものの解決しない。購入して1年間は保証期間なので交換対応もしてくれるという。その手続きのためのメールをもらいつつ、充電ケーブルに接続した状態で夜まで放置していたら急に電源が復旧した。復旧した、bluetooth のペアリングをやり直して、ファームウェアをアップデートした。よかったと思えたのも束の間、腕につけていると2時間ほどでバッテリーが50%を切っている。歩いていないのに歩数もすごいことになっていてデバイスが異常な状態になっているようにみえる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>75,000 歩を達成して妖霊（ジン）の靴バッジを獲得しました！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0920_gin.png"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="バドミントンの練習場所の確保">バドミントンの練習場所の確保&lt;/h2>
&lt;p>毎月1-2回バドミントンを始めて半年ぐらいたった。やっていると楽しくなってきて趣味の1つとして継続的に取り組もうと考えている。募集のタイミングをみてバドミントン教室にも通ってみようと思うし、どこか練習させてくれるコミュニティがあれば出稽古へ行ってもよい。そこで練習をしたい。個人的には体育館でなくても構わないけれど、バドミントンを練習するには練習相手が必要になる。練習相手をみつけるために練習場所を確保する必要がある。したがって体育館を安定的、且つ定期的に予約できるのが望ましい。磯上体育館はおそらく月に1-2回が限度だと思う。&lt;/p>
&lt;p>たまたまながいさんと話していて &lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a61516/kosodate/lifelong/kaihou/kaihou_ict.html">ICTを活用した中学校体育館の夜間開放&lt;/a> を教えてもらった。三宮.dev の仲のよいメンバーを構成員として団体登録の利用申請を出した。アカウント登録に10日ほどかかるという。このサイトに料金は書いていないので無料なのかな？磯上体育館の抽選の過密さ (土曜日の昼間時間帯は申込みが100を超える) から考えると、他の団体も知っていて中学校体育館も予約や抽選でなかなか当選しないといった予感もしている。&lt;/p></content></item><item><title>プログラミングとバドミントン</title><link>/diary/posts/2024/0918/</link><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 23:14:39 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0918/</guid><description>よく働き、よく遊ぶみたいな一日だった。
リファクタリングの最後の集中力 昨日から集中力を維持してずっとリファクタリングしている。やや複雑な機能をリファクタリングしているため、今週いっぱいはかかる見通し。本当は私が一から書き直した方が早い。しかし、若いメンバーに指導する意図もあるため、既存のコードを読んで誤りを訂正したり、仕様を確認したりしながら手直ししていく。射撃しつつ前進 の成果は着実にみえてきて、しんどいけど、コードの品質はどんどん改善している。マネージャーと 1on1 でリファクタリングの状況も伝えながら開発のイテレーションをもう1つ増やした方がスケジュール的にはよさそうかなぁみたいな共有もしていた。
体育館でバドミントン 前回の所感 。17時でお仕事を終えて最初で最後？の しみん福祉スポーツセンター の体育館を借りてバドミントンをしてきた。18時から21時の3時間枠で料金は3,000円。磯上体育館が2時間で700円なのと比べると割高になる。しかも、磯上体育館の方が駅に近いため、他地域から来られる方も参加しやすい。今後はこのスポーツセンターの体育館を借りるのはやめようと考えている。体育館予約にはリスクがあって3ヶ月前に予約しないといけないため、予約しても本当に参加者が来るかどうかわからない。一番悲惨なのは予約したけれど、誰も来なかったというパターン。いまのところ、そういう状況は発生していない。
閑話休題。今日は新しい人も2人きて全部で5人参加した。初めて行ったスポーツセンターの体育館は広くて設備そのものはとてもよかった。
前回来られた方に教えてもらった KALIDIAバドミントンチャンネル の動画を ipad にダウンロードしてもっていった。体育館で参加者と一緒にみながら次の練習をやってみた。動画をみたら簡単そうにみえるけど、実際にやってみると、狙ったところに打てないことに気付く。こういう地道な練習をしないとスキルが上達しない。もっと練習のパターンを増やしていきたい。
初めて来られた若い方がテニスをずっとされていたらしく、バドミントンも上手だった。前回もうまい人が来てくれて練習方法を教えてくれた。うまい人のプレーをみていると、あんな風にできたら楽しそうとか、思い通りにラケットやシャトルの操作ができなくて悔しいとか、感情的にモチベーションがあがってきた。あと久しぶりに運動して汗をかいてよい気分転換になった。</description><content>&lt;p>よく働き、よく遊ぶみたいな一日だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="リファクタリングの最後の集中力">リファクタリングの最後の集中力&lt;/h2>
&lt;p>昨日から集中力を維持してずっとリファクタリングしている。やや複雑な機能をリファクタリングしているため、今週いっぱいはかかる見通し。本当は私が一から書き直した方が早い。しかし、若いメンバーに指導する意図もあるため、既存のコードを読んで誤りを訂正したり、仕様を確認したりしながら手直ししていく。&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0902/">射撃しつつ前進&lt;/a> の成果は着実にみえてきて、しんどいけど、コードの品質はどんどん改善している。マネージャーと 1on1 でリファクタリングの状況も伝えながら開発のイテレーションをもう1つ増やした方がスケジュール的にはよさそうかなぁみたいな共有もしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="体育館でバドミントン">体育館でバドミントン&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0814/#体育館でバドミントン">前回の所感&lt;/a> 。17時でお仕事を終えて最初で最後？の &lt;a href="https://www.cospa-wellness.co.jp/corp/kobefukushi-sc/facility/">しみん福祉スポーツセンター&lt;/a> の体育館を借りてバドミントンをしてきた。18時から21時の3時間枠で料金は3,000円。磯上体育館が2時間で700円なのと比べると割高になる。しかも、磯上体育館の方が駅に近いため、他地域から来られる方も参加しやすい。今後はこのスポーツセンターの体育館を借りるのはやめようと考えている。体育館予約にはリスクがあって3ヶ月前に予約しないといけないため、予約しても本当に参加者が来るかどうかわからない。一番悲惨なのは予約したけれど、誰も来なかったというパターン。いまのところ、そういう状況は発生していない。&lt;/p>
&lt;p>閑話休題。今日は新しい人も2人きて全部で5人参加した。初めて行ったスポーツセンターの体育館は広くて設備そのものはとてもよかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0918_gym.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>前回来られた方に教えてもらった &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCA53HK4vrSI8Wyo1-4H4IxA">KALIDIAバドミントンチャンネル&lt;/a> の動画を ipad にダウンロードしてもっていった。体育館で参加者と一緒にみながら次の練習をやってみた。動画をみたら簡単そうにみえるけど、実際にやってみると、狙ったところに打てないことに気付く。こういう地道な練習をしないとスキルが上達しない。もっと練習のパターンを増やしていきたい。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/va_FrShveFc" allowfullscreen title="【パターン練習】初心者の楽しいダブルスの上達方法 その７【バドミントン】サービス　サーブ　サービス周り　部活">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>初めて来られた若い方がテニスをずっとされていたらしく、バドミントンも上手だった。前回もうまい人が来てくれて練習方法を教えてくれた。うまい人のプレーをみていると、あんな風にできたら楽しそうとか、思い通りにラケットやシャトルの操作ができなくて悔しいとか、感情的にモチベーションがあがってきた。あと久しぶりに運動して汗をかいてよい気分転換になった。&lt;/p></content></item></channel></rss>