<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>scrum on forest nook</title><link>/diary/tags/scrum/</link><description>Recent content in scrum on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Wed, 24 Nov 2021 08:02:59 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/scrum/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>eLTAX 触ってみた</title><link>/diary/posts/2021/1124/</link><pubDate>Wed, 24 Nov 2021 08:02:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1124/</guid><description>0時半に寝て6時半に起きた。水曜日は朝活の日だったけど、申し込み忘れてカレンダーに入ってなかったから忘れてた。カレンダーの予定に従って生活していることがわかる。
ふりかえり 今日はお仕事でスクラムイベントのレトロスペクティブがあった。最近は日本語でそのまま「ふりかえり」と呼ぶみたいやね。他の用語が英語なのであわせて英語で読んでたけど、ふりかえりの方が日本人的にはしっくりくるのでそれでいいと思う。
開発の情報共有のやり取りが活発になったという意見が出た。私は11月から働き始めてまだ3週間ほどなので以前がどうだったのかわからない。2週間前に本格的にスクラム開発に移行して、POや開発者のリーダーが新任したり、開発者に新規メンバー (私のこと) が追加したりと、いろんな状況が変わっている。なにか特別なことをしたというわけではないけど、自然にコミュニケーションがよい方に改善されているなら全体としてよい傾向に思える。私はまだ業務のことが全くわからないのでインフラやテストなどの非機能要件のタスクをやっているだけ。開発者からみて負債というほど大きなものではないが、やった方がよい技術的な残タスクのようなものを私がどんどん fix しているので開発環境がよくなっている気がするといったコメントを名指しでいただいた。スクラムマスターによると、ふりかえりでは、個人名で問題を指摘するのはよくないが、個人名で感謝を伝えるのはよいという。なので、よいことには個人名が前面に出る。褒められて悪い気がする人はそうそういないので、このプラクティスはチームの雰囲気をよくすることに寄与するのだろうと思えた。
続: 年末調整と住民税の納付 昨日 の続き。eLTAX のソフト版をダウンロードして年末調整の給与支払報告書の申請、住民税の特別徴収の納付も行った。アプリケーションの操作方法と手続きのドキュメントは懇切丁寧な内容なので、アプリケーションそのものの使い勝手はいまいちだけど、とくに手続きに迷うこともなく、順番に操作していけば問題なく申請や納付を完了できた。この2つの手続きは、昨年は紙で申請したり納付したりしていたのが、今年は電子申告になったのでちょっとクラスチェンジしたような感覚で気分がよかった。定期的な行政手続きを毎年やりながら少しずつやり方を洗練させていったり、異なる手続きに挑戦してみたり、制度の仕組みを理解したり、そういう少しずつ改善して学びを深めていくことそのものに幸せ感がある。人に依るんだろうけど、わりと私はマイクロ法人の行政手続きを楽しんでいる。</description><content>&lt;p>0時半に寝て6時半に起きた。水曜日は朝活の日だったけど、申し込み忘れてカレンダーに入ってなかったから忘れてた。カレンダーの予定に従って生活していることがわかる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ふりかえり">ふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>今日はお仕事でスクラムイベントのレトロスペクティブがあった。最近は日本語でそのまま「ふりかえり」と呼ぶみたいやね。他の用語が英語なのであわせて英語で読んでたけど、ふりかえりの方が日本人的にはしっくりくるのでそれでいいと思う。&lt;/p>
&lt;p>開発の情報共有のやり取りが活発になったという意見が出た。私は11月から働き始めてまだ3週間ほどなので以前がどうだったのかわからない。2週間前に本格的にスクラム開発に移行して、POや開発者のリーダーが新任したり、開発者に新規メンバー (私のこと) が追加したりと、いろんな状況が変わっている。なにか特別なことをしたというわけではないけど、自然にコミュニケーションがよい方に改善されているなら全体としてよい傾向に思える。私はまだ業務のことが全くわからないのでインフラやテストなどの非機能要件のタスクをやっているだけ。開発者からみて負債というほど大きなものではないが、やった方がよい技術的な残タスクのようなものを私がどんどん fix しているので開発環境がよくなっている気がするといったコメントを名指しでいただいた。スクラムマスターによると、ふりかえりでは、個人名で問題を指摘するのはよくないが、個人名で感謝を伝えるのはよいという。なので、よいことには個人名が前面に出る。褒められて悪い気がする人はそうそういないので、このプラクティスはチームの雰囲気をよくすることに寄与するのだろうと思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="続-年末調整と住民税の納付">続: 年末調整と住民税の納付&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1123/#年末調整と住民税の納付">昨日&lt;/a> の続き。eLTAX のソフト版をダウンロードして年末調整の給与支払報告書の申請、住民税の特別徴収の納付も行った。アプリケーションの操作方法と手続きのドキュメントは懇切丁寧な内容なので、アプリケーションそのものの使い勝手はいまいちだけど、とくに手続きに迷うこともなく、順番に操作していけば問題なく申請や納付を完了できた。この2つの手続きは、昨年は紙で申請したり納付したりしていたのが、今年は電子申告になったのでちょっとクラスチェンジしたような感覚で気分がよかった。定期的な行政手続きを毎年やりながら少しずつやり方を洗練させていったり、異なる手続きに挑戦してみたり、制度の仕組みを理解したり、そういう少しずつ改善して学びを深めていくことそのものに幸せ感がある。人に依るんだろうけど、わりと私はマイクロ法人の行政手続きを楽しんでいる。&lt;/p></content></item><item><title>PMBOK セミナー</title><link>/diary/posts/2021/1111/</link><pubDate>Thu, 11 Nov 2021 07:56:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1111/</guid><description>22時に寝て4時半に起きた。昨日は勉強会を連日でやって疲れ果ててからバテてすぐに寝た。久しぶりによく眠れた。起きてから1時間ほどドラクエタクトやって、ストレッチやって、7時半にはオフィスに行って8時からお仕事してた。
スクラム談義 お仕事で本格的なスクラム開発に参加することになった。スクラムマスターのかわのさんと少しスクラムで雑談した。アジャイル、スクラム、チケット駆動、課題管理などの話題であれこれ話してた。かわのさんはスクラムやアジャイルのアーリーアダプターのようで、かなり昔からやっているから経験や実績が多そうなので私の疑問や懸念に的確に返答をくれた。実際の現場でどう応用するかは別の話題としても、スクラムはそもそも「良い結果」を出すためのものではく「現状をありのままに見る」ものらしい。うまくやろうと思ったらスクラムにプラクティスや開発方法論を組み合わせないといけないし、そのための軽量フレームワークになっているのに、スクラムだけ実践すればうまくいくと誤解している人たちもいるといった話題もあった。私がスクラムうまくいってなさそうなチームをみていて微妙だと感じたのは、自分たちの課題に向き合ったプラクティスや改善に取り組んでなくて、スクラムの方法論を守ることに注力しているようにみえたからかもしれない。
紙の契約書に挑戦 新しいお仕事の契約は紙の契約で結ぶ。実はこれまで クラウドサイン で電子契約しかしたことなくて、紙の契約書は初めてでどきどきした。言うても印鑑を押すだけなんやけどな。でも、印鑑押すのってきれいに押したいという気持ちが出てちょっと緊張するからあまり好きではない。
PMBOK セミナー PMBOK®ガイド第7版 Quick Review に参加した。
参加者は60人で、すでに PMBOK ガイド第7版を購入またはダウンロードした人が十数人だったらしい。 PMBOK ガイドは4-5年ごとに更新されるものらしい。 本セミナーでは第6版と第7版の違いがどういったものかの概要を説明していた。第7版は第6版の拡張であり、実務で PMBOK ガイドが必要な人は依然として第6版も購入した方がよいと話されていた。
というのは、第7版は過去のガイドを更新したものではなく、PMP 試験は第6版の時点でアジャイルな要素も取り入れているため、第7版のために変更を加えるといった予定は現時点ではない。 つまり、少なくとも PMP 試験やプロジェクトマネジメントの国際規格である ISO 21500 は第6版をベースにした内容があるため、それらが急になくなったりすることはないらしい。第6版と第7版の違いとして次のような話しをされていた。
プロジェクトマネジメントの節目の切り口が変わった？ 第6版: プロセスベース 第7版: 原理原則 第7版でガイドに チーム が登場するようになった 主語がチームとなり、チームが○○するための原理原則はこうであるといった内容に変わった 主役はプロセスではなくチーム プロジェクトにチームが寄り添うようになった これらの違いは、第6版と第7版をテキストマイニングして、共起ネットワークを構築して比較してみるとよくわかると分析されていた。あとおもしろかったのが、第6版と第7版ではページ数は半減したものの、文字数は3割減程度となっており、箇条書きが多かった内容が説明ベースの文章に変わったためだろうといった話しもあった。</description><content>&lt;p>22時に寝て4時半に起きた。昨日は勉強会を連日でやって疲れ果ててからバテてすぐに寝た。久しぶりによく眠れた。起きてから1時間ほどドラクエタクトやって、ストレッチやって、7時半にはオフィスに行って8時からお仕事してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="スクラム談義">スクラム談義&lt;/h2>
&lt;p>お仕事で本格的なスクラム開発に参加することになった。スクラムマスターのかわのさんと少しスクラムで雑談した。アジャイル、スクラム、チケット駆動、課題管理などの話題であれこれ話してた。かわのさんはスクラムやアジャイルのアーリーアダプターのようで、かなり昔からやっているから経験や実績が多そうなので私の疑問や懸念に的確に返答をくれた。実際の現場でどう応用するかは別の話題としても、スクラムはそもそも「良い結果」を出すためのものではく「現状をありのままに見る」ものらしい。うまくやろうと思ったらスクラムにプラクティスや開発方法論を組み合わせないといけないし、そのための軽量フレームワークになっているのに、スクラムだけ実践すればうまくいくと誤解している人たちもいるといった話題もあった。私がスクラムうまくいってなさそうなチームをみていて微妙だと感じたのは、自分たちの課題に向き合ったプラクティスや改善に取り組んでなくて、スクラムの方法論を守ることに注力しているようにみえたからかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="紙の契約書に挑戦">紙の契約書に挑戦&lt;/h2>
&lt;p>新しいお仕事の契約は紙の契約で結ぶ。実はこれまで &lt;a href="https://www.cloudsign.jp/">クラウドサイン&lt;/a> で電子契約しかしたことなくて、紙の契約書は初めてでどきどきした。言うても印鑑を押すだけなんやけどな。でも、印鑑押すのってきれいに押したいという気持ちが出てちょっと緊張するからあまり好きではない。&lt;/p>
&lt;h2 id="pmbok-セミナー">PMBOK セミナー&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://aitrainingcenter.axis-ing.com/pmbok-quick">PMBOK®ガイド第7版 Quick Review&lt;/a> に参加した。&lt;/p>
&lt;p>参加者は60人で、すでに PMBOK ガイド第7版を購入またはダウンロードした人が十数人だったらしい。
PMBOK ガイドは4-5年ごとに更新されるものらしい。
本セミナーでは第6版と第7版の違いがどういったものかの概要を説明していた。第7版は第6版の拡張であり、実務で PMBOK ガイドが必要な人は依然として第6版も購入した方がよいと話されていた。&lt;/p>
&lt;p>というのは、第7版は過去のガイドを更新したものではなく、PMP 試験は第6版の時点でアジャイルな要素も取り入れているため、第7版のために変更を加えるといった予定は現時点ではない。
つまり、少なくとも PMP 試験やプロジェクトマネジメントの国際規格である ISO 21500 は第6版をベースにした内容があるため、それらが急になくなったりすることはないらしい。第6版と第7版の違いとして次のような話しをされていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>プロジェクトマネジメントの節目の切り口が変わった？
&lt;ul>
&lt;li>第6版: プロセスベース&lt;/li>
&lt;li>第7版: 原理原則&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>第7版でガイドに &lt;strong>チーム&lt;/strong> が登場するようになった
&lt;ul>
&lt;li>主語がチームとなり、チームが○○するための原理原則はこうであるといった内容に変わった
&lt;ul>
&lt;li>主役はプロセスではなくチーム&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>プロジェクトにチームが寄り添うようになった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これらの違いは、第6版と第7版をテキストマイニングして、共起ネットワークを構築して比較してみるとよくわかると分析されていた。あとおもしろかったのが、第6版と第7版ではページ数は半減したものの、文字数は3割減程度となっており、箇条書きが多かった内容が説明ベースの文章に変わったためだろうといった話しもあった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1111_pmbok-text-mining.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>フラクタルスプリントの調査</title><link>/diary/posts/2021/1029/</link><pubDate>Fri, 29 Oct 2021 01:40:10 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1029/</guid><description>2時から Connect 2021 のイベントをみてた。3時過ぎぐらいには眠くて耐えられなくなってそのまま寝落ちしたら7時に起きた。本当は6時から金朝ツメトギの朝活の日だったのに寝坊して参加できなかった。なんか疲れて家に帰って13時から17時まで寝てた。生活のリズムを崩すと大きく集中力がなくなる。その後、またオフィスに行って作業してた。
Connect 2021 マーク・ザッカーバーグの基調講演を聞いていると、機械学習の次のテックの波はメタバースなのかなぁとか思ったりもしたけど、あとで メタバースはディストピアの悪夢です。より良い現実の構築に焦点を当てましょう。 を読んでいて、やっぱり違うよなぁとも思った。自分がメタバースの世界で活動したり、アプリケーション開発をやってないから他人の意見に引っ張らられる。いずれにしても自分でちょっとやってみて、メタバースとの今後の付き合い方を考えないといけないということだけは理解した。今日の時点ではこのツィートがおもしろかった。
pic.twitter.com/4UHSycJ9HR
&amp;mdash; フロントエンド大好きseyaさん (@sekikazu01) October 29, 2021 みんなの Python 勉強会 あべさんから依頼がきて みんなのPython勉強会#75 で発表することになった。いつだったか忘れたけど、コロナ禍になる前だったと思うけど、いつか発表してほしいみたいな話しをしたりしながら機会がなくていまに至るというのもあって、内容があうならいっかという感じで引き受けた。20-30分程度でできるPyとエキPy第3版の話しを半々ずつみたいな内容でやるつもり。週末に内容を詰めて資料を作るつもり。Python は普段使いのツールとして使っているものの、お仕事で Go や Java で開発するようになってからあまり深く関わらないようになってしまった。ずっと Python コミュニティの勉強会に行ってたから、いまでも Python の人とみられるのは仕方ないかなとも思う。
フラクタルスプリント ある記事で フラクタルスプリント というキーワードをみかけて、なんのことか分からなかったので調べてみた。47機関というチームが実践しているスクラムをベースにした開発方法論と言えるのかな？次の発表動画をみて雰囲気は理解できた。
15分スプリントの具体的な進め方について動画で話した #15min_sprint フラクタルスプリントのやり方はこんな感じ。
基本はスクラムのイベントをそれぞれのスプリントで行う スプリントの中にスプリントを含めるという入れ子構造をとる 1ヶ月 → 1週間 → 1日 → 1時間 → 15分の入れ子 それぞれのスプリントの20%程度の時間は自由時間にしてバッファをとる 例えば、1時間のスプリントに含むのは 15分 x 3 のスプリントと残り時間は自由なスプリントの時間にする 15分スプリントは10分タスクを1つだけやるスプリントと言える 残りの5分をスクラムイベントにあてる 極端にイテレーション期間の短いスプリントをすることで、通常のスクラムの開発方法論になかったイノベーションが起きるのではないか？といったところを狙いに47機関さんが業務で実践的にやっているプラクティスと言えるみたい。実際にやってみてうまくいったことなどを話しているので、ある種の学習コストを要求するものの、よいところもあるようには思える。おそらくは意図的に悪いところを話してなかったようには思える。例えば、それぞれのスプリントのイベントにおけるオーバーヘッドは大きくなるので作業時間が減るとか、10分タスクですべてチケット化すると、チケット数が増えるので必然的に過程の記録はチケットに残ってないはず。スプリントバックログを付箋の代わりに使うだけというのはスクラム開発一般の話ではあるけど、このやり方では開発者が何をやっているかを書く場所としてチケットは適切な場所ではなくなる。代わりに wiki にまとめるとは話してた。wiki だとフロー情報を監視するのが難しくなるが、その分、短いスプリントでのイベント (プランニング、レビュー、レトロスペクティブ) が頻繁にあるのでそれをフロー情報の監視の代替として機能するようにみえる。いわば強制で。</description><content>&lt;p>2時から &lt;a href="https://www.facebookconnect.com/ja-jp/">Connect 2021&lt;/a> のイベントをみてた。3時過ぎぐらいには眠くて耐えられなくなってそのまま寝落ちしたら7時に起きた。本当は6時から金朝ツメトギの朝活の日だったのに寝坊して参加できなかった。なんか疲れて家に帰って13時から17時まで寝てた。生活のリズムを崩すと大きく集中力がなくなる。その後、またオフィスに行って作業してた。&lt;/p>
&lt;h2 id="connect-2021">Connect 2021&lt;/h2>
&lt;p>マーク・ザッカーバーグの基調講演を聞いていると、機械学習の次のテックの波はメタバースなのかなぁとか思ったりもしたけど、あとで &lt;a href="https://nianticlabs.com/blog/real-world-metaverse/">メタバースはディストピアの悪夢です。より良い現実の構築に焦点を当てましょう。&lt;/a> を読んでいて、やっぱり違うよなぁとも思った。自分がメタバースの世界で活動したり、アプリケーション開発をやってないから他人の意見に引っ張らられる。いずれにしても自分でちょっとやってみて、メタバースとの今後の付き合い方を考えないといけないということだけは理解した。今日の時点ではこのツィートがおもしろかった。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="und" dir="ltr">&lt;a href="https://t.co/4UHSycJ9HR">pic.twitter.com/4UHSycJ9HR&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; フロントエンド大好きseyaさん (@sekikazu01) &lt;a href="https://twitter.com/sekikazu01/status/1453963389420531714?ref_src=twsrc%5Etfw">October 29, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="みんなの-python-勉強会">みんなの Python 勉強会&lt;/h2>
&lt;p>あべさんから依頼がきて &lt;a href="https://startpython.connpass.com/event/228136/">みんなのPython勉強会#75&lt;/a> で発表することになった。いつだったか忘れたけど、コロナ禍になる前だったと思うけど、いつか発表してほしいみたいな話しをしたりしながら機会がなくていまに至るというのもあって、内容があうならいっかという感じで引き受けた。20-30分程度でできるPyとエキPy第3版の話しを半々ずつみたいな内容でやるつもり。週末に内容を詰めて資料を作るつもり。Python は普段使いのツールとして使っているものの、お仕事で Go や Java で開発するようになってからあまり深く関わらないようになってしまった。ずっと Python コミュニティの勉強会に行ってたから、いまでも Python の人とみられるのは仕方ないかなとも思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="フラクタルスプリント">フラクタルスプリント&lt;/h2>
&lt;p>ある記事で &lt;strong>フラクタルスプリント&lt;/strong> というキーワードをみかけて、なんのことか分からなかったので調べてみた。47機関というチームが実践しているスクラムをベースにした開発方法論と言えるのかな？次の発表動画をみて雰囲気は理解できた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kyon-mm.hatenablog.com/entry/2020/10/18/171650">15分スプリントの具体的な進め方について動画で話した #15min_sprint&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>フラクタルスプリントのやり方はこんな感じ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>基本はスクラムのイベントをそれぞれのスプリントで行う&lt;/li>
&lt;li>スプリントの中にスプリントを含めるという入れ子構造をとる
&lt;ul>
&lt;li>1ヶ月 → 1週間 → 1日 → 1時間 → 15分の入れ子&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>それぞれのスプリントの20%程度の時間は自由時間にしてバッファをとる
&lt;ul>
&lt;li>例えば、1時間のスプリントに含むのは 15分 x 3 のスプリントと残り時間は自由なスプリントの時間にする&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>15分スプリントは10分タスクを1つだけやるスプリントと言える
&lt;ul>
&lt;li>残りの5分をスクラムイベントにあてる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>極端にイテレーション期間の短いスプリントをすることで、通常のスクラムの開発方法論になかったイノベーションが起きるのではないか？といったところを狙いに47機関さんが業務で実践的にやっているプラクティスと言えるみたい。実際にやってみてうまくいったことなどを話しているので、ある種の学習コストを要求するものの、よいところもあるようには思える。おそらくは意図的に悪いところを話してなかったようには思える。例えば、それぞれのスプリントのイベントにおけるオーバーヘッドは大きくなるので作業時間が減るとか、10分タスクですべてチケット化すると、チケット数が増えるので必然的に過程の記録はチケットに残ってないはず。スプリントバックログを付箋の代わりに使うだけというのはスクラム開発一般の話ではあるけど、このやり方では開発者が何をやっているかを書く場所としてチケットは適切な場所ではなくなる。代わりに wiki にまとめるとは話してた。wiki だとフロー情報を監視するのが難しくなるが、その分、短いスプリントでのイベント (プランニング、レビュー、レトロスペクティブ) が頻繁にあるのでそれをフロー情報の監視の代替として機能するようにみえる。いわば強制で。&lt;/p>
&lt;p>15分スプリントと聞いて先入観でイメージするよりも、合理的なところも理解できたのでチームの学習コストとスプリントイベントのオーバーヘッドを受け入れるなら悪くない開発方法論かもしれない。良い・悪いといった是非ではなく、47機関さんが大事にしているチームの価値観や文化、そしてチームをよくするための実践的な方法論と一緒に理解することでこの開発方法論は活きてくる。開発方法論だけをみてあれこれ言うのは適切ではないとも思えた。自分たちの業務や働き方にあった開発方法論を開発チームはずっと考え続けていくべきだと私は考えていて、47機関というチームはフラクタルスプリントという手法を編み出して、それ自体が素晴らしいなと思えた。&lt;/p></content></item></channel></rss>