<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Drinking on</title><link>/diary/tags/drinking/</link><description>Recent content in Drinking on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 30 Jul 2024 08:10:33 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/drinking/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>落ち着いた開発とふりかえり</title><link>/diary/posts/2024/0730/</link><pubDate>Tue, 30 Jul 2024 08:10:33 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0730/</guid><description>今日は出張中で飲み会があったので運動はおやすみした。
4次開発の大きなふりかえり 前回の大きなふりかえり 。約4ヶ月の開発フェーズが終わってからの大きなふりかえり。もう4回目なのでメンバーも慣れてきたし、過去の知見もたまってきた。そして、私がいまあまり調子がよくないのもあってなにか目新しさがなくなってきたところでもある。今回の開発は2つの大きな失敗があった。
想定していた開発機能を1つ落とした QA 検証を網羅的に進めることができなかった これらは私のマネジメントの失敗になる。これまでうまく進み過ぎていたと言えるのかもしれない。プロジェクトマネジメントは毎回うまくいくとは限らない。スクラムガイドにもある見積もりより経験主義の重要性を認識する開発期間でもあった。これまでの順調な進捗に、私自身マネジメントの驕りがあったのだとも思う。次の開発フェーズでまた気を引き締めてプロダクトの品質を担保していく。
いつも通り gitlab の統計情報を眺めながら定例イベントのふりかえりなどもやっていった。UI 周りのふりかえりを口頭での報告や文章で表現するのが難しくなってきたという意見があった。UI は画面の操作をみないと本当の意味で理解するのは難しい。テックブログを読む会も、自分が読みたい記事をすぐにみつけるのが難しいから事前に読みたい記事を探しておくといった「準備」をするメンバーもいる。実は私もたまにその準備をしているのでその気持ちはわかる。記事を探すという作業には一定の時間を取られるという事実がわかってきた。
記事を読んだ後に軽く雑談する時間があってもよいのではないかという意見もあった。これはこれであってもよいとは思う。ふりかえりは隔週でもよいが、メンバー間での確認事項は毎週やった方がよいのではないか？という意見も出た。これは話す必要があるときにハドルすればいいでしょうというところで一旦は見送った。みんなで集まる会議時間はコストが大きいので慎重に判断する。1on1 の隔週30分もそろそろ調整や見直しがあるかな？とも考えていたけど、逆にメンバーからはなんやかんやで30分話すことはあるからこのまま継続した方がよいといった意見も出ていた。
開発のやり方がだいぶ定着してきて、大きなふりかえりも1つの型ができて落ち着いてきた感じはある。よくもわるくも。
同期との飲み会 たまたま新卒で入った会社の同期から連絡がきて、関西で働いている同期が2年ほど単身赴任で東京出張になるらしく、久しぶりなので飲みにいこうという話しになった。本当は4人で飲む予定だったのが、1人がお仕事でドタキャンになって3人で飲んできた。10年以上会っていなかった同期だから近況を話すだけでもおもしろかった。今日会った3人に見た目は昔とあまり変わってなかった。私は体脂肪コントロールした後でよかった。ある同期は課長になっていて、単身赴任である省庁へ出向になった。外からみたら国家公務員やね。本当は話したらダメなんだろうけど、同期というよしみもあって飲みながらいろいろと話しを聞いてた。ここには書けないが、おもしろかった。飲み過ぎた。
私は最初の会社を3年でやめたものの、飲んだ同期たちはもう20年以上、1つの会社で働いているわけで価値観もだいぶ違うだろうと思う。同期って本当によいもので、価値観が違っても会社が違っても未だに仲良く気軽に話しができる。私はたまたま新卒で入った会社が大企業のグループ企業だったから100人ほど同期がいて、5つのクラスに分かれて30人ぐらいのクラスで4ヶ月ほど研修を受けた。いまとなってはその頃の同期とはほとんど会わないし、みんながいま何をしているのかも知らない。おそらく半分以上はその会社をやめてしまっていると推測する。やめた同期とも会う機会があれば楽しく話せるとは思う。</description><content>&lt;p>今日は出張中で飲み会があったので運動はおやすみした。&lt;/p>
&lt;h2 id="4次開発の大きなふりかえり">4次開発の大きなふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0305/#3次開発の大きなふりかえり">前回の大きなふりかえり&lt;/a> 。約4ヶ月の開発フェーズが終わってからの大きなふりかえり。もう4回目なのでメンバーも慣れてきたし、過去の知見もたまってきた。そして、私がいまあまり調子がよくないのもあってなにか目新しさがなくなってきたところでもある。今回の開発は2つの大きな失敗があった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>想定していた開発機能を1つ落とした&lt;/li>
&lt;li>QA 検証を網羅的に進めることができなかった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これらは私のマネジメントの失敗になる。これまでうまく進み過ぎていたと言えるのかもしれない。プロジェクトマネジメントは毎回うまくいくとは限らない。スクラムガイドにもある見積もりより経験主義の重要性を認識する開発期間でもあった。これまでの順調な進捗に、私自身マネジメントの驕りがあったのだとも思う。次の開発フェーズでまた気を引き締めてプロダクトの品質を担保していく。&lt;/p>
&lt;p>いつも通り gitlab の統計情報を眺めながら定例イベントのふりかえりなどもやっていった。UI 周りのふりかえりを口頭での報告や文章で表現するのが難しくなってきたという意見があった。UI は画面の操作をみないと本当の意味で理解するのは難しい。テックブログを読む会も、自分が読みたい記事をすぐにみつけるのが難しいから事前に読みたい記事を探しておくといった「準備」をするメンバーもいる。実は私もたまにその準備をしているのでその気持ちはわかる。記事を探すという作業には一定の時間を取られるという事実がわかってきた。&lt;/p>
&lt;p>記事を読んだ後に軽く雑談する時間があってもよいのではないかという意見もあった。これはこれであってもよいとは思う。ふりかえりは隔週でもよいが、メンバー間での確認事項は毎週やった方がよいのではないか？という意見も出た。これは話す必要があるときにハドルすればいいでしょうというところで一旦は見送った。みんなで集まる会議時間はコストが大きいので慎重に判断する。1on1 の隔週30分もそろそろ調整や見直しがあるかな？とも考えていたけど、逆にメンバーからはなんやかんやで30分話すことはあるからこのまま継続した方がよいといった意見も出ていた。&lt;/p>
&lt;p>開発のやり方がだいぶ定着してきて、大きなふりかえりも1つの型ができて落ち着いてきた感じはある。よくもわるくも。&lt;/p>
&lt;h2 id="同期との飲み会">同期との飲み会&lt;/h2>
&lt;p>たまたま新卒で入った会社の同期から連絡がきて、関西で働いている同期が2年ほど単身赴任で東京出張になるらしく、久しぶりなので飲みにいこうという話しになった。本当は4人で飲む予定だったのが、1人がお仕事でドタキャンになって3人で飲んできた。10年以上会っていなかった同期だから近況を話すだけでもおもしろかった。今日会った3人に見た目は昔とあまり変わってなかった。私は体脂肪コントロールした後でよかった。ある同期は課長になっていて、単身赴任である省庁へ出向になった。外からみたら国家公務員やね。本当は話したらダメなんだろうけど、同期というよしみもあって飲みながらいろいろと話しを聞いてた。ここには書けないが、おもしろかった。飲み過ぎた。&lt;/p>
&lt;p>私は最初の会社を3年でやめたものの、飲んだ同期たちはもう20年以上、1つの会社で働いているわけで価値観もだいぶ違うだろうと思う。同期って本当によいもので、価値観が違っても会社が違っても未だに仲良く気軽に話しができる。私はたまたま新卒で入った会社が大企業のグループ企業だったから100人ほど同期がいて、5つのクラスに分かれて30人ぐらいのクラスで4ヶ月ほど研修を受けた。いまとなってはその頃の同期とはほとんど会わないし、みんながいま何をしているのかも知らない。おそらく半分以上はその会社をやめてしまっていると推測する。やめた同期とも会う機会があれば楽しく話せるとは思う。&lt;/p></content></item><item><title>資本金変更を完了</title><link>/diary/posts/2024/0528/</link><pubDate>Tue, 28 May 2024 08:25:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0528/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。昼間は大雨警報が出るぐらい雨降っていたので今日も外にほとんど出ていない。
資本金の変更を完了 先日 資本金の変更登記 を行った。4営業日以内に連絡がなかったら変更登記を正常に完了したとみなしてよい。その期限が今日だった。とくに法務局からの連絡がなかったので書類に不備はなく、問題なく変更登記できたようだ。初めての行政手続きを終えて気分がよかったから勢いで会社のお知らせにも書いてみた。今後の会社としての取り引きを行う際、資本金が理由で足切りされることは少なくなると思う。
資本金変更のお知らせ 出張雑談会の調整 先日 ちょっとした書評 を書いたときに知人のエピソードを紹介した。そういえば、その知人ともう1年は会っていないなと思い出して、次の出張は4泊するから飲みにいけそうだと気付いて、メッセージ送ったら先方も予定が空いてそうなので飲み会をすることにした。私は体脂肪コントロールしているから、この数ヶ月、外食をほとんどしていないし、夜に飲みに行くのも控えている。たまに行って飲み食いしても1週間もあれば元に戻るというのもあるけれど、自己管理の一環として控えめに飲みに行ってもいいのかもしれない。もしかしたら、久しぶりに会う人たちと飲んでいるうちに楽しくなって羽目を外してしまうかもしれない。それはそれで楽しかったらまぁいいやというぐらいのお気持ち。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,腕立て,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。昼間は大雨警報が出るぐらい雨降っていたので今日も外にほとんど出ていない。&lt;/p>
&lt;h2 id="資本金の変更を完了">資本金の変更を完了&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0523/#変更登記の申請1">資本金の変更登記&lt;/a> を行った。4営業日以内に連絡がなかったら変更登記を正常に完了したとみなしてよい。その期限が今日だった。とくに法務局からの連絡がなかったので書類に不備はなく、問題なく変更登記できたようだ。初めての行政手続きを終えて気分がよかったから勢いで会社のお知らせにも書いてみた。今後の会社としての取り引きを行う際、資本金が理由で足切りされることは少なくなると思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kazamori.jp/news/2024/05/28/increase-capital/">資本金変更のお知らせ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="出張雑談会の調整">出張雑談会の調整&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0526/#事務という名前の課題管理">ちょっとした書評&lt;/a> を書いたときに知人のエピソードを紹介した。そういえば、その知人ともう1年は会っていないなと思い出して、次の出張は4泊するから飲みにいけそうだと気付いて、メッセージ送ったら先方も予定が空いてそうなので飲み会をすることにした。私は体脂肪コントロールしているから、この数ヶ月、外食をほとんどしていないし、夜に飲みに行くのも控えている。たまに行って飲み食いしても1週間もあれば元に戻るというのもあるけれど、自己管理の一環として控えめに飲みに行ってもいいのかもしれない。もしかしたら、久しぶりに会う人たちと飲んでいるうちに楽しくなって羽目を外してしまうかもしれない。それはそれで楽しかったらまぁいいやというぐらいのお気持ち。&lt;/p></content></item><item><title>4次開発の仕掛り</title><link>/diary/posts/2024/0319/</link><pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:35:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0319/</guid><description>2時半に寝て6時過ぎに起きた。
今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
定例会議 4次開発が始まって最初のマイルストーンを終えた。私はプロジェクトマネジメントの業務が残っていて、いくつか調整やドキュメント作成にも時間を割いた。プロジェクト初期からのメンバーは順調に新しい機能開発へ遷移できたように思える。この2人は放っておいても自律的に仮説を組み立てて業務を遂行できるだろう。そして、前の3次開発から参加した新規メンバーのサポートが、今回の開発フェーズにおける私のメイン業務になると考えている。いまのところ、まだプロジェクトや開発に貢献できる状態にはない。お手伝い先の経営陣にお願いして開発以外の業務はすべて剥がしてもらうようにした。これで言い訳ができない状況になったので開発に専念してほしい。
ハニカムさんと飲み会 先日 ハニカムさんの社長とランチ へ行ってきた。今回は社長と cto と一緒に飲みに行ってきた。18時半から始めて3軒はしごして23時半まで飲んできた。楽しかった。精霊の守り人 がおもしろいと教えてもらったのでまた時間のあるときに観てみる。
魚介酒場 魚つばき スタンド GONTa2 二代目串勝家 ざっくばらんにいろんな話しをして、同じ世代なので話しも共感しやすい。いくつかの話題があった中で教育の話しがもっとも盛り上がったように思う。みんな、よいおっさんなので後進を育てることに関心が向く。私もチームの若い子を指導しているのでその経験からの考え方を共有した。教育という分野は政治同様、誰でも一家言あって発散しやすい。飲み会のネタとしては鉄板に思える。縁があればハニカムさんとビジネスで協業する機会があるかもしれない。</description><content>&lt;p>2時半に寝て6時過ぎに起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワットをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="定例会議">定例会議&lt;/h2>
&lt;p>4次開発が始まって最初のマイルストーンを終えた。私はプロジェクトマネジメントの業務が残っていて、いくつか調整やドキュメント作成にも時間を割いた。プロジェクト初期からのメンバーは順調に新しい機能開発へ遷移できたように思える。この2人は放っておいても自律的に仮説を組み立てて業務を遂行できるだろう。そして、前の3次開発から参加した新規メンバーのサポートが、今回の開発フェーズにおける私のメイン業務になると考えている。いまのところ、まだプロジェクトや開発に貢献できる状態にはない。お手伝い先の経営陣にお願いして開発以外の業務はすべて剥がしてもらうようにした。これで言い訳ができない状況になったので開発に専念してほしい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ハニカムさんと飲み会">ハニカムさんと飲み会&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0304/#ハニカムさんとパワーランチ">ハニカムさんの社長とランチ&lt;/a> へ行ってきた。今回は社長と cto と一緒に飲みに行ってきた。18時半から始めて3軒はしごして23時半まで飲んできた。楽しかった。&lt;a href="https://www.production-ig.co.jp/works/moribito/">精霊の守り人&lt;/a> がおもしろいと教えてもらったのでまた時間のあるときに観てみる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28068291/">魚介酒場 魚つばき&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28041447/">スタンド GONTa2&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28017457/">二代目串勝家&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ざっくばらんにいろんな話しをして、同じ世代なので話しも共感しやすい。いくつかの話題があった中で教育の話しがもっとも盛り上がったように思う。みんな、よいおっさんなので後進を育てることに関心が向く。私もチームの若い子を指導しているのでその経験からの考え方を共有した。教育という分野は政治同様、誰でも一家言あって発散しやすい。飲み会のネタとしては鉄板に思える。縁があればハニカムさんとビジネスで協業する機会があるかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>昼も夜も課題管理の話ばかり</title><link>/diary/posts/2024/0207/</link><pubDate>Wed, 07 Feb 2024 09:54:23 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0207/</guid><description>昨日はホテルへ戻って19時に寝て21時過ぎに起きて、23時頃に晩ご飯を食べて、1時に寝て6時半に起きた。
今日の運動は腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の13回目。前回の進捗報告はこちら 。
開発はいま QA テスト期間であと2週間で今フェーズの開発を終える。今回は2週間遅延したけれど、あるメンバーにとってその分の成長も垣間見えたので中長期でみればこの遅延はよいものだったと思うといったことを上申した。優先度の高い要件は満たした上でメンバーの成長を実感したり、プロダクトの品質も上がってきている。私からみて十分に課題管理をうまくこなすチームになってきた。1年以上かかったけれど、よい開発文化をもつチームに成長したと思う。
今フェーズの唯一のよくなかったところとして新規メンバーの受け入れに失敗した。2週間の遅延もそこに起因するものではある。受け入れに失敗した背景や私の所感、今後の対応についていくつかお手伝い先の経営陣とも話し合いをした。開発とは結局のところ、人の問題になってしまう。それはスキルや生産性の個人差が大き過ぎるから。人に向かい合ってその人の価値観や行動を変革して、よりよい開発文化を根付かせていくことがチーム開発には重要。それは一朝一夕ではできなくて、半年とか1年とかそのぐらいの時間がかかる。
お手伝い先の経営陣も私が取り組んでいる課題管理の価値を認めてくれつつあって、開発方法論の手法を学んだことがないというのが最も大きいところだろう。よい開発文化をもつ組織で働いたことがあれば自然に身に付くが、知らない人はまったく知らなくて徒手空拳で戦車と対峙しているようなものになる。課題管理でよい開発文化をつくるという私の PoC はほぼ検証できたと言っていいかもしれない。
筋肉食堂へ行ってみた MIYASHITA PARK に RAYARD というショッピングモールとレストランが合体したような大きな複合施設が出来てた。昔はただの公園だったと思うのだけど、いつの間にか再開発されたらしい。水曜日の夜で外も寒いせいか、施設が大きくて広い割にお客さんはまばらで閑散とした雰囲気だった。それはそれで人混みがなくて私にとっては心地よくはあるけど、施設の真新しさに比べて寂しい感じはした。
RAYARD にある 筋肉食堂 でお仕事のお願いも兼ねて知人と晩ご飯を食べてきた。たまたま渋谷でどこかお店を探していて、いま筋トレしているからちょうどよいんじゃないかと思って店名からエイヤで決めた。接待でもあるので和牛フィレ肉ステーキコースを頼んでみた。ちょっと高めの価格帯だから接待にも使えるのかな？と期待しつつ行ったのだけど、高タンパク低脂肪なメニューがいくつか提供されて、料理自体はおいしかったし、ヘルシーなら言うこともないのだけど、コンセプト的に量は提供されないし、料理の品数も少なかったのでディナーという視点からこのコースのみでは物足りなさもあった。コース料理を食べ終えてからもう1軒行きましょうとそそくさと退出した。本当の意味でトレーニングやっている人たちがご褒美のような晩ご飯を食べにいくところかもしれない。
まん丸のボールみたいなハンバーグが私は一番おいしかった。中心はレアになっていてその食感も楽しめた。これは私の好み。メインの和牛フィレ肉ももちろんおいしかったのだけど、私はもともと牛肉ステーキをそれほど好きでもないのでハンバーグで十分満足できることにも気付いた。
うしとらスタンドで飲んできた 筋肉食堂は RAYARD の SOUTH エリアにあり、同じフロアの NORTH エリアに うしとらSTAND があった。会食前に付近散策で歩いていてたまたま発見した。別店舗のうしとらに何度か行ったことあるのでこんなところにもあるんだと懐かしく思うところもあって2軒目はここに決めた。筋肉食堂でヘルシーな料理を食べて、結局ここでポテサラと餃子とナッツといった、ややジャンクな食べものとクラフトビールを飲んでヘルシーな食事をおじゃんにした。しかし、接待という意味では気張らず、こういうところで飲み食いして雑談するというのもとてもよかった。さすがうしとらさんだ。
おいしいなりんご という名前の、柑橘系ビールがあまり飲んだことのない風味で、おいしかったというよりはモノ珍しかった。なんかいつもとは違うモノを飲んで非日常感を味わうことができて満足した。</description><content>&lt;p>昨日はホテルへ戻って19時に寝て21時過ぎに起きて、23時頃に晩ご飯を食べて、1時に寝て6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腕立て,スクワット,背筋,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の13回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1129/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>開発はいま QA テスト期間であと2週間で今フェーズの開発を終える。今回は2週間遅延したけれど、あるメンバーにとってその分の成長も垣間見えたので中長期でみればこの遅延はよいものだったと思うといったことを上申した。優先度の高い要件は満たした上でメンバーの成長を実感したり、プロダクトの品質も上がってきている。私からみて十分に課題管理をうまくこなすチームになってきた。1年以上かかったけれど、よい開発文化をもつチームに成長したと思う。&lt;/p>
&lt;p>今フェーズの唯一のよくなかったところとして新規メンバーの受け入れに失敗した。2週間の遅延もそこに起因するものではある。受け入れに失敗した背景や私の所感、今後の対応についていくつかお手伝い先の経営陣とも話し合いをした。開発とは結局のところ、人の問題になってしまう。それはスキルや生産性の個人差が大き過ぎるから。人に向かい合ってその人の価値観や行動を変革して、よりよい開発文化を根付かせていくことがチーム開発には重要。それは一朝一夕ではできなくて、半年とか1年とかそのぐらいの時間がかかる。&lt;/p>
&lt;p>お手伝い先の経営陣も私が取り組んでいる課題管理の価値を認めてくれつつあって、開発方法論の手法を学んだことがないというのが最も大きいところだろう。よい開発文化をもつ組織で働いたことがあれば自然に身に付くが、知らない人はまったく知らなくて徒手空拳で戦車と対峙しているようなものになる。課題管理でよい開発文化をつくるという私の PoC はほぼ検証できたと言っていいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="筋肉食堂へ行ってみた">筋肉食堂へ行ってみた&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.miyashita-park.tokyo/">MIYASHITA PARK&lt;/a> に RAYARD というショッピングモールとレストランが合体したような大きな複合施設が出来てた。昔はただの公園だったと思うのだけど、いつの間にか再開発されたらしい。水曜日の夜で外も寒いせいか、施設が大きくて広い割にお客さんはまばらで閑散とした雰囲気だった。それはそれで人混みがなくて私にとっては心地よくはあるけど、施設の真新しさに比べて寂しい感じはした。&lt;/p>
&lt;p>RAYARD にある &lt;a href="https://kinnikushokudo.jp/">筋肉食堂&lt;/a> でお仕事のお願いも兼ねて知人と晩ご飯を食べてきた。たまたま渋谷でどこかお店を探していて、いま筋トレしているからちょうどよいんじゃないかと思って店名からエイヤで決めた。接待でもあるので和牛フィレ肉ステーキコースを頼んでみた。ちょっと高めの価格帯だから接待にも使えるのかな？と期待しつつ行ったのだけど、高タンパク低脂肪なメニューがいくつか提供されて、料理自体はおいしかったし、ヘルシーなら言うこともないのだけど、コンセプト的に量は提供されないし、料理の品数も少なかったのでディナーという視点からこのコースのみでは物足りなさもあった。コース料理を食べ終えてからもう1軒行きましょうとそそくさと退出した。本当の意味でトレーニングやっている人たちがご褒美のような晩ご飯を食べにいくところかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>まん丸のボールみたいなハンバーグが私は一番おいしかった。中心はレアになっていてその食感も楽しめた。これは私の好み。メインの和牛フィレ肉ももちろんおいしかったのだけど、私はもともと牛肉ステーキをそれほど好きでもないのでハンバーグで十分満足できることにも気付いた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0207_meat1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0207_meat2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="うしとらスタンドで飲んできた">うしとらスタンドで飲んできた&lt;/h2>
&lt;p>筋肉食堂は RAYARD の SOUTH エリアにあり、同じフロアの NORTH エリアに &lt;a href="https://tabelog.com/tokyo/A1303/A130301/13249674/">うしとらSTAND&lt;/a> があった。会食前に付近散策で歩いていてたまたま発見した。別店舗のうしとらに何度か行ったことあるのでこんなところにもあるんだと懐かしく思うところもあって2軒目はここに決めた。筋肉食堂でヘルシーな料理を食べて、結局ここでポテサラと餃子とナッツといった、ややジャンクな食べものとクラフトビールを飲んでヘルシーな食事をおじゃんにした。しかし、接待という意味では気張らず、こういうところで飲み食いして雑談するというのもとてもよかった。さすがうしとらさんだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://my-beers.com/beers/22250">おいしいなりんご&lt;/a> という名前の、柑橘系ビールがあまり飲んだことのない風味で、おいしかったというよりはモノ珍しかった。なんかいつもとは違うモノを飲んで非日常感を味わうことができて満足した。&lt;/p></content></item><item><title>仮想化と観光案内</title><link>/diary/posts/2024/0126/</link><pubDate>Fri, 26 Jan 2024 08:53:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0126/</guid><description>1時過ぎに寝て4時に起きて、その後の記憶はないが気付いたら6時半になっていて7時に起きた。
今日の筋トレは腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。夜に3-4kmほど歩いた。
テスト環境の再構築 テスト環境の見直し を進めている。今日はこれまで project specific gitlab runner として使っていた物理マシンを、gitlab runner の機能は別マシンへ移行したので、その物理マシンをテスト環境の仮想マシンを管理するホスト OS にしようといろいろ作業していた。
rhel が開発している cockpit というツールが本当に使いやすい。rhel はエンタープライズ向けなので、あまり一般の開発者が rhel が提供するツールを意識する機会は少ないかもしれない。いろいろ便利なツールを出しているのだけど、会社の色が付いているのを oss な開発者が嫌うのか、マーケティング不足なのか、よくわからないけど、私がまったく知らないツールをお手伝い先で教えてもらって驚くことがある。その1つがこの cockpit というシステム管理ツール。サイトにはシステム管理用の gui ツールとある。うちらは仮想マシンを管理するために使ったりしている。virtualbox のような使い勝手とほとんど同じような容量で仮想マシンを作成したり、管理したりできる。virt-manager (libvirt) の api 経由で低レイヤーは kvm, zen, qemu がサポートされているらしい。デフォルトは kvm なのかな？なにで動いているのだろう？
神戸ルミナリエ散策 (2回目) たまたま出張でよしださんが関西へ来られた。せっかくの機会なのでルミナリエをみていきなよと案内してきた。わたなべさんも参加してくれて3人でわいわいやりながら楽しくできた。
東遊園地の横に神戸市役所があり展望スペースがある。ルミナリエの時期は閉鎖しているんじゃないかと勝手に思っていたら、普通に空いていて10分ほど並べば24Fの展望スペースに上がることができた。実は初めて展望スペースへ上がってきた。ルミナリエが展望できるならさぞ人気があってもっと並ぶんじゃないかと思ったんだけど、登ってみてみたらそれほど夜景の見晴らしがよいわけではなかった。付近に高いビルがちらほらあって真下の東遊園地のルミナリエはよくみえたが、メリケンパークのルミナリエはそれほどきれいにはみえなかった。想像よりも展望スペースの人気がない理由がわかった。
その後、晩ご飯を食べにいって、初めてのお店へ行ってみた。まぁ悪くはなかったんだけど、知人からよいお店と紹介を受けていたほどではなく、それほど特別でもなく、何も知らずに行ったらよいお店だなと普通に思ったのかもしれないけれど「よいお店ですよ」とお勧めされて期待値を上げていった分だけ普通に思えてしまった。マーケティングと期待値の関係は難しい。私が誰かを案内するときはあまり期待値をあげないよう、気を遣って控えめに表現することが多い。20時過ぎから始めて22時で解散した。お互いの近況などを話して楽しかった。</description><content>&lt;p>1時過ぎに寝て4時に起きて、その後の記憶はないが気付いたら6時半になっていて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。夜に3-4kmほど歩いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="テスト環境の再構築">テスト環境の再構築&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0116/#テスト環境の見直し">テスト環境の見直し&lt;/a> を進めている。今日はこれまで project specific gitlab runner として使っていた物理マシンを、gitlab runner の機能は別マシンへ移行したので、その物理マシンをテスト環境の仮想マシンを管理するホスト OS にしようといろいろ作業していた。&lt;/p>
&lt;p>rhel が開発している &lt;a href="https://cockpit-project.org/">cockpit&lt;/a> というツールが本当に使いやすい。rhel はエンタープライズ向けなので、あまり一般の開発者が rhel が提供するツールを意識する機会は少ないかもしれない。いろいろ便利なツールを出しているのだけど、会社の色が付いているのを oss な開発者が嫌うのか、マーケティング不足なのか、よくわからないけど、私がまったく知らないツールをお手伝い先で教えてもらって驚くことがある。その1つがこの cockpit というシステム管理ツール。サイトにはシステム管理用の gui ツールとある。うちらは仮想マシンを管理するために使ったりしている。virtualbox のような使い勝手とほとんど同じような容量で仮想マシンを作成したり、管理したりできる。virt-manager (libvirt) の api 経由で低レイヤーは kvm, zen, qemu がサポートされているらしい。デフォルトは kvm なのかな？なにで動いているのだろう？&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸ルミナリエ散策-2回目">神戸ルミナリエ散策 (2回目)&lt;/h2>
&lt;p>たまたま出張でよしださんが関西へ来られた。せっかくの機会なのでルミナリエをみていきなよと案内してきた。わたなべさんも参加してくれて3人でわいわいやりながら楽しくできた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0126_luminarie.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>東遊園地の横に神戸市役所があり展望スペースがある。ルミナリエの時期は閉鎖しているんじゃないかと勝手に思っていたら、普通に空いていて10分ほど並べば24Fの展望スペースに上がることができた。実は初めて展望スペースへ上がってきた。ルミナリエが展望できるならさぞ人気があってもっと並ぶんじゃないかと思ったんだけど、登ってみてみたらそれほど夜景の見晴らしがよいわけではなかった。付近に高いビルがちらほらあって真下の東遊園地のルミナリエはよくみえたが、メリケンパークのルミナリエはそれほどきれいにはみえなかった。想像よりも展望スペースの人気がない理由がわかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0126_top-of-luminarie.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後、晩ご飯を食べにいって、初めてのお店へ行ってみた。まぁ悪くはなかったんだけど、知人からよいお店と紹介を受けていたほどではなく、それほど特別でもなく、何も知らずに行ったらよいお店だなと普通に思ったのかもしれないけれど「よいお店ですよ」とお勧めされて期待値を上げていった分だけ普通に思えてしまった。マーケティングと期待値の関係は難しい。私が誰かを案内するときはあまり期待値をあげないよう、気を遣って控えめに表現することが多い。20時過ぎから始めて22時で解散した。お互いの近況などを話して楽しかった。&lt;/p></content></item><item><title>一周まわって飲み会も大事</title><link>/diary/posts/2023/1227/</link><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 12:02:05 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1227/</guid><description>0時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きた。9時までにはオフィスへ行くつもりが、気が緩んで9時はまわっていたと思う。年末でだらけている。
税理士さんとの打ち合わせ この3ヶ月ほど 税理士さんとやり取り してきた懸念事項の共有または改善も含め、電子帳簿保存法 への対応の打ち合わせをしてきた。打ち合わせのため、姫路市にある税理士さんの事務所を訪問してきた。オンラインでできないわけではなかったが、1度も直接会ったことがなかったので、こちらの言い分や相手の言い分も気兼ねなく出し合う機会にしようと思って出掛けた。打ち合わせ後に一緒に晩ご飯を食べに行って、その後も2件飲み屋さんをはしごして、結果的には親睦を深めてお互いの考え方や人間性などを理解する機会になってよかったと思う。17時から22時まで飲み歩いてた。古い時代の人間関係では当たり前だったことが、いまどきの付き合いでは珍しいことかもしれない。
晩ご飯は プロ酒場 というお店を紹介してもらった。路地裏の隠れた場所にあって地元の人が行くお店って感じだった。「プロ」はプロフェッショナルではなく、労働者を指す プロレタリアート に由来するという。
あまり先方からはどういった運用をしたいという考えや既存のワークフローはないようで、ほぼこちらの言い分は通って改善へ向けての最初の切り口として収穫は大きかった。実際にそういった運用ができるかどうかはこれから徐々に実践して取り組んでいく。当社としてもこちらの要望だけを主張するつもりはなく、先方の状況や考えも聞いた上でお互いに合意できるところを探っていきましょうと伝えた。業務をうまくまわすために協調しましょうということは理解してもらえたのではないかと思う。
姫路駅の雰囲気 姫路駅の北側には姫路城がそびえている。駅を降りるとすぐに姫路城が目に入るようになっている。そして観光客向けのお店とアーケード街のお店も並んでいて、それほど人がいるわけではないけど活気がある。20分ほど駅から北側へ歩くと姫路城に辿り着く。
駅の南側はうってかわってオフィス街となっている。ビルが立ち並びお店などはあまりない。駅の南北で役割分担をしているような、おそらく都市計画でそういった整備が行われているのだと推測する。税理士さんの事務所まで、姫路駅から徒歩20分ぐらい歩いた。あらかじめ調べた上で歩いたわけだけど、それでもやや遠かった。体力が落ちていて駅から徒歩20分とか、普通には歩けないようになりつつあるのかもしれない。帰りはタクシーを使ったら運賃が1300円だった。三ノ宮から姫路まで JR で990円なのにこの距離で1300円なのかとか、いろいろ思うことがあるな。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて7時過ぎに起きた。9時までにはオフィスへ行くつもりが、気が緩んで9時はまわっていたと思う。年末でだらけている。&lt;/p>
&lt;h2 id="税理士さんとの打ち合わせ">税理士さんとの打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>この3ヶ月ほど &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1208/#隔週の雑談">税理士さんとやり取り&lt;/a> してきた懸念事項の共有または改善も含め、&lt;a href="https://www.nta.go.jp/law/joho-zeikaishaku/sonota/jirei/tokusetsu/index.htm">電子帳簿保存法&lt;/a> への対応の打ち合わせをしてきた。打ち合わせのため、姫路市にある税理士さんの事務所を訪問してきた。オンラインでできないわけではなかったが、1度も直接会ったことがなかったので、こちらの言い分や相手の言い分も気兼ねなく出し合う機会にしようと思って出掛けた。打ち合わせ後に一緒に晩ご飯を食べに行って、その後も2件飲み屋さんをはしごして、結果的には親睦を深めてお互いの考え方や人間性などを理解する機会になってよかったと思う。17時から22時まで飲み歩いてた。古い時代の人間関係では当たり前だったことが、いまどきの付き合いでは珍しいことかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>晩ご飯は &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2805/A280501/28013652/">プロ酒場&lt;/a> というお店を紹介してもらった。路地裏の隠れた場所にあって地元の人が行くお店って感じだった。「プロ」はプロフェッショナルではなく、労働者を指す &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AC%E3%82%BF%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%BC%E3%83%88">プロレタリアート&lt;/a> に由来するという。&lt;/p>
&lt;p>あまり先方からはどういった運用をしたいという考えや既存のワークフローはないようで、ほぼこちらの言い分は通って改善へ向けての最初の切り口として収穫は大きかった。実際にそういった運用ができるかどうかはこれから徐々に実践して取り組んでいく。当社としてもこちらの要望だけを主張するつもりはなく、先方の状況や考えも聞いた上でお互いに合意できるところを探っていきましょうと伝えた。業務をうまくまわすために協調しましょうということは理解してもらえたのではないかと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="姫路駅の雰囲気">姫路駅の雰囲気&lt;/h2>
&lt;p>姫路駅の北側には姫路城がそびえている。駅を降りるとすぐに姫路城が目に入るようになっている。そして観光客向けのお店とアーケード街のお店も並んでいて、それほど人がいるわけではないけど活気がある。20分ほど駅から北側へ歩くと姫路城に辿り着く。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1227_himeji-castle1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1227_himeji-castle2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>駅の南側はうってかわってオフィス街となっている。ビルが立ち並びお店などはあまりない。駅の南北で役割分担をしているような、おそらく都市計画でそういった整備が行われているのだと推測する。税理士さんの事務所まで、姫路駅から徒歩20分ぐらい歩いた。あらかじめ調べた上で歩いたわけだけど、それでもやや遠かった。体力が落ちていて駅から徒歩20分とか、普通には歩けないようになりつつあるのかもしれない。帰りはタクシーを使ったら運賃が1300円だった。三ノ宮から姫路まで JR で990円なのにこの距離で1300円なのかとか、いろいろ思うことがあるな。&lt;/p></content></item><item><title>SakeBash と LT 発表</title><link>/diary/posts/2023/1201/</link><pubDate>Fri, 01 Dec 2023 10:14:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1201/</guid><description>2時に寝て4時に起きて5時に起きて7時に起きた。呪術廻戦ゲーム の初心者ミッションだけクリアしたらやめようと思って、なかなかミッションのレベルが高くて届かない。あともうちょっと。
SakeBash 神戸に acall (アコール) さんという会社があって、コロナ禍が始まる前に SakeBash イベントを開催されていた。2019-2020年にかけてのとき。それ以来ずっと開催されていなかったイベントを復活させたみたい。コロナ禍が acall さんの転機になったようで、オフィスのオートメーションに関するプロダクトを開発していて会社が大きくなっているらしい。
Kobe Engineer SakeBash #2 ~神戸のエンジニアコミュニティを盛り上げよう acall さんは go でプロダクト開発をしていると知っていたので神戸で go の話しができると思って次の LT 発表をした。発表したら向こうから声をかけてくれて go の話しができるかな？と期待したのだけど、あまりそういう雰囲気でもなかった。私はコミュ障なので知らない人に話すのが苦手。
acall さんの社員でしやさんという方が宮崎県から来られて、始めて LT 発表するということで応援しながら聞いた。
そろそろどうなん？Flutter 私の周りでも flutter を採用している人たちがいるので気にはなっていた。最近は flutter web というのも出ていて、flutter でフロントエンドとスマホアプリの両方に対応できそうにも思えた。次にスマホアプリ対応が必要になったら flutter を採用してみてもいいなと思えた。acall さんの制度をみていてユニークだなと感じたものに「いまあい旅費」がある。リモートワーク前提の会社だからこそ、こういった制度の価値が出てきたとも言える。一昔前は出張するのが当たり前だったのでこんな制度に意味はなかったが、リモートワークにより出張しないことが当たり前になったのでこういう制度設計になったんだと思えた。
いま、あいにいきます旅費
リモート勤務でオフラインで集うことが難しいメンバーと「会うこと」の価値を再認識し、オフィスで自社プロダクトのプラクティスを行うことで、製品のアップデートに貢献することを目的とした制度です。自宅から100km以上離れた神戸または東京オフィスに行くための旅費を支給します。（1往復分の交通費と宿泊費／ケ月）
イベントに acall の社員さんが10人ぐらい参加していた。勢いのある会社は会社イベントに参加する人も多くてよい雰囲気にみえた。宮崎県から来られていたしやさんの他にも埼玉県から来られていたとしさんという方もいた。他にも遠方から来ていた方もいたのかもしれない。
2次会 いまひとつ飲み足りなかったので三ノ宮.dev の仲のよい人たちと飲みに行った。RailRoad no.57 というバーでよい雰囲気のお店だった。またなにかの機会で使いたいと思う。葉っぱ (ハーブ？) がたくさん入っているはちみつカクテルがおいしかった。
そこで以前コミュニティで起業相談にのった方の経営について話題になった。創業してから1年弱かけて少し前にある web サービスをリリースした。その web サービスはコモディティで、すでに競合も数社ある。あまり新規のベンチャー企業にとって勝ち目のある分野だと私からはみえない。どうやってこの web サービスを黒字化するのだろう？と私は疑問に思っていた。創業者の相談に乗った方も今後の戦略について尋ねても明確な答えは返ってこなかったようでとても不安になったと話されていた。融資を受けたという話しを聞いていたのでしばらく会社を存続できるのかもしれないけど、作った web サービスを収益化しないと次の融資を受けられることはないだろうから先行きは厳しいのではないかと推測する。外部からみえる範囲内では今後の先行きは危ぶまれる。創業して1年もたつのに、若い開発者にすら心配されるような戦略しかもっていない経営者というのはちょっと想像できない。融資を受けることが出来たぐらいだから、起業や経営について相談にのってくれる人は周りにいるんじゃないかと思うんだけど、経営目線で厳しいことを言ってくれる人はいないのかもしれない。</description><content>&lt;p>2時に寝て4時に起きて5時に起きて7時に起きた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1123/">呪術廻戦ゲーム&lt;/a> の初心者ミッションだけクリアしたらやめようと思って、なかなかミッションのレベルが高くて届かない。あともうちょっと。&lt;/p>
&lt;h2 id="sakebash">SakeBash&lt;/h2>
&lt;p>神戸に &lt;a href="https://www.acall.inc/">acall (アコール)&lt;/a> さんという会社があって、コロナ禍が始まる前に SakeBash イベントを開催されていた。2019-2020年にかけてのとき。それ以来ずっと開催されていなかったイベントを復活させたみたい。コロナ禍が acall さんの転機になったようで、オフィスのオートメーションに関するプロダクトを開発していて会社が大きくなっているらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://acall.connpass.com/event/302038/">Kobe Engineer SakeBash #2 ~神戸のエンジニアコミュニティを盛り上げよう&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>acall さんは go でプロダクト開発をしていると知っていたので神戸で go の話しができると思って次の LT 発表をした。発表したら向こうから声をかけてくれて go の話しができるかな？と期待したのだけど、あまりそういう雰囲気でもなかった。私はコミュ障なので知らない人に話すのが苦手。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/18d191169877476193d56bbd535a32a3" title="go-ldap Contribution" allowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 600px; height: auto; aspect-ratio: 560 / 315;" data-ratio="1.7777777777777777">&lt;/iframe>
&lt;p>acall さんの社員でしやさんという方が宮崎県から来られて、始めて LT 発表するということで応援しながら聞いた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://docs.google.com/presentation/d/1R16dnV6ewhZWqe5mBKKIGf6jmZdNoNWDoE7tbX6APp8/edit#slide=id.gc6f73a04f_0_0">そろそろどうなん？Flutter&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私の周りでも flutter を採用している人たちがいるので気にはなっていた。最近は flutter web というのも出ていて、flutter でフロントエンドとスマホアプリの両方に対応できそうにも思えた。次にスマホアプリ対応が必要になったら flutter を採用してみてもいいなと思えた。acall さんの制度をみていてユニークだなと感じたものに「いまあい旅費」がある。リモートワーク前提の会社だからこそ、こういった制度の価値が出てきたとも言える。一昔前は出張するのが当たり前だったのでこんな制度に意味はなかったが、リモートワークにより出張しないことが当たり前になったのでこういう制度設計になったんだと思えた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>いま、あいにいきます旅費&lt;/p>
&lt;p>リモート勤務でオフラインで集うことが難しいメンバーと「会うこと」の価値を再認識し、オフィスで自社プロダクトのプラクティスを行うことで、製品のアップデートに貢献することを目的とした制度です。自宅から100km以上離れた神戸または東京オフィスに行くための旅費を支給します。（1往復分の交通費と宿泊費／ケ月）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>イベントに acall の社員さんが10人ぐらい参加していた。勢いのある会社は会社イベントに参加する人も多くてよい雰囲気にみえた。宮崎県から来られていたしやさんの他にも埼玉県から来られていたとしさんという方もいた。他にも遠方から来ていた方もいたのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="2次会">2次会&lt;/h2>
&lt;p>いまひとつ飲み足りなかったので三ノ宮.dev の仲のよい人たちと飲みに行った。&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280101/28037644/">RailRoad no.57&lt;/a> というバーでよい雰囲気のお店だった。またなにかの機会で使いたいと思う。葉っぱ (ハーブ？) がたくさん入っているはちみつカクテルがおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1201_drink.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>そこで以前コミュニティで起業相談にのった方の経営について話題になった。創業してから1年弱かけて少し前にある web サービスをリリースした。その web サービスはコモディティで、すでに競合も数社ある。あまり新規のベンチャー企業にとって勝ち目のある分野だと私からはみえない。どうやってこの web サービスを黒字化するのだろう？と私は疑問に思っていた。創業者の相談に乗った方も今後の戦略について尋ねても明確な答えは返ってこなかったようでとても不安になったと話されていた。融資を受けたという話しを聞いていたのでしばらく会社を存続できるのかもしれないけど、作った web サービスを収益化しないと次の融資を受けられることはないだろうから先行きは厳しいのではないかと推測する。外部からみえる範囲内では今後の先行きは危ぶまれる。創業して1年もたつのに、若い開発者にすら心配されるような戦略しかもっていない経営者というのはちょっと想像できない。融資を受けることが出来たぐらいだから、起業や経営について相談にのってくれる人は周りにいるんじゃないかと思うんだけど、経営目線で厳しいことを言ってくれる人はいないのかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>フルリモートとヒトリ</title><link>/diary/posts/2023/1126/</link><pubDate>Sun, 26 Nov 2023 11:49:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1126/</guid><description>1時に寝て珍しく夜中起きずに7時ぐらいまで寝ていたかもしれない。午前中は昨日受け取ったスタンディングデスクを仮組みの状態からネジを締め付けて本組みした。ちょうど探していたものにぴったりはまる感じ。
友だちを探しに勉強会へ もくもく会 に参加した。今日の参加者は6人とやや少なかったものの、初めて来られた方が2人いて、どちらもフルリモートで働いているものの、技術の話し相手や相談する場所がなくて、そういうものを求めて来ましたと話されていた。私も5年前に東京から神戸へ引っ越してきたとき、友だちがいないから探そうと思ってこのコミュニティへ来た。みんな同じところで落とし穴にはまるなと思って親近感を覚えた。以前 Python Boot Camp のお手伝い をしたときに知り合った、現地スタッフのにしたにさんが淡路島出身で、三ノ宮.dev にも関心があったようなので来られて挨拶した。そうやってつながりが増えていくのもまた嬉しい。
今後はフリーランスや個人事業主、マイクロ法人といった1人で働くスタイルがより増えていくと私は考えている。以前にも マイクロ法人のススメ を書いたが、1人で働くメリットは大きいものの、デメリットとして相談相手がいなかったり、困ったときに他者へ助けを求められないなどがある。コワーキングや勉強会コミュニティはそういった1人のデメリットを補う形で発展していくのではないかと想像している。そして、そのときのための準備を2年前ぐらいから始めている。
ストレッチ 土曜日に実家へ帰っていたのでストレッチを日曜日の夜に変更していた。昨日、車でジモティーのスタンディングデスクを引き取りに行ったり、実家との往復をしたので腰への負担が大きかった。それ以外は大きな疲労や張りなどはなかったと思う。勉強会後に飲み会へ行って、軽く1杯だけ飲んでやめとくつもりが、ビール2杯とハイボール1杯飲んでしまって、酒臭かったら悪いなぁと思いながらストレッチを受けていた。トレーナーさんはお酒の匂いしないと言ってくれてたけれど、本当のところはどうだったのか。ほろ酔いでストレッチを受けていた。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後157cmだった。</description><content>&lt;p>1時に寝て珍しく夜中起きずに7時ぐらいまで寝ていたかもしれない。午前中は昨日受け取ったスタンディングデスクを仮組みの状態からネジを締め付けて本組みした。ちょうど探していたものにぴったりはまる感じ。&lt;/p>
&lt;h2 id="友だちを探しに勉強会へ">友だちを探しに勉強会へ&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/299312/">もくもく会&lt;/a> に参加した。今日の参加者は6人とやや少なかったものの、初めて来られた方が2人いて、どちらもフルリモートで働いているものの、技術の話し相手や相談する場所がなくて、そういうものを求めて来ましたと話されていた。私も5年前に東京から神戸へ引っ越してきたとき、友だちがいないから探そうと思ってこのコミュニティへ来た。みんな同じところで落とし穴にはまるなと思って親近感を覚えた。以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1014/">Python Boot Camp のお手伝い&lt;/a> をしたときに知り合った、現地スタッフのにしたにさんが淡路島出身で、三ノ宮.dev にも関心があったようなので来られて挨拶した。そうやってつながりが増えていくのもまた嬉しい。&lt;/p>
&lt;p>今後はフリーランスや個人事業主、マイクロ法人といった1人で働くスタイルがより増えていくと私は考えている。以前にも &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0827/#マイクロ法人のススメ">マイクロ法人のススメ&lt;/a> を書いたが、1人で働くメリットは大きいものの、デメリットとして相談相手がいなかったり、困ったときに他者へ助けを求められないなどがある。コワーキングや勉強会コミュニティはそういった1人のデメリットを補う形で発展していくのではないかと想像している。そして、そのときのための準備を2年前ぐらいから始めている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>土曜日に実家へ帰っていたのでストレッチを日曜日の夜に変更していた。昨日、車でジモティーのスタンディングデスクを引き取りに行ったり、実家との往復をしたので腰への負担が大きかった。それ以外は大きな疲労や張りなどはなかったと思う。勉強会後に飲み会へ行って、軽く1杯だけ飲んでやめとくつもりが、ビール2杯とハイボール1杯飲んでしまって、酒臭かったら悪いなぁと思いながらストレッチを受けていた。トレーナーさんはお酒の匂いしないと言ってくれてたけれど、本当のところはどうだったのか。ほろ酔いでストレッチを受けていた。今日の開脚幅は開始前152cmで、ストレッチ後157cmだった。&lt;/p></content></item><item><title>穴場のビアバー</title><link>/diary/posts/2023/1101/</link><pubDate>Wed, 01 Nov 2023 08:44:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1101/</guid><description>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。移動日の疲れもあってか、いつもよりよく眠れた気がする。
朝食バイキング 先々月から大崎探索 をしていて ニューオータニイン東京 に泊まってみた。川沿いの道を歩きながら朝食バイキングもおいしい。食品の品数があると満足度が高い。
プロジェクトの進捗報告 出張したときの月例報告の11回目。前回の進捗報告はこちら 。
まだ開発の序盤なので 事前に準備した資料 の内容を一通り終えて雑談の時間も多かったように思う。3回目の開発フェーズになるのもあり、メンバーの練度も上がって、開発の手際はかなりよくなっているように私からはみえている。それらも含めて、メンバーが自律的に issue を作ったり、タスクを自分に割り当てたりしながら開発が進むようになっていると報告した。プロジェクトオーナーからも、最近のマイルストーン定例をみていて、メンバーが気付きが増えている、自律的によくないところを改善しようという意思がみえるといった話題も出ていた。課題管理のプラクティスを実践してきて、着実によい開発者の習慣を身につけて、よい開発チームに育ってきているように、私からもみえている。あとは課題管理についてのコンテンツを私が書かないといけないのを、バーンナウトの影響もあってか、先月はさぼってしまっていたので、今月こそなんか書きますと、自分を追い込む意図でもその場で話題にした。
mongo とトランザクションとレプリカセット mongo には トランザクション の機能が提供されている。しかし、トランザクションを使うためには レプリケーション を有効にしないといけない。レプリケーションは通常は複数台のマシンでクラスタリングを構築するものになる。うちらはシングルノードの mongo を扱っているのでレプリケーションを必要としていない。それでも、ドキュメントを読んでいると、スタンドアローンでも本番環境ではレプリカセットを使う方がよいといった説明もみつかる。
Convert a Standalone mongod to a Replica Set ちょうど開発の要件としてトランザクションを必要とする状況も出てきた。mongo のレプリケーションやトランザクションの仕組みを理解するよい機会かもしれない。11月中には調査したいというところ。
エビスバー 大崎探検の2日目。YEBISU BAR 大崎店 へ行ってみた。大崎駅横の駅ビルの2階にある。アクセスもよい。水曜日なのに20-21時半ぐらいまでいて、お客さんは3組ぐらしかいなかった。よい意味で空いてて静かにゆっくり飲めてよかった。穴場のバーをみつけた。ビール2杯とつまみ2品でちょうど3000円程度。ちょっと割高かもしれないけど、場所とお店の雰囲気とゆっくりできたことを考慮するとちょうどよい価格帯にも思える。またゆっくり軽く飲みたいときに行こうと思う。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて6時半に起きた。移動日の疲れもあってか、いつもよりよく眠れた気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="朝食バイキング">朝食バイキング&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0919/#大崎に泊まる">先々月から大崎探索&lt;/a> をしていて &lt;a href="https://www.newotani-inntokyo.jp/">ニューオータニイン東京&lt;/a> に泊まってみた。川沿いの道を歩きながら朝食バイキングもおいしい。食品の品数があると満足度が高い。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_breakfast.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="プロジェクトの進捗報告">プロジェクトの進捗報告&lt;/h2>
&lt;p>出張したときの月例報告の11回目。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0920/">前回の進捗報告はこちら&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>まだ開発の序盤なので &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1028/#近況報告の資料作り">事前に準備した資料&lt;/a> の内容を一通り終えて雑談の時間も多かったように思う。3回目の開発フェーズになるのもあり、メンバーの練度も上がって、開発の手際はかなりよくなっているように私からはみえている。それらも含めて、メンバーが自律的に issue を作ったり、タスクを自分に割り当てたりしながら開発が進むようになっていると報告した。プロジェクトオーナーからも、最近のマイルストーン定例をみていて、メンバーが気付きが増えている、自律的によくないところを改善しようという意思がみえるといった話題も出ていた。課題管理のプラクティスを実践してきて、着実によい開発者の習慣を身につけて、よい開発チームに育ってきているように、私からもみえている。あとは課題管理についてのコンテンツを私が書かないといけないのを、バーンナウトの影響もあってか、先月はさぼってしまっていたので、今月こそなんか書きますと、自分を追い込む意図でもその場で話題にした。&lt;/p>
&lt;h2 id="mongo-とトランザクションとレプリカセット">mongo とトランザクションとレプリカセット&lt;/h2>
&lt;p>mongo には &lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/manual/core/transactions/">トランザクション&lt;/a> の機能が提供されている。しかし、トランザクションを使うためには &lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/v7.0/replication/">レプリケーション&lt;/a> を有効にしないといけない。レプリケーションは通常は複数台のマシンでクラスタリングを構築するものになる。うちらはシングルノードの mongo を扱っているのでレプリケーションを必要としていない。それでも、ドキュメントを読んでいると、スタンドアローンでも本番環境ではレプリカセットを使う方がよいといった説明もみつかる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mongodb.com/docs/manual/tutorial/convert-standalone-to-replica-set/">Convert a Standalone mongod to a Replica Set&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ちょうど開発の要件としてトランザクションを必要とする状況も出てきた。mongo のレプリケーションやトランザクションの仕組みを理解するよい機会かもしれない。11月中には調査したいというところ。&lt;/p>
&lt;h2 id="エビスバー">エビスバー&lt;/h2>
&lt;p>大崎探検の2日目。&lt;a href="https://www.ginzalion.jp/shop/brand/yebisubar/shop60.html">YEBISU BAR 大崎店&lt;/a> へ行ってみた。大崎駅横の駅ビルの2階にある。アクセスもよい。水曜日なのに20-21時半ぐらいまでいて、お客さんは3組ぐらしかいなかった。よい意味で空いてて静かにゆっくり飲めてよかった。穴場のバーをみつけた。ビール2杯とつまみ2品でちょうど3000円程度。ちょっと割高かもしれないけど、場所とお店の雰囲気とゆっくりできたことを考慮するとちょうどよい価格帯にも思える。またゆっくり軽く飲みたいときに行こうと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_beer.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_salad.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1101_potate.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p></content></item><item><title>久しぶりの異文化懇親会</title><link>/diary/posts/2023/0909/</link><pubDate>Sat, 09 Sep 2023 08:16:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0909/</guid><description>22時頃には戻ってきたそれから準備したらよいところを、だらだらしてうたた寝して気付いたら2時になっていた。もうこのまま寝て朝起きてから準備しようと3時50分にアラーム設定して起きた。それからお風呂入ってストレッチして荷造りして5時18分に三ノ宮を出発した。
実家 6時21分に実家へ着いた。休憩せずに一気に帰ると約1時間ぐらい。先月ジモティーで譲ってもらっていた机とバランスチェアを実家へ持って帰った。朝ご飯を食べてからバランスチェアを組み立てる。ちょうど机と椅子がよい感じにリモートワーク可能な環境になった。
9時半頃まで実家でのんびり過ごして、言うても暇なので少し早めに香川県へ向けて出発した。
オープンセミナー オープンセミナーとは、中四国地域で開催されている勉強会らしい。コロナ禍前はもっとたくさん開催されていたそうだが、いまは香川、広島、岡山といった地域で復活しているらしい。オープンセミナー2023@香川 に参加した。高松市の高松港の真横にある eｰとぴあ・かがわ という行政っぽいコミュニティ施設のイベントスペースを借りて開催された。実家から10分休憩を1度取った上で約1時間30分で着いた。実家から高松市まで1時間半とみておくとよさそう。
てらださん：Pythonの現状からデータ分析やLLM活用への発展 てらださんの応援も兼ねて参加してみた。基調講演のような位置づけ。参加者の python 習熟度のレベルをみながら話す内容をあわせていた。
あまり知らない ちょっと知っている がっつり使っている 最初は python の用途や得意・不得意といった、入門的な話しから始めつつ、徐々に最近の話題へと展開していた。
python の用途
システム系 web 系 データ分析や科学技術計算系 iot 系 3d グラフィックス 苦手なこと
web フロントエンド デスクトップ gui アプリ開発 速度重視の低レイヤーの処理 趙大規模なミッションクリティカルな分野の処理 python は年1リリース &amp;amp; 5年サポートになっている。
いまホットな話題として llm (large language model) がある。 私は chatgpt 以外のものはまったくわからないが、 oss で無料使えるツールや学習モデルがどんどん公開されているらしい。日本語に特化したものも出てきているみたい。
llm のツールチェーンを使って、任意のドキュメントに chatgpt のような質問で検索できるシステムの構築方法を紹介していた。 私が知らなかった技術として、インデクシングすると全文検索インデックスを作成する代わりにベクトル化をしてベクトル DB に保存する。 もっとも煩雑なところがドキュメントのベクトル化してベクトル DB に格納し、検索するときもクエリをベクトル化して、ベクトルの近似計算を行って検索結果を取得できる。 検索結果から回答の文章を生成するところを openai の api を使っているとのこと。有償なのでここだけお金がかかる。自前でやるには強力な gpu をもつマシンがないと処理が追いつかないといった話しだった気がする。 ai の学習モデルをホスティングするサービスとして Hugging Face というものが有名らしい。 github ではなく、なにかしらモデルを管理するときに都合のよいことがあるみたい。 web ui には streamlit を使っていた。私はまったく使ったことはないが、fin-py で紹介しているのを何度かみた感じでよいイメージをもっている。</description><content>&lt;p>22時頃には戻ってきたそれから準備したらよいところを、だらだらしてうたた寝して気付いたら2時になっていた。もうこのまま寝て朝起きてから準備しようと3時50分にアラーム設定して起きた。それからお風呂入ってストレッチして荷造りして5時18分に三ノ宮を出発した。&lt;/p>
&lt;h2 id="実家">実家&lt;/h2>
&lt;p>6時21分に実家へ着いた。休憩せずに一気に帰ると約1時間ぐらい。先月ジモティーで譲ってもらっていた机とバランスチェアを実家へ持って帰った。朝ご飯を食べてからバランスチェアを組み立てる。ちょうど机と椅子がよい感じにリモートワーク可能な環境になった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0909_desk-char.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>9時半頃まで実家でのんびり過ごして、言うても暇なので少し早めに香川県へ向けて出発した。&lt;/p>
&lt;h2 id="オープンセミナー">オープンセミナー&lt;/h2>
&lt;p>オープンセミナーとは、中四国地域で開催されている勉強会らしい。コロナ禍前はもっとたくさん開催されていたそうだが、いまは香川、広島、岡山といった地域で復活しているらしい。&lt;a href="https://osk.connpass.com/event/292551/">オープンセミナー2023@香川&lt;/a> に参加した。高松市の高松港の真横にある &lt;a href="https://www.e-topia-kagawa.jp/">eｰとぴあ・かがわ&lt;/a> という行政っぽいコミュニティ施設のイベントスペースを借りて開催された。実家から10分休憩を1度取った上で約1時間30分で着いた。実家から高松市まで1時間半とみておくとよさそう。&lt;/p>
&lt;h3 id="てらださんpythonの現状からデータ分析やllm活用への発展">てらださん：Pythonの現状からデータ分析やLLM活用への発展&lt;/h3>
&lt;p>てらださんの応援も兼ねて参加してみた。基調講演のような位置づけ。参加者の python 習熟度のレベルをみながら話す内容をあわせていた。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>あまり知らない&lt;/li>
&lt;li>ちょっと知っている&lt;/li>
&lt;li>がっつり使っている&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>最初は python の用途や得意・不得意といった、入門的な話しから始めつつ、徐々に最近の話題へと展開していた。&lt;/p>
&lt;p>python の用途&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>システム系&lt;/li>
&lt;li>web 系&lt;/li>
&lt;li>データ分析や科学技術計算系&lt;/li>
&lt;li>iot 系&lt;/li>
&lt;li>3d グラフィックス&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>苦手なこと&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>web フロントエンド&lt;/li>
&lt;li>デスクトップ gui アプリ開発&lt;/li>
&lt;li>速度重視の低レイヤーの処理&lt;/li>
&lt;li>趙大規模なミッションクリティカルな分野の処理&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>python は年1リリース &amp;amp; 5年サポートになっている。&lt;/p>
&lt;p>いまホットな話題として llm (large language model) がある。
私は chatgpt 以外のものはまったくわからないが、
oss で無料使えるツールや学習モデルがどんどん公開されているらしい。日本語に特化したものも出てきているみたい。&lt;/p>
&lt;p>llm のツールチェーンを使って、任意のドキュメントに chatgpt のような質問で検索できるシステムの構築方法を紹介していた。
私が知らなかった技術として、インデクシングすると全文検索インデックスを作成する代わりにベクトル化をしてベクトル DB に保存する。
もっとも煩雑なところがドキュメントのベクトル化してベクトル DB に格納し、検索するときもクエリをベクトル化して、ベクトルの近似計算を行って検索結果を取得できる。
検索結果から回答の文章を生成するところを openai の api を使っているとのこと。有償なのでここだけお金がかかる。自前でやるには強力な gpu をもつマシンがないと処理が追いつかないといった話しだった気がする。
ai の学習モデルをホスティングするサービスとして &lt;a href="https://huggingface.co/">Hugging Face&lt;/a> というものが有名らしい。
github ではなく、なにかしらモデルを管理するときに都合のよいことがあるみたい。
web ui には &lt;a href="https://streamlit.io/">streamlit&lt;/a> を使っていた。私はまったく使ったことはないが、fin-py で紹介しているのを何度かみた感じでよいイメージをもっている。&lt;/p>
&lt;h3 id="npo法人nemtus松岡さん後藤さん-ブロックチェーン概要説明--symbolブロックチェーンの特徴活用事例紹介">NPO法人NEMTUS　松岡さん、後藤さん 「ブロックチェーン概要説明 ＆ Symbolブロックチェーンの特徴・活用事例紹介」&lt;/h3>
&lt;p>NEM を広めるための NPO 法人らしい。ブロックチェーンの技術説明のスライドがめちゃくちゃわかりやすく作られていた。2人で発表していて、前半は技術的な解説、後半は事例紹介となっていた。事例紹介であちこちで使われているのはわかるけれど、その大半はブロックチェーンを使わなくてもできるものばかりだった。ブロックチェーンの特性が活きるアプリケーションはグローバルな仮想通貨のような用途以外にみつかっていないという気がする。既存の web 技術でもできるものをブロックチェーンに置き換えても、効率の悪さ (コスト高) をどうやってカバーするのかを説明しないのは不誠実なようにも感じられた。せめてスマートコントラクトを絡めて話さないと伝わらないんじゃないかと思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="製造業-dx-を意識したときのiot-用-db-設計の注意点">製造業 dx を意識したときの、iot 用 db 設計の注意点&lt;/h3>
&lt;p>会社名は公けに書かれていないから伏せておく。名前だけ聞くと、創業400年という、財閥系の JTC の会社の情シス部門のようなお仕事をされていた。工場の運用改善のために iot と社内システムをすべて内製/自前で構築しているという。工場から生データを収集し、それをデータベースに正規化して、分析して日々の業務の運用改善にあてるという、ストーリーは当たり前のもの。工場の売上は数千億円といった規模になるという。例えば4-5人のチームをアサインすると2000万円ほどの経費がかかるが、1000億円の0.1%を改善すれば1億円になるのでペイするという。そういった考え方で工場の運用改善をしているうちに、いまのチームは30人といった規模になったという。&lt;/p>
&lt;p>事業会社で自分たちで技術を勉強してがんばっているようにみえる。発表のところどころの細かいところの認識が誤っていて、web のシニアエンジニアかアーキテクトがいれば、もっと効率のよいシステムを運用できるのになぁと思いながら聞いていた。あとで懇親会で詳しく聞いてみると、このチームは凄くてハードウェアまでカスタマイズできるという。基盤や回路まで自分たちで設計して作ったりもする。またメーカー品が自分たちの用途の機能を提供していなかったら、サポートを無視して勝手にメーカー品のハードウェアをカスタマイズして自分たちの用途にあったデータを取得できるようにカスタマイズしてしまうといったことも話していた。&lt;/p>
&lt;p>ハードウェアの基盤開発から組み込みのプログラミング、データベース、web と1つのチームですべてやっているという。なかなかこれだけの技術スタックを1チームですべて一気通貫でやっているところはないと思う。web 技術のところではいくつかツッコミ所はあったんだけど、これだけの広い分野をみていると、それは些事だなとちょっと反省した。私が自分の得意な分野だけをみていい気になっていたような気持ちになって反省した。&lt;/p>
&lt;p>懇親会で話していて、iot のシステムは基本的に安くて儲からないと話していて、しかし、ここに web システムを付けるだけで付加価値として売上の金額が上がるという。それは多くの iot メーカーは web に疎いため web システムを作れないらしい。ハードウェアと web の両方の技術に精通している会社/組織というのは意外に少ないらしく、iot + web が儲かるモデルとして話されていた。たしかに私は web に精通しているが iot はまったく分からないので納得感があった。&lt;/p>
&lt;h3 id="lt">LT&lt;/h3>
&lt;p>これが私のお仕事の部分だけど、会社としてイベントに登壇してきた。マーケティング活動の1つやね。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/dd65b3a94e5b4feeb73f780c9626cb0a" title="Iintroduction of how big tech runs tech projects" allowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 600px; height: auto; aspect-ratio: 560 / 315;" data-ratio="1.7777777777777777">&lt;/iframe>
&lt;h3 id="懇親会">懇親会&lt;/h3>
&lt;p>17時から懇親会で21時過ぎまで飲んでいた。私は車で参加していたのでソフトドリンク。知らないイベントの懇親会で、あまりよく知らない人たちと技術の話題でわいわい盛り上がるのは久しぶりで楽しかった。昔の it 勉強会はこんな感じだったなとコロナ禍の終わりも実感した。&lt;/p>
&lt;p>懇親会の参加者には組み込みやハードウェアに詳しい方が何人もいて、私のような web 系の方が少数派でちょっといつもとは違ったメンバーで聞く話しもとても新鮮味があった。iot やハードウェアの話しにさっぱり付いていけなかった。web 系の勉強会やイベントにしか行かないというのも、一種のエコーチェンバーだなと実感した。&lt;/p>
&lt;h3 id="あと飲み">あと飲み&lt;/h3>
&lt;p>21時過ぎから23時まで、てらださんと飲んでいた。てらださんは酔っ払ってどんどん呑むんだけど、酔い潰れるみたいな状態にはならなくて、余裕があるのかないのかよく分からないけど、呑むペースが速いなと感心していた。コミュニティの話し、教育の話し、経営の話し、政治の話し、わりといろんな話しをして時間でお開きにした。&lt;/p>
&lt;h2 id="車中泊">車中泊&lt;/h2>
&lt;p>その後、車を移動して、24時間空いているサウナで泊まろうと近くまで行ったものの、あまり外観の雰囲気がよくなくて、そのまま駐車場に車を泊めて車中泊にした。1時頃だったと思う。駐車場料金がホテル代のようなものになった。あとで調べたらアイドリングしたまま車中泊するのは、付近に家があると騒音がうるさいらしくマナー違反だという。歓楽街だったので周りは若者が遊んでいて、もともとうるさい場所だったと思うのでそれほど迷惑にはならなかったと思いたい。&lt;/p></content></item><item><title>全身疲労と気分転換</title><link>/diary/posts/2023/0826/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2023 12:06:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0826/</guid><description>23時に寝て何度か起きて6時に起きた。疲労でバテバテ。
ストレッチ 先週もあまりよい状態ではなかったけれど、今日はことさら悪かった。疲労は着実に蓄積するんやと実感する。左足は筋肉痛やなって感じだけど、右足はそのうち足が動かなくなるんじゃないかとすら思えた。ふくらはぎは左右ともにパンパンだし、右の股関節の部位はピキッて感じで痛みが出たりするから根本的に悪そう。足全体が硬かったように思える。腰もいくつか張りがあって、特定のツボはかなり痛くてなにかが悪いのだと思えた。臀部のツボも一部だけすごく効いて痛かった。肩周りも凝りや張りはいつもより大きかったように思う。今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後156cmだった。久しぶりにこんな調子の悪いのも珍しいなと思えた。あと2週間ぐらいがお仕事のピークだと思うのでもう少しだけもてばよい。
請求書のテンプレート作り 10月から施行されるインボイス対応の請求書として 10%, 8% の消費税の税率を明記して別々に小計を記載しなければならない。そろそろ個々の企業でも運用が始まるところ。うちの会社が扱う商品は10%のみだが、請求書のフォーマットそのものを変更しないといけない。ちょうど freee 側でもその対応で6-7月に新しい帳票管理の機能をリリースしていた。8月から順次切り替えとなっていた。私は開発にいっぱいいっぱいだったからベータ版は見送って正式リリース後に対応することにしていた。それが今日だ。今月分の請求書はインボイス対応の新しいフォーマットで作る。
その移行をしていて、この機会に会社のロゴや角印も請求書に載せることにした。はらさんに角印をどうやってデータ化したらよいかを尋ねたら、普通に白い紙に押印してスキャナで取り込んで、白色を透過処理して使っているとのこと。
オフィスの複合機で白い紙で押印した角印をスキャンする。pdf でダウンロードできる。pdftoppm で pdf を png に変換する。
$ pdftoppm -png corporate-seal-square.pdf corporate-seal-square $ ls corporate-seal-square-* corporate-seal-square-1.png corporate-seal-square-2.png あとは白い背景を透過処理するだけ。pinta, incscape とやってみたけど、どうもうまくできない。最終的に次の記事を参考にしながら gimp を使って「ファジー選択」で透過処理したいところをちょこちょこ選択しながら変換していくのがもっとも私にとって簡単だった。
GIMP – 画像を切り抜き背景を透明・透過して保存する方法 請求書のテンプレートに対して角印を読み込んで、社名に重なるように配置するのが慣習らしい。なぜ社名に角印を重ねるかというと偽造や改ざんを防止するという意図になる。電子データの請求書に角印を載せる意味はないけれど、紙の慣習にあわせるという意図なら重ねた方がよいだろうと考えて社名に角印を重なるようにして作成した。請求書に角印とロゴが入って見栄えもよくなった。
立ち呑み屋 本番 先週行った立ち呑み屋 さんにコミュニティのメンバーと一緒に行ってきた。ずっと休日も開発してきて疲労困憊ないので気分転換しようという思いつき。
19時開始でたまたまオフィスを出たときに雷が鳴り始めて、私がお店に付いたすぐ後に豪雨になった。今日はついている。豪雨は1-2時間で止んでいたと思う。その後、さなださんとすみよしさんと合流して飲んでた。わいわい雑談できて楽しかった。いくつか始めて注文してみた料理もおいしかった。このお店の料理は何を頼んでもおいしい気がする。お酒も料理もマスターが1人で運営しているせいか、非常に良心的な価格設定になっている。もう1.5倍ぐらい値上げしたらいいんじゃないかと思う。それでも安い方だけど。立ち呑みだとしんどいので22時前にはお開きになった。長居せずに帰りやすいのも立ち呑みのよいところだと思う。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて6時に起きた。疲労でバテバテ。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>先週もあまりよい状態ではなかったけれど、今日はことさら悪かった。疲労は着実に蓄積するんやと実感する。左足は筋肉痛やなって感じだけど、右足はそのうち足が動かなくなるんじゃないかとすら思えた。ふくらはぎは左右ともにパンパンだし、右の股関節の部位はピキッて感じで痛みが出たりするから根本的に悪そう。足全体が硬かったように思える。腰もいくつか張りがあって、特定のツボはかなり痛くてなにかが悪いのだと思えた。臀部のツボも一部だけすごく効いて痛かった。肩周りも凝りや張りはいつもより大きかったように思う。今日の開脚幅は開始前154cmで、ストレッチ後156cmだった。久しぶりにこんな調子の悪いのも珍しいなと思えた。あと2週間ぐらいがお仕事のピークだと思うのでもう少しだけもてばよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="請求書のテンプレート作り">請求書のテンプレート作り&lt;/h2>
&lt;p>10月から施行されるインボイス対応の請求書として 10%, 8% の消費税の税率を明記して別々に小計を記載しなければならない。そろそろ個々の企業でも運用が始まるところ。うちの会社が扱う商品は10%のみだが、請求書のフォーマットそのものを変更しないといけない。ちょうど freee 側でもその対応で6-7月に新しい帳票管理の機能をリリースしていた。8月から順次切り替えとなっていた。私は開発にいっぱいいっぱいだったからベータ版は見送って正式リリース後に対応することにしていた。それが今日だ。今月分の請求書はインボイス対応の新しいフォーマットで作る。&lt;/p>
&lt;p>その移行をしていて、この機会に会社のロゴや角印も請求書に載せることにした。はらさんに角印をどうやってデータ化したらよいかを尋ねたら、普通に白い紙に押印してスキャナで取り込んで、白色を透過処理して使っているとのこと。&lt;/p>
&lt;p>オフィスの複合機で白い紙で押印した角印をスキャンする。pdf でダウンロードできる。pdftoppm で pdf を png に変換する。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$ pdftoppm -png corporate-seal-square.pdf corporate-seal-square
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$ ls corporate-seal-square-*
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>corporate-seal-square-1.png corporate-seal-square-2.png
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>あとは白い背景を透過処理するだけ。pinta, incscape とやってみたけど、どうもうまくできない。最終的に次の記事を参考にしながら gimp を使って「ファジー選択」で透過処理したいところをちょこちょこ選択しながら変換していくのがもっとも私にとって簡単だった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://howpon.com/1450">GIMP – 画像を切り抜き背景を透明・透過して保存する方法&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>請求書のテンプレートに対して角印を読み込んで、社名に重なるように配置するのが慣習らしい。なぜ社名に角印を重ねるかというと偽造や改ざんを防止するという意図になる。電子データの請求書に角印を載せる意味はないけれど、紙の慣習にあわせるという意図なら重ねた方がよいだろうと考えて社名に角印を重なるようにして作成した。請求書に角印とロゴが入って見栄えもよくなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="立ち呑み屋-本番">立ち呑み屋 本番&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0819/#立ち呑み屋">先週行った立ち呑み屋&lt;/a> さんにコミュニティのメンバーと一緒に行ってきた。ずっと休日も開発してきて疲労困憊ないので気分転換しようという思いつき。&lt;/p>
&lt;p>19時開始でたまたまオフィスを出たときに雷が鳴り始めて、私がお店に付いたすぐ後に豪雨になった。今日はついている。豪雨は1-2時間で止んでいたと思う。その後、さなださんとすみよしさんと合流して飲んでた。わいわい雑談できて楽しかった。いくつか始めて注文してみた料理もおいしかった。このお店の料理は何を頼んでもおいしい気がする。お酒も料理もマスターが1人で運営しているせいか、非常に良心的な価格設定になっている。もう1.5倍ぐらい値上げしたらいいんじゃないかと思う。それでも安い方だけど。立ち呑みだとしんどいので22時前にはお開きになった。長居せずに帰りやすいのも立ち呑みのよいところだと思う。&lt;/p></content></item><item><title>開発もしながら雑多な土曜日</title><link>/diary/posts/2023/0819/</link><pubDate>Sat, 19 Aug 2023 17:30:57 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0819/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。晩ご飯食べてオフィスに戻ったものの、知人と0時過ぎまでチャットしていて開発できなかった。たまにはそういうこともあるか。
ストレッチ 左右両方のふくらはぎの筋の張りがやばくてめっちゃ効いた。トレーナーさん曰く、この筋が効くのはふくらはぎを酷使しているか、まったく使っていないかのどちらかだと言う。私の場合は後者だろう。椅子に座っている時間が長いとふくらはぎの筋が張る。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後160cmだった。数値の良さは維持できている。腰もひどくはないけど、やや張りを感じるようにはなってきた。トレーナーさんも全体的に硬い傾向があるとコメントしていたので疲労が溜まっているのはそうだと思う。
散髪 ストレッチを終えてから散髪へ行ってきた。短くきると頭が軽いし、お風呂で頭を洗うのも楽になっていい。もう今後はずっと短髪でいこうと思う。散髪していたらなぜかすごく眠気があって、終えてからお昼ご飯を食べて一旦帰って2時間ほど寝てた。なんか睡魔にとりつかれた。
cli コマンドの開発 金曜日の夜にやるつもりのお仕事ができなかったので夕方から着手した。夕方の方がオフィスも涼しくて捗る。3時間ほどかけて cli コマンドを一通りつくって README に使い方を書いて issue をクローズした。難しい開発ではないけれど、やり切って満足。
立ち呑み屋 たまたま食べログをみていて見つけた立ち呑み屋さんがよさそうだった。コミュニティのメンバーを誘って来週末に行くことにしているが、誘った手前、下見をしておこうと思って21時過ぎから1人で行ってみた。カウンターしかない小さいバーで詰めても10人入れないようなスペース。5人先客がいてマスターが1人でやりくりしている。その後も3グループぐらい入れ替わりにお客さんがやってきて常連さんの多いお店みたい。私はぼっちで行ったんだけど、徐々に話しかけてもらって、お酒を飲んでいるから2時間したら周りの人たちと話していた。そういう雰囲気のお店。立ち呑みなのに24時ぐらいまでいた。楽しかった。ふらっと1人で行って適当に雑談できるお店をみつけた。また行こうと思う。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。晩ご飯食べてオフィスに戻ったものの、知人と0時過ぎまでチャットしていて開発できなかった。たまにはそういうこともあるか。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>左右両方のふくらはぎの筋の張りがやばくてめっちゃ効いた。トレーナーさん曰く、この筋が効くのはふくらはぎを酷使しているか、まったく使っていないかのどちらかだと言う。私の場合は後者だろう。椅子に座っている時間が長いとふくらはぎの筋が張る。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後160cmだった。数値の良さは維持できている。腰もひどくはないけど、やや張りを感じるようにはなってきた。トレーナーさんも全体的に硬い傾向があるとコメントしていたので疲労が溜まっているのはそうだと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="散髪">散髪&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてから散髪へ行ってきた。短くきると頭が軽いし、お風呂で頭を洗うのも楽になっていい。もう今後はずっと短髪でいこうと思う。散髪していたらなぜかすごく眠気があって、終えてからお昼ご飯を食べて一旦帰って2時間ほど寝てた。なんか睡魔にとりつかれた。&lt;/p>
&lt;h2 id="cli-コマンドの開発">cli コマンドの開発&lt;/h2>
&lt;p>金曜日の夜にやるつもりのお仕事ができなかったので夕方から着手した。夕方の方がオフィスも涼しくて捗る。3時間ほどかけて cli コマンドを一通りつくって README に使い方を書いて issue をクローズした。難しい開発ではないけれど、やり切って満足。&lt;/p>
&lt;h2 id="立ち呑み屋">立ち呑み屋&lt;/h2>
&lt;p>たまたま食べログをみていて見つけた立ち呑み屋さんがよさそうだった。コミュニティのメンバーを誘って来週末に行くことにしているが、誘った手前、下見をしておこうと思って21時過ぎから1人で行ってみた。カウンターしかない小さいバーで詰めても10人入れないようなスペース。5人先客がいてマスターが1人でやりくりしている。その後も3グループぐらい入れ替わりにお客さんがやってきて常連さんの多いお店みたい。私はぼっちで行ったんだけど、徐々に話しかけてもらって、お酒を飲んでいるから2時間したら周りの人たちと話していた。そういう雰囲気のお店。立ち呑みなのに24時ぐらいまでいた。楽しかった。ふらっと1人で行って適当に雑談できるお店をみつけた。また行こうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>お盆の最終日</title><link>/diary/posts/2023/0816/</link><pubDate>Wed, 16 Aug 2023 13:44:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0816/</guid><description>1時に寝て何度か起きて8時半に起きた。数ヶ月に1回ぐらいの頻度でしかないことだけど寝坊した。起きたら8時半であれ？と思った。起きてから家でそのぐらいの時間までだらだらするのはちょくちょくあることだけど、気付かず寝てたのは久しぶりだった。
台風が過ぎた後の焼き鳥屋さん 今朝に寝坊した理由はこれだと思うけれど、昨日の22時から晩ご飯を求めて仲のよい焼き鳥屋さんへ行ってきた。台風で9割以上のお店が閉めている中、唯一と言っていいぐらいの珍しさで開いてた。そのお店 (グループ) のオーナーは雨が降ろうが槍が降ろうが営業日は開けるという方針らしい。マスターも夕方から台風は過ぎて雨も弱まっていたので普通に営業していたらしい。しかし、お客さんは数グループと少なかったと仰っていた。私が22時に行って誰もいなくて24時までいたけれど、誰も来なかった。通常なら22時だと他に2-3グループはいて、その後も最低でも1グループは飲みにやってくるぐらいの人気のある焼き鳥屋さんだ。そもそも駅から人が出てこないし、道にも人が歩いていない。物流も止まっていたのでいくつか仕入れが出来なくて提供できないメニューもあった。
いつもなら2杯飲んで帰るところを、こんな日だから売上に貢献しようと思って3杯飲んで寝坊した気がする。
mongodb 7.0.0 リリース ちょうど qa テスト前で mongodb のメジャーバージョンがリリースされそうなので毎週のようにチェックしていた。rc10 までいって ga されたみたい。
MongoDB 7.0.0 is released まだ docker hub には正式なリリースバージョンのコンテナイメージは公開されていない。しかし、rc10 が ga になったはずなのでひとまずはそれを使って開発環境とテスト環境を 7.0.0 に移行した。うちの用途だと ttl インデックスを作り直す以外には移行作業は必要なかった。自動テストはそのまま成功したし、テスト環境のデータもそのまま移行してパッとみた感じでは正常に動いている。来週から qa テストも始まるのでぎりぎり間に合ったというところ。MongoDB Software Lifecycle Schedules によると、だいたい mongodb は3年サポートされる。メジャーバージョンが年に1回リリースされているようにみえるので、いまメジャーバージョンを上げておくと1年余裕をもって運用できる。
テックブログの執筆開始 お昼からテックブログの執筆に着手した。あまり大きな意味はないのだけど、お手伝い先のテックブログの記事を早く3つ書きたかった。別に三部作というわけでもない。けれど、テックブログ書いてますよと他者へ伝えるときに最低3つぐらい記事を書いていないと、全然書いてないやんと私なら思ってしまう。3つぐらいあれば、この人はこういう技術に関心があるんだ、こんな業務をやっているんだ、内容もしっかり書けているねとか、そういう判断を下すことができる最低限のコンテンツ量と言えるのではないだろうか。私にとってはそれが3つの記事と言える。ちょっと前に公開した podcast でテックブログの記事を読んでくださいと話したのでリスナーが聞く前に増やしておきたい。ちょうどプロダクトのプレスリリースも出たのでその宣伝も兼ねられるし、勉強会のネタにもなるし、私の義務感を軽減してストレス解消にもなるし、ここは踏ん張って今日・明日で下書きを書き終えたい。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて8時半に起きた。数ヶ月に1回ぐらいの頻度でしかないことだけど寝坊した。起きたら8時半であれ？と思った。起きてから家でそのぐらいの時間までだらだらするのはちょくちょくあることだけど、気付かず寝てたのは久しぶりだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="台風が過ぎた後の焼き鳥屋さん">台風が過ぎた後の焼き鳥屋さん&lt;/h2>
&lt;p>今朝に寝坊した理由はこれだと思うけれど、昨日の22時から晩ご飯を求めて仲のよい焼き鳥屋さんへ行ってきた。台風で9割以上のお店が閉めている中、唯一と言っていいぐらいの珍しさで開いてた。そのお店 (グループ) のオーナーは雨が降ろうが槍が降ろうが営業日は開けるという方針らしい。マスターも夕方から台風は過ぎて雨も弱まっていたので普通に営業していたらしい。しかし、お客さんは数グループと少なかったと仰っていた。私が22時に行って誰もいなくて24時までいたけれど、誰も来なかった。通常なら22時だと他に2-3グループはいて、その後も最低でも1グループは飲みにやってくるぐらいの人気のある焼き鳥屋さんだ。そもそも駅から人が出てこないし、道にも人が歩いていない。物流も止まっていたのでいくつか仕入れが出来なくて提供できないメニューもあった。&lt;/p>
&lt;p>いつもなら2杯飲んで帰るところを、こんな日だから売上に貢献しようと思って3杯飲んで寝坊した気がする。&lt;/p>
&lt;h2 id="mongodb-700-リリース">mongodb 7.0.0 リリース&lt;/h2>
&lt;p>ちょうど qa テスト前で mongodb のメジャーバージョンがリリースされそうなので毎週のようにチェックしていた。rc10 までいって ga されたみたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mongodb.com/community/forums/t/mongodb-7-0-0-is-released/239732">MongoDB 7.0.0 is released&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>まだ docker hub には正式なリリースバージョンのコンテナイメージは公開されていない。しかし、rc10 が ga になったはずなのでひとまずはそれを使って開発環境とテスト環境を 7.0.0 に移行した。うちの用途だと ttl インデックスを作り直す以外には移行作業は必要なかった。自動テストはそのまま成功したし、テスト環境のデータもそのまま移行してパッとみた感じでは正常に動いている。来週から qa テストも始まるのでぎりぎり間に合ったというところ。&lt;a href="https://www.mongodb.com/support-policy/lifecycles">MongoDB Software Lifecycle Schedules&lt;/a> によると、だいたい mongodb は3年サポートされる。メジャーバージョンが年に1回リリースされているようにみえるので、いまメジャーバージョンを上げておくと1年余裕をもって運用できる。&lt;/p>
&lt;h2 id="テックブログの執筆開始">テックブログの執筆開始&lt;/h2>
&lt;p>お昼からテックブログの執筆に着手した。あまり大きな意味はないのだけど、お手伝い先のテックブログの記事を早く3つ書きたかった。別に三部作というわけでもない。けれど、テックブログ書いてますよと他者へ伝えるときに最低3つぐらい記事を書いていないと、全然書いてないやんと私なら思ってしまう。3つぐらいあれば、この人はこういう技術に関心があるんだ、こんな業務をやっているんだ、内容もしっかり書けているねとか、そういう判断を下すことができる最低限のコンテンツ量と言えるのではないだろうか。私にとってはそれが3つの記事と言える。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0815/#課題管理とプロジェクトマネージメントの話を熱く語る">ちょっと前に公開した podcast&lt;/a> でテックブログの記事を読んでくださいと話したのでリスナーが聞く前に増やしておきたい。ちょうどプロダクトのプレスリリースも出たのでその宣伝も兼ねられるし、勉強会のネタにもなるし、私の義務感を軽減してストレス解消にもなるし、ここは踏ん張って今日・明日で下書きを書き終えたい。&lt;/p></content></item><item><title>次開発と打ち上げ</title><link>/diary/posts/2023/0518/</link><pubDate>Thu, 18 May 2023 08:48:14 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0518/</guid><description>能のサイトを眺めつつ 世界を変えた“愚か者”フラーとジョブズ をみているうちに寝落ちした。0時過ぎに寝て何度か起きて8時過ぎに起きた。休日以外に8時まわるまで寝ていたという記憶が直近数ヶ月にはないので久しぶりに寝坊した。起きたら8時10数分でそんなことあるはずないとか思ってしまって脳が現実を受け入れられなくて起きた時間を認識できなかった。明らかに8時10数分なんだけど、時計が壊れているなとか思ってしまった。
開発課題の打ち合わせ 大きく時間を使って次開発の打ち合わせ。事前にいくつか開発課題を洗い出せているが、その優先順位付けをしていかないといけない。開発メンバー + 別チームのコンサルタントにも入ってもらって各々の意見を出し合うといった会議をした。私が議題の資料を予め作っておいた。その進行に応じて議論や意見が盛り上がったのでうまくいってよかったと思う。 大項目でまとまった機能をやるよりも、個々の機能単位に優先順位付けした方がよいだろうという話しになって小さい単位で担当者を割り当てて開発を進めていくことになる。いずれはすべてやるが、開発の順番を決めていくのは意外と難しい。
話し終えてからメモをまとめ直しているうちに私自身が要件を詳細に把握できていない要件があることもわかってきた。空中戦だとわからないままふわっと進んでしまうので、文字に落とし込んで整理した上で、本当に必要なものをさらに深堀りして議論しないといけないことに気付いた。
少ない人数で会議をやる利点の1つとして、みんなの意見を順番に聞いていく余裕をもてることがあげられる。「誰一人取り残されない」とどこかの省庁がミッションにあげているように、うちのチームも課題管理を駆使して、それぞれのメンバーができることややりたいことでチームに貢献するような開発にしていきたい。もう半年やって課題管理に慣れてきているので、次開発は前回のようなやり方を教えるところからスタートにはならないはずだと思う。
打ち上げ 4月末にリリースを終えたので区切りとして打ち上げしてきた。うちのチームメンバーと偉い人の5人で行くのだと思っていたら直前に社内のメンバーにたくさん声を掛けたそうで10数人での飲み会になって送別会や部署のキックオフみたいな飲み会になった。賑やかでよかった。個人だとあまり行かないようなちょっとお値段のするコースでよいものを食べられておいしかった。日本酒もいろいろ飲んだ。神戸の酒どころに住んでいるので日本酒に関心をもつようになってきた。
山形 上喜元 愛知 醸し人九平次 18-20時と打ち上げやって、21時に新幹線を予約していたのでそのまま帰ってきた。このスケジュールの段取りもちょうどよかった。お酒を飲んで新幹線に乗ると思いの外眠れなくてそこだけ疲れた。</description><content>&lt;p>能のサイトを眺めつつ &lt;a href="https://www.nhk.jp/p/ts/9N81M92LXV/episode/te/6XWRL58JNK/">世界を変えた“愚か者”フラーとジョブズ&lt;/a> をみているうちに寝落ちした。0時過ぎに寝て何度か起きて8時過ぎに起きた。休日以外に8時まわるまで寝ていたという記憶が直近数ヶ月にはないので久しぶりに寝坊した。起きたら8時10数分でそんなことあるはずないとか思ってしまって脳が現実を受け入れられなくて起きた時間を認識できなかった。明らかに8時10数分なんだけど、時計が壊れているなとか思ってしまった。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発課題の打ち合わせ">開発課題の打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>大きく時間を使って次開発の打ち合わせ。事前にいくつか開発課題を洗い出せているが、その優先順位付けをしていかないといけない。開発メンバー + 別チームのコンサルタントにも入ってもらって各々の意見を出し合うといった会議をした。私が議題の資料を予め作っておいた。その進行に応じて議論や意見が盛り上がったのでうまくいってよかったと思う。
大項目でまとまった機能をやるよりも、個々の機能単位に優先順位付けした方がよいだろうという話しになって小さい単位で担当者を割り当てて開発を進めていくことになる。いずれはすべてやるが、開発の順番を決めていくのは意外と難しい。&lt;/p>
&lt;p>話し終えてからメモをまとめ直しているうちに私自身が要件を詳細に把握できていない要件があることもわかってきた。空中戦だとわからないままふわっと進んでしまうので、文字に落とし込んで整理した上で、本当に必要なものをさらに深堀りして議論しないといけないことに気付いた。&lt;/p>
&lt;p>少ない人数で会議をやる利点の1つとして、みんなの意見を順番に聞いていく余裕をもてることがあげられる。「誰一人取り残されない」とどこかの省庁がミッションにあげているように、うちのチームも課題管理を駆使して、それぞれのメンバーができることややりたいことでチームに貢献するような開発にしていきたい。もう半年やって課題管理に慣れてきているので、次開発は前回のようなやり方を教えるところからスタートにはならないはずだと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="打ち上げ">打ち上げ&lt;/h2>
&lt;p>4月末にリリースを終えたので区切りとして打ち上げしてきた。うちのチームメンバーと偉い人の5人で行くのだと思っていたら直前に社内のメンバーにたくさん声を掛けたそうで10数人での飲み会になって送別会や部署のキックオフみたいな飲み会になった。賑やかでよかった。個人だとあまり行かないようなちょっとお値段のするコースでよいものを食べられておいしかった。日本酒もいろいろ飲んだ。神戸の酒どころに住んでいるので日本酒に関心をもつようになってきた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.kigawaya.com/sake/jyouki/">山形 上喜元&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://kuheiji.co.jp/">愛知 醸し人九平次&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>18-20時と打ち上げやって、21時に新幹線を予約していたのでそのまま帰ってきた。このスケジュールの段取りもちょうどよかった。お酒を飲んで新幹線に乗ると思いの外眠れなくてそこだけ疲れた。&lt;/p></content></item><item><title>oss な開発は chatgpt が猛威を振るう予感</title><link>/diary/posts/2023/0414/</link><pubDate>Fri, 14 Apr 2023 07:52:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0414/</guid><description>2時に寝て6時半に起きた。開発の追い込みが佳境に入ってきて集中力が増してきた。
chatgpt と一緒にデバッグ openldap サーバーの拡張の仕組みに Overlays がある。c 言語でカスタム overlay を実装することで openldap サーバーに任意のフック処理を実装できる。いまやっていることはパスワードの追加や更新をフックしてそのパスワードを id 連携するためのモジュールを開発している。というか、開発済みだと聞いていたモジュールが意図したように動かないのでデバッグしている。例えば ppolicy という overlay を使って次のように設定すると、平文で送ったパスワードをディレクトリサービスの db へ格納する前に平文からパスワードをハッシュ化してくれる。この変換はパスワード変更を overlay でフックして実装されている。
overlay ppolicy ppolicy_hash_cleartext on overlay は slapd.conf に設定した順番に実行されるようで、それぞれの overlay に依存関係がある場合は実際の処理にも影響がある。そんな openldap サーバーの拡張モジュールの開発を引き継ぐことになったが、私がまったく openldap サーバーのことをわかっていないので chatgpt を使って理解しながらデバッグしている。これがそれなりにうまくいっていて調査が捗った。但し、chatgpt が教えてくれたことなので完全に正しいかどうかの保証がない。振る舞いで検証できるものはともかく、そうじゃないものは最後に有識者に正しいかどうかを確認する必要がある。
例えば、次のような ldif エントリーをサンプルとして、パスワードは userPassword という属性で扱う。ここで userPassword だけコロンが2重 (::) になっていることがわかる。これは属性の値が base64 でエンコーディングされていることを意味している。こういった2重コロンのような短いキーワードを検索で調べるのは難しい。chatgpt ならピンポイントに答えてくれる。
dn: uid=jdoe,ou=users,dc=example,dc=com objectClass: top objectClass: person objectClass: organizationalPerson objectClass: inetOrgPerson uid: jdoe cn: John Doe givenName: John sn: Doe mail: jdoe@example.</description><content>&lt;p>2時に寝て6時半に起きた。開発の追い込みが佳境に入ってきて集中力が増してきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="chatgpt-と一緒にデバッグ">chatgpt と一緒にデバッグ&lt;/h2>
&lt;p>openldap サーバーの拡張の仕組みに &lt;a href="https://www.openldap.org/doc/admin24/overlays.html">Overlays&lt;/a> がある。c 言語でカスタム overlay を実装することで openldap サーバーに任意のフック処理を実装できる。いまやっていることはパスワードの追加や更新をフックしてそのパスワードを id 連携するためのモジュールを開発している。というか、開発済みだと聞いていたモジュールが意図したように動かないのでデバッグしている。例えば &lt;code>ppolicy&lt;/code> という overlay を使って次のように設定すると、平文で送ったパスワードをディレクトリサービスの db へ格納する前に平文からパスワードをハッシュ化してくれる。この変換はパスワード変更を overlay でフックして実装されている。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>overlay ppolicy
ppolicy_hash_cleartext on
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>overlay は slapd.conf に設定した順番に実行されるようで、それぞれの overlay に依存関係がある場合は実際の処理にも影響がある。そんな openldap サーバーの拡張モジュールの開発を引き継ぐことになったが、私がまったく openldap サーバーのことをわかっていないので &lt;a href="https://openai.com/blog/chatgpt">chatgpt&lt;/a> を使って理解しながらデバッグしている。これがそれなりにうまくいっていて調査が捗った。但し、chatgpt が教えてくれたことなので完全に正しいかどうかの保証がない。振る舞いで検証できるものはともかく、そうじゃないものは最後に有識者に正しいかどうかを確認する必要がある。&lt;/p>
&lt;p>例えば、次のような ldif エントリーをサンプルとして、パスワードは &lt;code>userPassword&lt;/code> という属性で扱う。ここで &lt;code>userPassword&lt;/code> だけコロンが2重 (&lt;code>::&lt;/code>) になっていることがわかる。これは属性の値が base64 でエンコーディングされていることを意味している。こういった2重コロンのような短いキーワードを検索で調べるのは難しい。chatgpt ならピンポイントに答えてくれる。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>dn: uid=jdoe,ou=users,dc=example,dc=com
objectClass: top
objectClass: person
objectClass: organizationalPerson
objectClass: inetOrgPerson
uid: jdoe
cn: John Doe
givenName: John
sn: Doe
mail: jdoe@example.com
userPassword:: e1NTSEF9bm9ZMU5kdzN3WUdSbFhpdDJUaTY5UW9SeXpXaklEeXc=
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>openldap は oss だし、ドキュメントもインターネット上にあるので構造体の定義や c 言語のサンプルコードも書いてくれる。それらが完全に正しいか、私には判断できないが、openldap のソースコードで調査するところの当たりをつけるには十分な情報を返してくれる。カスタム overlay を開発するときの主要なエントリーポイントと ldap 操作のタグ名は次になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>bi_op_bind: バインド（認証）操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_BIND&lt;/li>
&lt;li>bi_op_search: 検索操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_SEARCH&lt;/li>
&lt;li>bi_op_compare: 比較操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_COMPARE&lt;/li>
&lt;li>bi_op_modify: 修正（属性の追加、削除、変更）操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_MODIFY&lt;/li>
&lt;li>bi_op_modrdn: エントリ名の変更 (MODIFY RDN) 操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_MODRDN&lt;/li>
&lt;li>bi_op_add: エントリの追加操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_ADD&lt;/li>
&lt;li>bi_op_delete: エントリの削除操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_DELETE&lt;/li>
&lt;li>bi_op_abandon: 中止操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_ABANDON&lt;/li>
&lt;li>bi_op_extended: 拡張操作に対応するエントリーポイント、LDAP_REQ_EXTENDED&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>例えば、LDAP_REQ_ADD は ldap.h で次のように定義されている。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-c" data-lang="c">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">#define LDAP_REQ_ADD ((ber_tag_t) 0x68U) &lt;/span>&lt;span style="color:#75715e">/* application + constructed */&lt;/span>&lt;span style="color:#75715e">
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>これを gdb でデバッグしてタグを確認するときは次のように Operation 構造体内の o_tag をチェックすればよい。gdb で16進数表示するときは &lt;code>/x&lt;/code> を指定する。&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>(gdb) print /x op-&amp;gt;o_tag
$8 = 0x68
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>ppolicy よりも前にカスタム overlay を設定すれば平文のパスワードにアクセスできそうにみえるのだけど、gdb でデバッグしているとハッシュ化済みのパスワードになっていた。&lt;/p>
&lt;p>あと稼働している openldap サーバーに gdb で attach してデバッグする方法も chatgpt に聞きながら行った。やりたい操作に対して gdb のコマンドを教えてもらってすぐに検証してフィードバックからさらに質問できるのでインタラクティブな repl のような環境と chatgpt は相性がよいように思えた。gdb のコマンドを覚えておく必要も、ググる必要もないことに気付いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告">近況報告&lt;/h2>
&lt;p>元同僚と &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0311/#近況報告">約1年ぶりの近況報告&lt;/a> の雑談会をしてきた。これで3回目かな。毎年の恒例行事のようになってきた。兵庫県の住みたい街ランキングでいつも上位にある &lt;a href="https://www.nishi.or.jp/">西宮市&lt;/a> でカレーを食べて、バーで飲んできた。三ノ宮から西宮は快速で15分程度の距離。すぐ行ける場所なんだが、とくに行く機会がなかったので神戸に引っ越してきて5年以上経つのに電車で行ったのは今回が初めてになる。いつも通り近況を聞きながら、みんな私と同じぐらいの世代なので今後のキャリアの方向性などを話していた。&lt;/p>
&lt;p>私は起業して税金やその仕組みに関心をもつようになり、起業する前より少し詳しくなった。知人から節税相談を受けることもある。税金の基本的な考え方として、1つの大きな収入に対して節税することはできない。自由に使えるお金がほしかったら基本的に節税できない。税金をたくさん払って貯金するしかない。一方で個人と会社に資産を分割したり、共済や基金を活用することで手取りの収入は減るが、支払う税金は少なくなって中長期でみると資産が増える。例えば、共済や基金に積み立てたお金は原則としては退職所得で戻ってくるので、ずっと優遇された &lt;a href="https://www.nta.go.jp/taxes/shiraberu/taxanswer/shotoku/1420.htm">退職所得の所得税&lt;/a> により、最終的に支払う税金が少なくなるからである。これが税金を支払う基本的な考え方。自分の手元にお金を残した上で税金を払いたくないが、どうすればよいか？とよく聞かれるが、そんなことはできないというのが模範回答になる。元同僚も私もそうなのだが、もはや自分の生活にお金をあまり必要としていない。私が節税の仕組みを調べたり実践したりするのは、税金の仕組みを学ぶために過ぎない。ただ知識として学ぶよりも、実際に実践して運用してみる方が学びになる。&lt;/p>
&lt;p>以前の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0408/#もくもく会">出張もくもく会&lt;/a> の後で懇親会のときにそのうち資本主義は新しい制度にとって変わられるのではないかという話題があった。それは行き過ぎた資本主義の弊害と、資本主義である限り40時間/週の労働時間から抜け出すには資本家になるしかなくて、人類はすでにこれだけ技術があるのだからもっと多くの人が今よりも働かずに食べていけるのではないかと多くの人が考えている。私の場合も、実質は自分のやりたいことしかやってなくて、自分のために働きながらも、老後のために一応はお金をもらっておくみたいな働き方になっている。この考え方は資本主義の次の制度へ移行するときに活きてくればいいなと思う。&lt;/p></content></item><item><title>zeromq の多言語対応がすごい</title><link>/diary/posts/2023/0222/</link><pubDate>Wed, 22 Feb 2023 16:32:27 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0222/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。昨晩は食べ過ぎて気分が悪かった。
エレベーター点検の間違い 朝オフィスの入っているビルへ着くと、エレベーターに張り紙があって使えないことが書いてある。問題があれば、エレベーターの保守会社へ連絡してくださいとある。その張り紙をみて、エレベーターが故障したのかな？と勘違いした。その横でオフィスの利用者が10人ほど復旧を待っていた。仕方ないから一旦、家に戻って午前中は家からお仕事することにした。これはこれで docker で開発環境を作っていると、普段使っていないマシンでもすぐに開発環境を構築できることのメリットを実感する機会となった。11時頃に再訪したら普通にエレベーターが動いていて、あれ！？と思って、そのときに初めてビルの掲示板を見に行ったら、7:30 - 8:30 の時間帯でエレベーター点検だと書いてあった。私は8時前後に出社するのでこの時間帯は厳しい。エレベーターが動いていなかったらまず点検を疑うことにするのを学んだ。
zeromq の調査 昨日から zeromq の調査をしていた。ネットワークの通信におけるプラクティスとも言える、ØMQ - The Guide というごっついガイドもあって学びが多い。少し古いバージョンなら翻訳版も ØMQガイドブック(日本語版) にある。英語が苦手な方はまずこれを読んで概要を掴むのもよいかもしれない。ちなみにこの翻訳者の方といま一緒に働いていて設計のレビューをお願いして教えていただいている。感謝。
zeromq を使うときの注意点の1つとして、バックグラウンドで i/o スレッドが動いていて zmq_send() は実際に通信しているのではなく、バックグラウンドの i/o スレッドにメッセージを渡すだけになる。そのため、i/o スレッドが実際にノード間の通信を非同期で行う。これは接続先の相手がダウンしていても送信バッファにメッセージを溜めておいて再送してくれるので都合がよい。ちなみに送信バッファのサイズは zmq_setsockopt() に ZMQ_SNDHWM を指定して調整できる。ソケットが常時接続されていれば、メッセージの順序は維持されるらしいが、ソケットを接続／切断するような使い方をすると zmq_send() が呼ばれたメッセージの順序は保証されない。一般の queue をイメージしてメッセージの順序が保証されることを前提に開発すると落とし穴があるので注意しておく必要がある。そういう so や issue も登録されているのを確認した。
0MQ PUSH/PULL Ordering Broken if no PULL Sockets connected Out-of-order message and slow performance when closing and reconnecting socket #3057 近況報告の雑談 約1年ぶりにやすだ先生と大阪でオフライン飲み会をした。毎年2-3月頃に近況報告して経営のアドバイスなどをいただいたりしている。今回で3回目。今年は私がいま実家のいろいろとリファクタリングなどでいっぱいっぱいなのでとくに近況報告の資料を作る余裕がなくて、普通に飲み会しながらその場での近況報告となった。昨今の web 開発の当たり前として ci/cd や k8s のことを共有しながら、大学のシステムはどうこうみたいな話しもした。やすだ先生も副業が好調らしく、東京に出張する機会も多いとご活躍されているそうだ。
今回 クラフトビアハウスモルト 梅田店 というお店に初めて行った。私のような普段着の人間でも気軽に入ってよいようなお店であることもわかった。また接待で使おうと思う。食べものはちょっと上等なおつまみがある程度なのでビールを飲むのをメインとする相手がよいだろう。飲み放題コースにしたので、食べものの選択やビールの値段を気にせず注文できたのも接待としては考えることが減ってよかったと思う。阪急グランドビルの31Fという最上階にあって、あまり広いお店ではないが、気軽に夜景をみながらクラフトビールを飲める。早めに予約したおかげだと推測するが、カウンター席の一番端だったので座席もよかった。その横におそらく VIP ルームがあって、個室かどうかよりも店内が広くないので広いスペースを使う意図で VIP ルームもよさそうにみえた。追加料金なく借りれるのかな？2人で借りるのは難しいかもしれないが、4人ほどいれば借りてみたいと思う。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。昨晩は食べ過ぎて気分が悪かった。&lt;/p>
&lt;h2 id="エレベーター点検の間違い">エレベーター点検の間違い&lt;/h2>
&lt;p>朝オフィスの入っているビルへ着くと、エレベーターに張り紙があって使えないことが書いてある。問題があれば、エレベーターの保守会社へ連絡してくださいとある。その張り紙をみて、エレベーターが故障したのかな？と勘違いした。その横でオフィスの利用者が10人ほど復旧を待っていた。仕方ないから一旦、家に戻って午前中は家からお仕事することにした。これはこれで docker で開発環境を作っていると、普段使っていないマシンでもすぐに開発環境を構築できることのメリットを実感する機会となった。11時頃に再訪したら普通にエレベーターが動いていて、あれ！？と思って、そのときに初めてビルの掲示板を見に行ったら、7:30 - 8:30 の時間帯でエレベーター点検だと書いてあった。私は8時前後に出社するのでこの時間帯は厳しい。エレベーターが動いていなかったらまず点検を疑うことにするのを学んだ。&lt;/p>
&lt;h2 id="zeromq-の調査">zeromq の調査&lt;/h2>
&lt;p>昨日から &lt;a href="https://zeromq.org/">zeromq&lt;/a> の調査をしていた。ネットワークの通信におけるプラクティスとも言える、&lt;a href="https://zguide.zeromq.org/">ØMQ - The Guide&lt;/a> というごっついガイドもあって学びが多い。少し古いバージョンなら翻訳版も &lt;a href="https://www.cuspy.org/diary/2015-05-07-zmq/">ØMQガイドブック(日本語版)&lt;/a> にある。英語が苦手な方はまずこれを読んで概要を掴むのもよいかもしれない。ちなみにこの翻訳者の方といま一緒に働いていて設計のレビューをお願いして教えていただいている。感謝。&lt;/p>
&lt;p>zeromq を使うときの注意点の1つとして、バックグラウンドで i/o スレッドが動いていて
&lt;a href="http://api.zeromq.org/master:zmq-send">zmq_send()&lt;/a>
は実際に通信しているのではなく、バックグラウンドの i/o スレッドにメッセージを渡すだけになる。そのため、i/o スレッドが実際にノード間の通信を非同期で行う。これは接続先の相手がダウンしていても送信バッファにメッセージを溜めておいて再送してくれるので都合がよい。ちなみに送信バッファのサイズは
&lt;a href="http://api.zeromq.org/master:zmq-setsockopt">zmq_setsockopt()&lt;/a>
に &lt;code>ZMQ_SNDHWM&lt;/code> を指定して調整できる。ソケットが常時接続されていれば、メッセージの順序は維持されるらしいが、ソケットを接続／切断するような使い方をすると &lt;code>zmq_send()&lt;/code> が呼ばれたメッセージの順序は保証されない。一般の queue をイメージしてメッセージの順序が保証されることを前提に開発すると落とし穴があるので注意しておく必要がある。そういう so や issue も登録されているのを確認した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://stackoverflow.com/questions/36977508/0mq-push-pull-ordering-broken-if-no-pull-sockets-connected">0MQ PUSH/PULL Ordering Broken if no PULL Sockets connected&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/zeromq/libzmq/issues/3057">Out-of-order message and slow performance when closing and reconnecting socket #3057&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="近況報告の雑談">近況報告の雑談&lt;/h2>
&lt;p>約1年ぶりにやすだ先生と大阪でオフライン飲み会をした。毎年2-3月頃に近況報告して経営のアドバイスなどをいただいたりしている。今回で3回目。今年は私がいま実家のいろいろとリファクタリングなどでいっぱいっぱいなのでとくに近況報告の資料を作る余裕がなくて、普通に飲み会しながらその場での近況報告となった。昨今の web 開発の当たり前として ci/cd や k8s のことを共有しながら、大学のシステムはどうこうみたいな話しもした。やすだ先生も副業が好調らしく、東京に出張する機会も多いとご活躍されているそうだ。&lt;/p>
&lt;p>今回 &lt;a href="https://molto-umeda.com/">クラフトビアハウスモルト 梅田店&lt;/a> というお店に初めて行った。私のような普段着の人間でも気軽に入ってよいようなお店であることもわかった。また接待で使おうと思う。食べものはちょっと上等なおつまみがある程度なのでビールを飲むのをメインとする相手がよいだろう。飲み放題コースにしたので、食べものの選択やビールの値段を気にせず注文できたのも接待としては考えることが減ってよかったと思う。阪急グランドビルの31Fという最上階にあって、あまり広いお店ではないが、気軽に夜景をみながらクラフトビールを飲める。早めに予約したおかげだと推測するが、カウンター席の一番端だったので座席もよかった。その横におそらく VIP ルームがあって、個室かどうかよりも店内が広くないので広いスペースを使う意図で VIP ルームもよさそうにみえた。追加料金なく借りれるのかな？2人で借りるのは難しいかもしれないが、4人ほどいれば借りてみたいと思う。&lt;/p></content></item><item><title>元同僚の来訪</title><link>/diary/posts/2022/1122/</link><pubDate>Tue, 22 Nov 2022 18:20:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1122/</guid><description>0時に寝て4時に起きてドラクエタクトしてだらだらして7時に起きた。
echo を採用 昨日の続き。echo か chi でそれぞれサンプルコードを書いたものを定例でメンバーに説明して echo に決まった。echo は知っているメンバーもいたけど、chi は知らなかったみたい。アプリケーションに近いせいか echo の方が認知度が高いみたい。既存コードの移行は私がちゃちゃとやろうと着手したものの、わりとコードが込み入っていて2-3時間でできるものでもなかった。環境変数周りの処理も dry の原則に違反していたので caarlos0/env を使うことにした。エントリーポイント周りのコードをリファクタリングして merge request を作成した。明日中には既存の http ハンドラー周りの移行をしてレビューができるようにしておきたい。
遠方より来る たまたまタイムラインで元同僚が近くに来るというのをみかけてせっかくの機会なので晩ご飯を食べに行ってきた。大阪に泊まっているのにわざわざ神戸まで足を運んでくれた。感謝。ゲームのコミュニティに属していると私は思っていたのだけど、最近はゲームよりも vr の世界の住人らしくて、vr の世界のコミュニティに入り浸っているらしい。そんな生活を何年もしているうちに仲間うちで仲良くなって、たまにオフ会で会ったりもするとのこと。全国に vr の世界の仲間がいるから出張したときにオフ会したりするそうな。oculus quest 2 をもっているけど workrooms ぐらいしか使ってなくて、若い人はもっと進んでいるなと関心をもって聞いていた。
内製のデータベースのプロダクトが完成して社内でも使ってもらう運用段階まできたとのこと。データベースをフルスクラッチから3年かけて開発できるだけの余裕のある会社は少ないだろう。本人もいくつか社内・社外の事情が重なってプロジェクトが中止にならず運がよかったと話されていた。開発の区切りもついたので今後のキャリアや転職も含めていろいろ考える時期になっているみたい。まだ30歳前後だと思うのでいろいろ挑戦したらよいと思う。
帰りに三ノ宮の街並みも少し紹介した。三宮という地名は他にも一宮から八宮まであって 神戸八社 と言う。間違えて九まであると言ってしまった。八までだった。2021年に 神戸三宮阪急ビル が完成して阪急三宮駅の周辺が再整備された。夜歩きしても楽しめる雰囲気にはなっている。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きてドラクエタクトしてだらだらして7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="echo-を採用">echo を採用&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。echo か chi でそれぞれサンプルコードを書いたものを定例でメンバーに説明して echo に決まった。echo は知っているメンバーもいたけど、chi は知らなかったみたい。アプリケーションに近いせいか echo の方が認知度が高いみたい。既存コードの移行は私がちゃちゃとやろうと着手したものの、わりとコードが込み入っていて2-3時間でできるものでもなかった。環境変数周りの処理も dry の原則に違反していたので &lt;a href="https://github.com/caarlos0/env">caarlos0/env&lt;/a> を使うことにした。エントリーポイント周りのコードをリファクタリングして merge request を作成した。明日中には既存の http ハンドラー周りの移行をしてレビューができるようにしておきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="遠方より来る">遠方より来る&lt;/h2>
&lt;p>たまたまタイムラインで元同僚が近くに来るというのをみかけてせっかくの機会なので晩ご飯を食べに行ってきた。大阪に泊まっているのにわざわざ神戸まで足を運んでくれた。感謝。ゲームのコミュニティに属していると私は思っていたのだけど、最近はゲームよりも vr の世界の住人らしくて、vr の世界のコミュニティに入り浸っているらしい。そんな生活を何年もしているうちに仲間うちで仲良くなって、たまにオフ会で会ったりもするとのこと。全国に vr の世界の仲間がいるから出張したときにオフ会したりするそうな。oculus quest 2 をもっているけど workrooms ぐらいしか使ってなくて、若い人はもっと進んでいるなと関心をもって聞いていた。&lt;/p>
&lt;p>内製のデータベースのプロダクトが完成して社内でも使ってもらう運用段階まできたとのこと。データベースをフルスクラッチから3年かけて開発できるだけの余裕のある会社は少ないだろう。本人もいくつか社内・社外の事情が重なってプロジェクトが中止にならず運がよかったと話されていた。開発の区切りもついたので今後のキャリアや転職も含めていろいろ考える時期になっているみたい。まだ30歳前後だと思うのでいろいろ挑戦したらよいと思う。&lt;/p>
&lt;p>帰りに三ノ宮の街並みも少し紹介した。三宮という地名は他にも一宮から八宮まであって &lt;a href="https://www.shoko-dw.com/shrine8/index.html">神戸八社&lt;/a> と言う。間違えて九まであると言ってしまった。八までだった。2021年に &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%A5%9E%E6%88%B8%E4%B8%89%E5%AE%AE%E9%98%AA%E6%80%A5%E3%83%93%E3%83%AB">神戸三宮阪急ビル&lt;/a> が完成して阪急三宮駅の周辺が再整備された。夜歩きしても楽しめる雰囲気にはなっている。&lt;/p></content></item><item><title>簡単な現象の組み合わせ障害</title><link>/diary/posts/2022/0826/</link><pubDate>Fri, 26 Aug 2022 12:03:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0826/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。
eks クラスター障害の原因判明 過去に2回発生していた eks クラスター障害 の原因がようやくわかった。テスト環境も本番環境は5日ごとに再現していて、datadog で k8s のダッシュボードでそれぞれの pod 単位のメモリ使用量をみると datadog-agent の pod がメモリリークしていることに気付いた。そこから当たりをつけて datadog-agent の issue を調べると次のバグに遭遇していた。
[BUG] agent leaves defunct processes with version 7.38.0 #12997 ゾンビプロセスが生成されて、それが os のプロセス数上限に達してしまい、それによってプロセス (スレッド) が生成できなくなって、その結果として aws/amazon-vpc-cni-k8s の aws-node という eks クラスターの管理アプリケーションが動かなくなって、それが動かないと k8s ノードのステータスが NotReady になってしまって、通常の pod のアプリケーションも動かなくなってしまうという現象が発生していた。datadog-agent のアップグレードは私が行ったものだし、その後の k8s ノードの監視や調査で気付きが足りなかったと反省した。
datadog-agent の新しいバージョンをテスト環境でもうしばらく検証してもよかった datadog-agent をリソースリークの可能性を私の中の調査対象から外していた 世の中で使われているものに致命的なバグが起きないだろうという先入観があった プロセスを生成できない原因として考えられる背景を調査すべきだった ulimit を確認してリソース制限はないようにみえた プロセス数やゾンビプロセスを調べていなかった kernel に /proc/sys/kernel/pid_max という上限設定があることを知らなかった テスト環境と本番環境で5日程度で落ちるという周期性から気付くべきだった たしかにテスト環境から1日遅れて本番環境で障害が発生していた 周期性があることでリソースリークの可能性は高いとすぐに調査すべきだった datadog で k8s のダッシュボードを調べるべきだった すでに用意されているものがあったのでみようと思えばみえた aws のインフラ要因ではないかと疑っていた ごめんなさい これは悔しい。自分の無能さや気付きの低さを実感した事件だった。私が注意深く観察していればもう1週間早く気付けた。そのせいで余分な障害と調査に時間を費やした。1つ1つは全く難しくない現象が巧妙に絡みあって隠蔽された結果としての状況に気付けなかった。注意して1つずつ観察して追跡していけばすぐに気付けた。本当に悔しい。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="eks-クラスター障害の原因判明">eks クラスター障害の原因判明&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0820/#aws-インフラの調子が悪い">過去に2回発生していた eks クラスター障害&lt;/a> の原因がようやくわかった。テスト環境も本番環境は5日ごとに再現していて、datadog で k8s のダッシュボードでそれぞれの pod 単位のメモリ使用量をみると datadog-agent の pod がメモリリークしていることに気付いた。そこから当たりをつけて datadog-agent の issue を調べると次のバグに遭遇していた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/DataDog/datadog-agent/issues/12997">[BUG] agent leaves defunct processes with version 7.38.0 #12997&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ゾンビプロセスが生成されて、それが os のプロセス数上限に達してしまい、それによってプロセス (スレッド) が生成できなくなって、その結果として &lt;a href="https://github.com/aws/amazon-vpc-cni-k8s">aws/amazon-vpc-cni-k8s&lt;/a> の &lt;code>aws-node&lt;/code> という eks クラスターの管理アプリケーションが動かなくなって、それが動かないと k8s ノードのステータスが NotReady になってしまって、通常の pod のアプリケーションも動かなくなってしまうという現象が発生していた。datadog-agent のアップグレードは私が行ったものだし、その後の k8s ノードの監視や調査で気付きが足りなかったと反省した。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>datadog-agent の新しいバージョンをテスト環境でもうしばらく検証してもよかった&lt;/li>
&lt;li>datadog-agent をリソースリークの可能性を私の中の調査対象から外していた
&lt;ul>
&lt;li>世の中で使われているものに致命的なバグが起きないだろうという先入観があった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>プロセスを生成できない原因として考えられる背景を調査すべきだった
&lt;ul>
&lt;li>ulimit を確認してリソース制限はないようにみえた&lt;/li>
&lt;li>プロセス数やゾンビプロセスを調べていなかった&lt;/li>
&lt;li>kernel に &lt;code>/proc/sys/kernel/pid_max&lt;/code> という上限設定があることを知らなかった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>テスト環境と本番環境で5日程度で落ちるという周期性から気付くべきだった
&lt;ul>
&lt;li>たしかにテスト環境から1日遅れて本番環境で障害が発生していた&lt;/li>
&lt;li>周期性があることでリソースリークの可能性は高いとすぐに調査すべきだった&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>datadog で k8s のダッシュボードを調べるべきだった
&lt;ul>
&lt;li>すでに用意されているものがあったのでみようと思えばみえた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>aws のインフラ要因ではないかと疑っていた
&lt;ul>
&lt;li>ごめんなさい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>これは悔しい。自分の無能さや気付きの低さを実感した事件だった。私が注意深く観察していればもう1週間早く気付けた。そのせいで余分な障害と調査に時間を費やした。1つ1つは全く難しくない現象が巧妙に絡みあって隠蔽された結果としての状況に気付けなかった。注意して1つずつ観察して追跡していけばすぐに気付けた。本当に悔しい。&lt;/p>
&lt;p>1つだけ言い訳をさせてもらうと、私は本番環境にアクセスできない。だからテスト環境と本番環境で発生している現象が同じかどうかを判断できず、調査を進める確証をもてなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="呑み">呑み&lt;/h2>
&lt;p>あまりに悔しかったのと調査してたら遅くなって晩ご飯食べる気力もなかったので気分転換に仲のよい焼き鳥屋さんに寄ってみた。あとから常連客のセブンイレブンの店長さんも来られて、私は初対面かなと思ってたんだけど先方は知っていると言ってたから以前にもカウンターでご一緒していたみたい。何気はなしに3人で2時前ぐらいまで雑談していた。&lt;/p>
&lt;p>その店長さんがロレックスを購入しようと考えているという話しになって、資産または投資商品としてのロレックスの話しになった。たまたまヒカキンが1億円で買ったロレックスがいま2億円になっているといった話しがあったそうで、いまがバブルな状態らしいが、ロレックスをはじめとした高級時計の資産価値が上がっているらしい。私は腕時計を身につけないし高級時計もまったく興味はないが、投資商品の1つなんだというところに関心がもてた。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/1knsQZLeh7U" allowfullscreen title="1億円で買った時計が大変なことになってしまいました…">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>中小企業の社長の一般的な節税方法の1つに外車を買ったり売ったりするという話しがある。儲かったときに経費で外車を買って、赤字のときに外車を売って雑所得に変える。車は社用車として経費で落とせるから可能なことだが、高級時計はどうなのだろうか？ 結論から言うと、普通の会社では高級時計は経費にできない。経費の原則は売上を上げるために必要な支出を経費とできる。普通の会社は高級時計で売上を上げることはできない。一方で経費として認められる職業もある。芸能人がそうだという。それは番組のために必要だという理屈で経費で落とせる。おそらくヒカキンも経費で高級時計を購入して、そのことを動画にしているのも仕事で必要だという言い訳作りの目的もあるのだと推測する。&lt;/p></content></item><item><title>七夕と日本酒</title><link>/diary/posts/2022/0707/</link><pubDate>Thu, 07 Jul 2022 08:14:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0707/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。
障害対応の手伝い 昨日の続きで定期処理を k8s の cronjob へすべて移行した。その後、チケット整理したり、他メンバーの手がまわっていない作業を手伝ったりしてた。バッチ処理の在庫チェックの数字があわなくて「俺たちは雰囲気で在庫チェックをやっている」みたいな状況に陥っていた。とはいえ、サービスイン3日目でも致命的な運用の問題は発生していないということでこのリリースはもう完了したと断言してしまってもよいだろう。今後、数ヶ月かけてさらに他施設へのサービスインが続いていくわけだけど、見通しはみえてきた感じはする。まぁ大丈夫そう。
灘五郷酒所イベント なにかのきっかけで クラウドファンディングの灘五郷酒所 をみつけた。地元の応援をしとくかと思って5,000円を支援した。いまみたら271人の支援者から1,472,900円の支援金が集まったみたい。その支援金のお礼イベントがあって、せっかくの機会なので行ってきた。5,000円ってちょっとよい居酒屋さんで使うぐらいの金額だけど、その場で飲める2,000円分の金券とお腹いっぱい食べられたビッフェ形式で十分に飲み食いできた。写真にある料理をもう1皿もらってきてお腹いっぱいになった。料理はなくなっても補充されていたので十分に用意されていた。支払った支援金を考慮すると十分に良心的なイベントだった。小耳に聞いた話だと80人ほど参加者がいたらしい。
飲んだお酒はこれら。あと竹酒と呼ばれる竹の筒に入れて主催者がついでまわっていたのを2杯ほど飲んだ。
福寿 純米酒「御影郷」 (神戸酒心館) 琥泉 純米吟醸おりがらみ無濾過生酒原酒 (泉酒造) 黒松剣菱 (剣菱酒造) 浜福鶴 生酛純米辛口 (小山本家酒造 灘浜福鶴蔵) 1人で行ったのでぼっちだったらどうしよう？みたいな不安もあったんだけど、たまたま隣り合わせた人が プライズ日本酒会 というコミュニティのメンバーで4人組で参加していた。その人たちと雑談してた。ご近所さんでとてもよい人たちだった。三ノ宮でお酒イベントをやっているそうで、また機会があればそちらにも参加してみようと思う。私は地元の人たちとのコネがほとんどない。今後会社のマーケティングをやっていく上でも地元の人たちともなにかしら繋がりをもてるとよいなとは考えている。お仕事がバタバタしてたから朝の時点では行くのをやめようかと考えていたけど、午後から落ち着いていたのもあって行ってよかった。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="障害対応の手伝い">障害対応の手伝い&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続きで定期処理を k8s の cronjob へすべて移行した。その後、チケット整理したり、他メンバーの手がまわっていない作業を手伝ったりしてた。バッチ処理の在庫チェックの数字があわなくて「俺たちは雰囲気で在庫チェックをやっている」みたいな状況に陥っていた。とはいえ、サービスイン3日目でも致命的な運用の問題は発生していないということでこのリリースはもう完了したと断言してしまってもよいだろう。今後、数ヶ月かけてさらに他施設へのサービスインが続いていくわけだけど、見通しはみえてきた感じはする。まぁ大丈夫そう。&lt;/p>
&lt;h2 id="灘五郷酒所イベント">灘五郷酒所イベント&lt;/h2>
&lt;p>なにかのきっかけで &lt;a href="https://camp-fire.jp/projects/view/585844">クラウドファンディングの灘五郷酒所&lt;/a> をみつけた。地元の応援をしとくかと思って5,000円を支援した。いまみたら271人の支援者から1,472,900円の支援金が集まったみたい。その支援金のお礼イベントがあって、せっかくの機会なので行ってきた。5,000円ってちょっとよい居酒屋さんで使うぐらいの金額だけど、その場で飲める2,000円分の金券とお腹いっぱい食べられたビッフェ形式で十分に飲み食いできた。写真にある料理をもう1皿もらってきてお腹いっぱいになった。料理はなくなっても補充されていたので十分に用意されていた。支払った支援金を考慮すると十分に良心的なイベントだった。小耳に聞いた話だと80人ほど参加者がいたらしい。&lt;/p>
&lt;p>飲んだお酒はこれら。あと竹酒と呼ばれる竹の筒に入れて主催者がついでまわっていたのを2杯ほど飲んだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>福寿 純米酒「御影郷」 (神戸酒心館)&lt;/li>
&lt;li>琥泉 純米吟醸おりがらみ無濾過生酒原酒 (泉酒造)&lt;/li>
&lt;li>黒松剣菱 (剣菱酒造)&lt;/li>
&lt;li>浜福鶴 生酛純米辛口 (小山本家酒造 灘浜福鶴蔵)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0707_sake1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0707_sake2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0707_sake3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>1人で行ったのでぼっちだったらどうしよう？みたいな不安もあったんだけど、たまたま隣り合わせた人が &lt;a href="https://www.instagram.com/nihonsyu_kai/">プライズ日本酒会&lt;/a> というコミュニティのメンバーで4人組で参加していた。その人たちと雑談してた。ご近所さんでとてもよい人たちだった。三ノ宮でお酒イベントをやっているそうで、また機会があればそちらにも参加してみようと思う。私は地元の人たちとのコネがほとんどない。今後会社のマーケティングをやっていく上でも地元の人たちともなにかしら繋がりをもてるとよいなとは考えている。お仕事がバタバタしてたから朝の時点では行くのをやめようかと考えていたけど、午後から落ち着いていたのもあって行ってよかった。&lt;/p></content></item><item><title>まん延防止等重点措置解除後の飲み会</title><link>/diary/posts/2022/0326/</link><pubDate>Sat, 26 Mar 2022 09:01:26 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0326/</guid><description>0時に寝て2時に起きて5時に起きた。日中は昨日から着手したカスタム github action の開発をしていた。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前161cmで、ストレッチ後165cmだった。今日は右股関節の違和感と左の腰の張りが強かった。今週は少しだけストレッチをやった。お仕事が落ち着いてきて次の課題への谷間で気力が削がれていてメリハリがなくなっている。また生活を見直しつつ運動やストレッチに時間を割くようにしていきたい。
会員制バーで雑談 1月に行って からの再訪。前回はまん延防止等重点措置が実施される前だったのでお客さんはうちら2人だけだった。今回は解除された直後だったせいか、うちらの他に4人お客さんがいた。バーのマスターと友だちというわけではないけど、同じ経営者として経営がうまくいくといいなと思ってしまうのでお客さんが入っていると嬉しく思う。地域コミュニティを主催しているすみよしさんと一緒に行ってきた。今回はコースではなく、適当に料理も頼みながら普通に飲んでた。電話で予約をとったときに食べものについて確認したせいか、マスターも気をきかせて前菜を用意してくれていたみたい。前菜とパスタとおつまみでわりとお腹がふくれて、あとはお酒を飲んでた。
すみよしさんとは2020年から勉強会に参加したりしていたのでもう2年ぐらいの付き合いになる。わりと仲良くなってコミュニティの在り方とか、神戸界隈のベンチャー情報とか、新しい技術のあれこれとかを話したりしている。飲みながらざっくばらんにそういった雑談をしていた。</description><content>&lt;p>0時に寝て2時に起きて5時に起きた。日中は昨日から着手したカスタム github action の開発をしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前161cmで、ストレッチ後165cmだった。今日は右股関節の違和感と左の腰の張りが強かった。今週は少しだけストレッチをやった。お仕事が落ち着いてきて次の課題への谷間で気力が削がれていてメリハリがなくなっている。また生活を見直しつつ運動やストレッチに時間を割くようにしていきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="会員制バーで雑談">会員制バーで雑談&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0122/#会員制バーでふりかえり">1月に行って&lt;/a> からの再訪。前回はまん延防止等重点措置が実施される前だったのでお客さんはうちら2人だけだった。今回は解除された直後だったせいか、うちらの他に4人お客さんがいた。バーのマスターと友だちというわけではないけど、同じ経営者として経営がうまくいくといいなと思ってしまうのでお客さんが入っていると嬉しく思う。地域コミュニティを主催しているすみよしさんと一緒に行ってきた。今回はコースではなく、適当に料理も頼みながら普通に飲んでた。電話で予約をとったときに食べものについて確認したせいか、マスターも気をきかせて前菜を用意してくれていたみたい。前菜とパスタとおつまみでわりとお腹がふくれて、あとはお酒を飲んでた。&lt;/p>
&lt;p>すみよしさんとは2020年から勉強会に参加したりしていたのでもう2年ぐらいの付き合いになる。わりと仲良くなってコミュニティの在り方とか、神戸界隈のベンチャー情報とか、新しい技術のあれこれとかを話したりしている。飲みながらざっくばらんにそういった雑談をしていた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0326_dish.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>マージできると開発が楽しい</title><link>/diary/posts/2022/0317/</link><pubDate>Thu, 17 Mar 2022 06:44:18 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0317/</guid><description>0時に寝て3時に起きて5時半に起きた。
開発のコミット/マージのルール改定 過去のスクラムのふりかえりをみていて、12月15日にレビューアが1人のため、Pull Request (以下PR) のレビューにかなり時間がかかっているという指摘をしてから3ヶ月かかって、ようやくレビュー負荷が集中していた社員からレビュープロセスの改善の機会がもたらされた。なぜレビュー負荷が1人に集中するかというと、チームの開発者は5人で、正社員1人で他4人は外部の協力会社であるため、正社員の approve なしでマージすることに躊躇するという状況だった。
大幅にレビュープロセスが緩和された。
軽微な変更は PR を作って自分でマージしてよい (所属問わず) 1人以上のレビューアによる apprve があればマージしてよい PO が最終レビューするものは PR レビューアの approve を得なくてもよい 私の作業時間の1/3は PR レビューの待ち時間だったのでこれだけで私の生産性は1.5倍になる。どんどんコミットしていけると開発していて楽しい。
オンライン飲み会 余りまくっている交際費の予算消化も兼ねて前にお手伝いしていた会社のたにがきさんと雑談した。近況を話したりもしつつ、たにがきさんは私が過去に働いていた会社の親会社で働いていて、その時期も重なっていて、その親会社の話しを主にしていた。その親会社は主力プロダクトの完全な作り直しを宣言して、1000億円ぐらい開発費を投じたものの、実際にはプロダクトの作り直しに失敗して、資金繰りが悪化して事実上の倒産をした。親会社の社長はカリスマ社長で新興宗教の教祖みたいな感じだったんだけど、会社がファンドに買収されて、取締役を退任させられて、しばらくは鳴りを潜めていたけど、最近はまた会社を作って精力的に活動しているらしい。近く OB 会のようなイベントがカリスマ社長から呼びかけられているらしく、どう考えてもリクルーティングの場なんだろうと話していた。また1年ぐらいしたら近況報告会をしてもいいかもしれない。</description><content>&lt;p>0時に寝て3時に起きて5時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発のコミットマージのルール改定">開発のコミット/マージのルール改定&lt;/h2>
&lt;p>過去のスクラムのふりかえりをみていて、12月15日にレビューアが1人のため、Pull Request (以下PR) のレビューにかなり時間がかかっているという指摘をしてから3ヶ月かかって、ようやくレビュー負荷が集中していた社員からレビュープロセスの改善の機会がもたらされた。なぜレビュー負荷が1人に集中するかというと、チームの開発者は5人で、正社員1人で他4人は外部の協力会社であるため、正社員の approve なしでマージすることに躊躇するという状況だった。&lt;/p>
&lt;p>大幅にレビュープロセスが緩和された。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>軽微な変更は PR を作って自分でマージしてよい&lt;/li>
&lt;li>(所属問わず) 1人以上のレビューアによる apprve があればマージしてよい&lt;/li>
&lt;li>PO が最終レビューするものは PR レビューアの approve を得なくてもよい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私の作業時間の1/3は PR レビューの待ち時間だったのでこれだけで私の生産性は1.5倍になる。どんどんコミットしていけると開発していて楽しい。&lt;/p>
&lt;h2 id="オンライン飲み会">オンライン飲み会&lt;/h2>
&lt;p>余りまくっている交際費の予算消化も兼ねて前にお手伝いしていた会社のたにがきさんと雑談した。近況を話したりもしつつ、たにがきさんは私が過去に働いていた会社の親会社で働いていて、その時期も重なっていて、その親会社の話しを主にしていた。その親会社は主力プロダクトの完全な作り直しを宣言して、1000億円ぐらい開発費を投じたものの、実際にはプロダクトの作り直しに失敗して、資金繰りが悪化して事実上の倒産をした。親会社の社長はカリスマ社長で新興宗教の教祖みたいな感じだったんだけど、会社がファンドに買収されて、取締役を退任させられて、しばらくは鳴りを潜めていたけど、最近はまた会社を作って精力的に活動しているらしい。近く OB 会のようなイベントがカリスマ社長から呼びかけられているらしく、どう考えてもリクルーティングの場なんだろうと話していた。また1年ぐらいしたら近況報告会をしてもいいかもしれない。&lt;/p></content></item><item><title>連日の近況報告</title><link>/diary/posts/2022/0311/</link><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 07:34:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0311/</guid><description>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。
近況報告 元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法律的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。
元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時に起きた。朝ちょっとデバッグをやって午後からは来週のオンライン飲み会の手配をしたり、打ち合わせのメモをまとめたりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。直近の2-3週間でやっていた ci/cd の改善や github actions のことについて共有したりした。次の契約更改のタイミングで契約条件の変更を相手と協議しようと考えている。具体的には単価をあげたり事例紹介を許可してもらったりといった類の交渉をする予定。一般論として業務委託は最初の契約条件から条件変更するのが難しいらしく、なかなかタフな交渉になるっぽいというのをはらさんから助言してもらったりしている。私の中では交渉するネタはいくつかあるし、ダメならダメで最悪のケースなら契約終了して、別の会社のお仕事に切り替えてもよいし、いまは開発者は売り手市場なので楽観的に考えていたりする。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告">近況報告&lt;/h2>
&lt;p>元同僚と1年ぶりにオンライン飲み会をした。それぞれ近況を話したりしていた。私が見限ったビジネスはその後うまくいったらしくてなにがうまくいくかわからんものだという話しも聞いた。私が在籍していた頃の早期退職制度は50歳以上が対象だったけど、いまは45歳以上に下がっているらしい。また来期から年配の社員を辞めさせるための追い出し部屋ならぬ追い出し会社がグループ企業として設立されるという話しも聞いた。おそらくは戦力外社員をその会社に集めて待遇を下げるみたいな話なんだろうと推測する。日本の労働基準法では、一方的な解雇や減俸はできないが、配置転換は許されていて、別会社に転籍してその会社の待遇が元の会社よりも悪いというのは法律的に問題ないらしい。本体より待遇の悪いグループ企業を作って、そこに転籍することで事実上の減俸や自主退職を促すような慣習となっている。私が起業した理由の1つは早期退職制度ができて自分の未来もそうなると実感したというのがある。少なくとも自分の会社で自分が解雇されることはない。&lt;/p>
&lt;p>元同僚の1人も来期は45歳になるので早期退職制度を使って会社を辞めるかもしれないという話されていた。40代からのキャリアってなかなか難しいなとは思えた。私もいまはなんとかなっているけど、このままお仕事がある保証はないし、引き締めていかないといけない。ただあるとき急に追い出し会社に送られるという組織の論理で生きているわけではないという自由だけは謳歌している。&lt;/p></content></item><item><title>ばてばての木曜日</title><link>/diary/posts/2022/0310/</link><pubDate>Thu, 10 Mar 2022 07:34:32 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0310/</guid><description>23時に寝てたぶん1回ぐらい起きて6時前に起きた。
GitHub Discussions やぎさんに GitHub Discussions というのがあると教えてもらった。軽くチュートリアルやドキュメントに目を通してみた。stackoverflow のような q&amp;amp;a ができるようなサービスなのかな？著名な oss のコミュニティでたまに盛り上がるネタとして issue がサポートセンターになってしまうという問題がある。経験が少ない開発者が自分の環境で動かなかったときに issue 登録して開発者にサポートを依頼するみたいなことになってしまうケースがある。もちろん経験が少ない開発者にとっては環境要因のエラーとそうじゃないのを見分けるのは難しいことかもしれない。一方で oss コミュニティのメンテナーのリソースも有限なことから初心者質問を回答するために多くの労力をさけないという現実もある。その issue と q&amp;amp;a のギャップを埋めるようなサービスになるのかな？と推測している。試しにいま作っているデプロイツールで discussions を有効にしたのでいろいろ触ってみる。
近況報告 約1年ぶりにやすだ先生とオンライン飲み会をした。3月にやっているので今期の経営的なふりかえりも少ししつつ大半は雑談をしていた。昨年、経営コンサルティングで交際費が少な過ぎるという指摘を受けてからオンライン飲み会や雑談会を始めたときの、身近な相談相手の1人と言える。今期は10人以上とオンライン飲み会やオフラインの雑談会をやっているし、こんな感じで知人と定期的に近況を話す仕組みを継続できればいいなとは思う。今期は交際費として30万円/年の予算を確保しているものの、現時点では83,747円しか消化していない。もう決算まで1ヶ月もないのに。なぜなのか。。。</description><content>&lt;p>23時に寝てたぶん1回ぐらい起きて6時前に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="github-discussions">GitHub Discussions&lt;/h2>
&lt;p>やぎさんに &lt;a href="https://docs.github.com/en/discussions">GitHub Discussions&lt;/a> というのがあると教えてもらった。軽くチュートリアルやドキュメントに目を通してみた。stackoverflow のような q&amp;amp;a ができるようなサービスなのかな？著名な oss のコミュニティでたまに盛り上がるネタとして issue がサポートセンターになってしまうという問題がある。経験が少ない開発者が自分の環境で動かなかったときに issue 登録して開発者にサポートを依頼するみたいなことになってしまうケースがある。もちろん経験が少ない開発者にとっては環境要因のエラーとそうじゃないのを見分けるのは難しいことかもしれない。一方で oss コミュニティのメンテナーのリソースも有限なことから初心者質問を回答するために多くの労力をさけないという現実もある。その issue と q&amp;amp;a のギャップを埋めるようなサービスになるのかな？と推測している。試しにいま作っているデプロイツールで discussions を有効にしたのでいろいろ触ってみる。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告">近況報告&lt;/h2>
&lt;p>約1年ぶりにやすだ先生とオンライン飲み会をした。3月にやっているので今期の経営的なふりかえりも少ししつつ大半は雑談をしていた。昨年、経営コンサルティングで交際費が少な過ぎるという指摘を受けてからオンライン飲み会や雑談会を始めたときの、身近な相談相手の1人と言える。今期は10人以上とオンライン飲み会やオフラインの雑談会をやっているし、こんな感じで知人と定期的に近況を話す仕組みを継続できればいいなとは思う。今期は交際費として30万円/年の予算を確保しているものの、現時点では83,747円しか消化していない。もう決算まで1ヶ月もないのに。なぜなのか。。。&lt;/p></content></item><item><title>バーで会食</title><link>/diary/posts/2022/0122/</link><pubDate>Sat, 22 Jan 2022 12:42:46 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0122/</guid><description>4時に寝て10時に起きた。昨日は体調悪くて夕方仮眠して、体調よくなった22時頃から作業を再開したので3時ぐらいまでやってた。
ストレッチ 今週もあまりストレッチができなかったものの、今日の開脚幅は開始前172cmで、ストレッチ後170cmだった。特別なことは何もしてないのだけど、数値がよくなった。開脚の仕方によって3cmぐらいは変わってきたりするのかな。開始前に測ったときに172cmになった理由もよくわからなかった。太もも後ろの張りは先週よりよくなっていたものの、腰の疲労は溜まっていて毎週毎週コンディションが違うなというのを実感する。
会員制バーでふりかえり 先日 予約した会員制バー へ行ってきた。バーとか連れられてしか行ったことないので慣れる意図もある。bizpy の機械学習勉強会 のふりかえりも兼ねてわたなべさんと行ってきた。ビジネスパーソンという対象者の属性や前提知識などを確認したり、コンテンツの細分化や進め方、次回の予定など幅広くわいわいやってた。
バーについては思ったより店内は広くて10席ほどのカウンターのみだけど、幅広の椅子が置かれているのでパーソナルスペースが広くてゆったり過ごせる空間な気がした。19時に行ったら他のお客さんは誰もいなくて21時までいて誰も他のお客さんは来なかった。貸し切りみたいな感じだった。オミクロン株が流行も関係しているのだろう。うちらにしたら他のお客さんがいないから感染リスクが減ってよかったと思う。コース料理を頼んでいた。一品一品凝った感じの料理で接待にはちょうどよい。普通の晩ご飯に食べるにはお洒落過ぎて私には無用のものだと思う。量がたくさんあるわけでもないけど、1品ずつ出てきて2時間かけて食べるので割とお腹はいっぱいになって満足した。それなりの値段もするので当然おいしかった。</description><content>&lt;p>4時に寝て10時に起きた。昨日は体調悪くて夕方仮眠して、体調よくなった22時頃から作業を再開したので3時ぐらいまでやってた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もあまりストレッチができなかったものの、今日の開脚幅は開始前172cmで、ストレッチ後170cmだった。特別なことは何もしてないのだけど、数値がよくなった。開脚の仕方によって3cmぐらいは変わってきたりするのかな。開始前に測ったときに172cmになった理由もよくわからなかった。太もも後ろの張りは先週よりよくなっていたものの、腰の疲労は溜まっていて毎週毎週コンディションが違うなというのを実感する。&lt;/p>
&lt;h2 id="会員制バーでふりかえり">会員制バーでふりかえり&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0118/#会員制バー予約">予約した会員制バー&lt;/a> へ行ってきた。バーとか連れられてしか行ったことないので慣れる意図もある。&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0119/#bizpy-勉強会">bizpy の機械学習勉強会&lt;/a> のふりかえりも兼ねてわたなべさんと行ってきた。ビジネスパーソンという対象者の属性や前提知識などを確認したり、コンテンツの細分化や進め方、次回の予定など幅広くわいわいやってた。&lt;/p>
&lt;p>バーについては思ったより店内は広くて10席ほどのカウンターのみだけど、幅広の椅子が置かれているのでパーソナルスペースが広くてゆったり過ごせる空間な気がした。19時に行ったら他のお客さんは誰もいなくて21時までいて誰も他のお客さんは来なかった。貸し切りみたいな感じだった。オミクロン株が流行も関係しているのだろう。うちらにしたら他のお客さんがいないから感染リスクが減ってよかったと思う。コース料理を頼んでいた。一品一品凝った感じの料理で接待にはちょうどよい。普通の晩ご飯に食べるにはお洒落過ぎて私には無用のものだと思う。量がたくさんあるわけでもないけど、1品ずつ出てきて2時間かけて食べるので割とお腹はいっぱいになって満足した。それなりの値段もするので当然おいしかった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0122_dish1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0122_dish2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p></content></item><item><title>ブロックチェーン考察</title><link>/diary/posts/2022/0118/</link><pubDate>Tue, 18 Jan 2022 11:46:59 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0118/</guid><description>1時に寝て6時半に起きた。昨日はほぼまる一日頭痛でしんどかったけど、寝たら直った。朝から集中してコードを書いてた。
ブロックチェーンは未来なのか 次の記事を読んだ。
ブロックチェーン：膨張する看板に偽りはないか - 誠実なプロセスの必要性 -
最近、私のタイムラインでも Web 3.0 というキーワードをみかけるようになってきて、どうやらこれはブロックチェーン技術をベースにした分散型のなにかを表しているらしい。間違っていたらごめんなさい。暗号資産や NFT といった投機的な目的でビジネスを展開したい人たちも多いようにみえて、真っ当にやっている人たちもいるのだろうけど、儲かればなんでもいいみたいな風潮にみえていて、私の中ではあまり関わりたくないキーワードになってきている。
記事でも書かれている通り、分散と言いながら巨大な台帳になることからインフラを管理できるコンピューティングリソースが大規模化し、運用上は個人がすべてのリソースを保持することは難しいことから、プラットフォーマーや大企業が分散台帳のリソースを管理するような在り方になっていくのではないかと推測する。結局のところ、インフラをすべて大企業が賄うのであれば、そもそも効率の悪いブロックチェーンのような技術を使わなくても既存の中央集権的なシステムで構築する方がはるかに効率的ではないか？という問いに対するアプリケーションの答えは海外送金だけしか私は認識していない。海外送金は中央集権的なシステムが存在してなく、非常にコストが高いため、ブロックチェーン技術で分散台帳を構築しても安価に済む。
いまのところ、グローバルなシステムをブロックチェーン技術をベースにした開発にすることで、各国で独立してシステム開発が進められるメリットがあるという話しでグローバルベンダーはブロックチェーン技術を使ったプラットフォームを開発しているようにはみえる。それはそれで理に適っているようにも聞こえる。一方で個人向けのキラーアプリやキラーコンテンツはまだ私からはみえない。NFT がそれになるのかな？と一瞬思ったけど、ちょっと調べてみただけでは、現時点ではそうなりそうに思えない。研究開発や新しい技術の試行錯誤としてブロックチェーンはまだまだ未知の領域があるのだろうけど、大して便利でも効率がよいわけでもないものを未来であるかのように喧伝しているのは忌避を感じるのでもうしばらくは様子を見守りたい。
会員制バー予約 先日チラシでみかけて 会員制バー に申し込みしてみた。おそらく招待会員というサブスクリプションに入ったので試しに行ってみることにした。明日 bizpy の勉強会があるのでそのふりかえりを兼ねて、土曜日に講師のわたなべさんと一緒に行くのを予約した。2018年に神戸に引っ越してきて近くに知り合いがいなくて、その後、地域の勉強会へ行ったり、会社を辞めたりしながら、コロナがあって、なんやらかんやらで近くに一緒に飲みに行ける知り合いができた。初めて行くお店はわくわくする。楽しみだ。</description><content>&lt;p>1時に寝て6時半に起きた。昨日はほぼまる一日頭痛でしんどかったけど、寝たら直った。朝から集中してコードを書いてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ブロックチェーンは未来なのか">ブロックチェーンは未来なのか&lt;/h2>
&lt;p>次の記事を読んだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://shanematsuo.medium.com/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%81%E3%82%A7%E3%83%BC%E3%83%B3-%E8%86%A8%E5%BC%B5%E3%81%99%E3%82%8B%E7%9C%8B%E6%9D%BF%E3%81%AB%E5%81%BD%E3%82%8A%E3%81%AF%E3%81%AA%E3%81%84%E3%81%8B-%E8%AA%A0%E5%AE%9F%E3%81%AA%E3%83%97%E3%83%AD%E3%82%BB%E3%82%B9%E3%81%AE%E5%BF%85%E8%A6%81%E6%80%A7-fe9f5d38eb37">ブロックチェーン：膨張する看板に偽りはないか - 誠実なプロセスの必要性 -&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>最近、私のタイムラインでも &lt;em>Web 3.0&lt;/em> というキーワードをみかけるようになってきて、どうやらこれはブロックチェーン技術をベースにした分散型のなにかを表しているらしい。間違っていたらごめんなさい。暗号資産や NFT といった投機的な目的でビジネスを展開したい人たちも多いようにみえて、真っ当にやっている人たちもいるのだろうけど、儲かればなんでもいいみたいな風潮にみえていて、私の中ではあまり関わりたくないキーワードになってきている。&lt;/p>
&lt;p>記事でも書かれている通り、分散と言いながら巨大な台帳になることからインフラを管理できるコンピューティングリソースが大規模化し、運用上は個人がすべてのリソースを保持することは難しいことから、プラットフォーマーや大企業が分散台帳のリソースを管理するような在り方になっていくのではないかと推測する。結局のところ、インフラをすべて大企業が賄うのであれば、そもそも効率の悪いブロックチェーンのような技術を使わなくても既存の中央集権的なシステムで構築する方がはるかに効率的ではないか？という問いに対するアプリケーションの答えは海外送金だけしか私は認識していない。海外送金は中央集権的なシステムが存在してなく、非常にコストが高いため、ブロックチェーン技術で分散台帳を構築しても安価に済む。&lt;/p>
&lt;p>いまのところ、グローバルなシステムをブロックチェーン技術をベースにした開発にすることで、各国で独立してシステム開発が進められるメリットがあるという話しでグローバルベンダーはブロックチェーン技術を使ったプラットフォームを開発しているようにはみえる。それはそれで理に適っているようにも聞こえる。一方で個人向けのキラーアプリやキラーコンテンツはまだ私からはみえない。NFT がそれになるのかな？と一瞬思ったけど、ちょっと調べてみただけでは、現時点ではそうなりそうに思えない。研究開発や新しい技術の試行錯誤としてブロックチェーンはまだまだ未知の領域があるのだろうけど、大して便利でも効率がよいわけでもないものを未来であるかのように喧伝しているのは忌避を感じるのでもうしばらくは様子を見守りたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="会員制バー予約">会員制バー予約&lt;/h2>
&lt;p>先日チラシでみかけて &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0113/#会員制バー">会員制バー&lt;/a> に申し込みしてみた。おそらく招待会員というサブスクリプションに入ったので試しに行ってみることにした。明日 bizpy の勉強会があるのでそのふりかえりを兼ねて、土曜日に講師のわたなべさんと一緒に行くのを予約した。2018年に神戸に引っ越してきて近くに知り合いがいなくて、その後、地域の勉強会へ行ったり、会社を辞めたりしながら、コロナがあって、なんやらかんやらで近くに一緒に飲みに行ける知り合いができた。初めて行くお店はわくわくする。楽しみだ。&lt;/p></content></item><item><title>ワーケーション延期</title><link>/diary/posts/2022/0115/</link><pubDate>Sat, 15 Jan 2022 14:32:53 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0115/</guid><description>1時に寝て8時に起きた。
ストレッチ 今週も開発に集中していてあまりストレッチができなかった。今日の開脚幅は開始前165cmで、ストレッチ後166.5cmだった。先週と同じぐらい、もしくはちょっとよくなったぐらい。先週から引き続き、ふくらはぎとふとももの後ろが張っている。ここ最近は開発に集中していて1日あたり10-12時間ぐらい椅子に座っているので疲労しているのだと推測する。毎週ストレッチを受けていると疲労改善になってよい。
ワーケーション延期 これまで 準備を進めてきたワーケーション が2週間後になった。もともとこの企画はオミクロン株が発見される前だったので1月末に予定していた。年末年始を挟んでオミクロン株の感染流行を今週みてきて延期することに決定した。兵庫県 新型コロナウイルスの検査・陽性者の状況 によると、直近の陽性者数は次のように推移している。2週間後は5,000人ぐらいの陽性者数になるのではないか。諸外国の推移をみていると兵庫県のピークの陽性者数は1日1万人ぐらいまで増える可能性がある。
1/10: 167 1/11: 113 1/12: 511 1/13: 903 1/14: 929 1/15: 1191 残念だけど、次回の目処は5-6月ぐらいに3回目のワクチン接種を終えてからになるだろう。
呑み 21時から勉強会に参加して23時過ぎに終わって晩ご飯食べてなかったので、帰りに仲のよい焼き鳥屋さんのお店に寄って晩ご飯を食べた。26時までやっているので24時頃に言っても普通に食べものを出してくれる。1時間ほど飲み食いして法人決算や消費税、共済のこととかを話してた。マスターも個人事業主から法人成りしたようで、話してみたら私と同じで創業2年だった。業界は違っても行政手続きは共通点も多いだろうから情報共有できそう。</description><content>&lt;p>1時に寝て8時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週も開発に集中していてあまりストレッチができなかった。今日の開脚幅は開始前165cmで、ストレッチ後166.5cmだった。先週と同じぐらい、もしくはちょっとよくなったぐらい。先週から引き続き、ふくらはぎとふとももの後ろが張っている。ここ最近は開発に集中していて1日あたり10-12時間ぐらい椅子に座っているので疲労しているのだと推測する。毎週ストレッチを受けていると疲労改善になってよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="ワーケーション延期">ワーケーション延期&lt;/h2>
&lt;p>これまで &lt;a href="/diary/diary/posts/2021/1225/#ワーケーション準備">準備を進めてきたワーケーション&lt;/a> が2週間後になった。もともとこの企画はオミクロン株が発見される前だったので1月末に予定していた。年末年始を挟んでオミクロン株の感染流行を今週みてきて延期することに決定した。&lt;a href="https://web.pref.hyogo.lg.jp/kf16/coronavirus_data.html">兵庫県 新型コロナウイルスの検査・陽性者の状況&lt;/a> によると、直近の陽性者数は次のように推移している。2週間後は5,000人ぐらいの陽性者数になるのではないか。諸外国の推移をみていると兵庫県のピークの陽性者数は1日1万人ぐらいまで増える可能性がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1/10: 167&lt;/li>
&lt;li>1/11: 113&lt;/li>
&lt;li>1/12: 511&lt;/li>
&lt;li>1/13: 903&lt;/li>
&lt;li>1/14: 929&lt;/li>
&lt;li>1/15: 1191&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>残念だけど、次回の目処は5-6月ぐらいに3回目のワクチン接種を終えてからになるだろう。&lt;/p>
&lt;h2 id="呑み">呑み&lt;/h2>
&lt;p>21時から勉強会に参加して23時過ぎに終わって晩ご飯食べてなかったので、帰りに仲のよい焼き鳥屋さんのお店に寄って晩ご飯を食べた。26時までやっているので24時頃に言っても普通に食べものを出してくれる。1時間ほど飲み食いして法人決算や消費税、共済のこととかを話してた。マスターも個人事業主から法人成りしたようで、話してみたら私と同じで創業2年だった。業界は違っても行政手続きは共通点も多いだろうから情報共有できそう。&lt;/p></content></item><item><title>師範代としての振る舞い</title><link>/diary/posts/2022/0113/</link><pubDate>Thu, 13 Jan 2022 13:29:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0113/</guid><description>0時半に寝て6時半に起きた。
課題管理システムの使い方指南 いまお手伝いしているお仕事はスクラム開発をしている。課題管理システムに backlog を使っている。アリエルを退職後、この10年、私より課題管理システムを使いこなす開発者をみたことがない。0-9段階で言うと、師範代として私のレベルが8だとすると、他のメンバーは0から2ぐらいのレベルしかない。このぐらいの差がある。0というのはほとんど使っていないという意味。情報共有とは、メンバー全員がいつでもどこでも同じ情報を取得できる仕組みを確立した上で、情報の提供側ではなく、その情報を必要とする受け手が常に最新の情報を取得し続ける運用ができて初めて成り立つ。情報共有を成功させるには受け手の意識の問題が大きい。まずメンバー全員がやっていない時点で情報共有の価値が大きく毀損する上に、受け手が自律的に検索して最新の情報を取得するようにならなけば実務において生産性を向上させることにもつながらない。
役に立つ情報がないから検索しない、検索しないから役に立つ情報を書かないは表裏一体だ。まず役に立つ情報を溜め、受け手が検索して情報収集するようになり、検索の精度をあげるためにカテゴリやタグでラベリングし、業務に活かすために最新情報を更新するようになる。これをチーム全員でやるようになるのは一朝一夕ではできない。
そのため、私は課題管理システムの運用に関して特異な開発者である (言うてもアリエルなら普通) という前置きをした上で、チームの開発者も非開発者も課題管理システムをうまく使えていない。私が課題管理システムをどう使っているのかをみて、開発者が真似して同じように使い始める。そして、非開発者向けにはどう使えばよいかというプラクティスを機をみて提案したり啓蒙したりしている。これは半年から1年かかる作業だと見積もっている。というのは、私が半年ぐらい働いて実践的な課題管理システムの使い方をみせないと多くの人は学べない。半年ぐらい経って、普段私がやっている価値はどういうものかを実際の実務で理解した後、模倣者がやり始めて慣れてくるのに半年ぐらいはかかる。お手本をみせるのに半年、模倣するのに半年で1年かかる。いろんなチームを指導してきたのでチームがどのような学習曲線を辿るかは概ね推測がつく。これをコンテンツにしてビジネスしようといまは考えているので、こういう実践的な機会にコンテンツとしてのノウハウも溜めていこうと考えている。
みかん 実家からみかんが送られてきた。実家で作っているみかんなのかな？なんか微妙に腐り始めようとしている雰囲気もある。お正月に帰ったときから実家に置いてあったやつだろうと思う。段ボール箱の空きスペースを埋めるために入ってた 「りんちょこ」 というお菓子を初めてみた。冬季限定らしい。軽く食べてみると思いの外おいしい。えびせんべいをチョコレートでコーティングしていてチョコフレークの食感に近い。チョコフレークが好きな人にはうけると思う。お土産にもよさそう。
会員制バー オフィスの郵便受けに KOBE SALON S という会員制バーのチラシが入っていた。新規会員を募集しているらしい。個人だったら全く興味はないけど、経営していると接待する機会がたまにある。前に顧問さんに経営コンサルティングを受けたときに交際費が少な過ぎるという指摘を受けた。交際費は5年後10年後のお仕事をとるための先行投資もしくは調査費用のようなものだという。そこで今期は交際費の予算に30万円を見積もっているが、現時点で46,971円しか使っていない。4月までにあと2-3件は飲みに行くあてはあるけど、このままいくと30万円は消化できない。コロナ禍というのもあるけど、何もしないと私は交際費を使わないので積極的に使っていく仕組みを作らないといけない。その一環として会員制バーは接待にいいかもしれない。すぐ退会するかもしれないけど、チラシをみた縁で入会してみる。</description><content>&lt;p>0時半に寝て6時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="課題管理システムの使い方指南">課題管理システムの使い方指南&lt;/h2>
&lt;p>いまお手伝いしているお仕事はスクラム開発をしている。課題管理システムに &lt;a href="https://backlog.com/ja/">backlog&lt;/a> を使っている。アリエルを退職後、この10年、私より課題管理システムを使いこなす開発者をみたことがない。0-9段階で言うと、師範代として私のレベルが8だとすると、他のメンバーは0から2ぐらいのレベルしかない。このぐらいの差がある。0というのはほとんど使っていないという意味。情報共有とは、メンバー全員がいつでもどこでも同じ情報を取得できる仕組みを確立した上で、情報の提供側ではなく、その情報を必要とする受け手が常に最新の情報を取得し続ける運用ができて初めて成り立つ。情報共有を成功させるには受け手の意識の問題が大きい。まずメンバー全員がやっていない時点で情報共有の価値が大きく毀損する上に、受け手が自律的に検索して最新の情報を取得するようにならなけば実務において生産性を向上させることにもつながらない。&lt;/p>
&lt;p>役に立つ情報がないから検索しない、検索しないから役に立つ情報を書かないは表裏一体だ。まず役に立つ情報を溜め、受け手が検索して情報収集するようになり、検索の精度をあげるためにカテゴリやタグでラベリングし、業務に活かすために最新情報を更新するようになる。これをチーム全員でやるようになるのは一朝一夕ではできない。&lt;/p>
&lt;p>そのため、私は課題管理システムの運用に関して特異な開発者である (言うてもアリエルなら普通) という前置きをした上で、チームの開発者も非開発者も課題管理システムをうまく使えていない。私が課題管理システムをどう使っているのかをみて、開発者が真似して同じように使い始める。そして、非開発者向けにはどう使えばよいかというプラクティスを機をみて提案したり啓蒙したりしている。これは半年から1年かかる作業だと見積もっている。というのは、私が半年ぐらい働いて実践的な課題管理システムの使い方をみせないと多くの人は学べない。半年ぐらい経って、普段私がやっている価値はどういうものかを実際の実務で理解した後、模倣者がやり始めて慣れてくるのに半年ぐらいはかかる。お手本をみせるのに半年、模倣するのに半年で1年かかる。いろんなチームを指導してきたのでチームがどのような学習曲線を辿るかは概ね推測がつく。これをコンテンツにしてビジネスしようといまは考えているので、こういう実践的な機会にコンテンツとしてのノウハウも溜めていこうと考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="みかん">みかん&lt;/h2>
&lt;p>実家からみかんが送られてきた。実家で作っているみかんなのかな？なんか微妙に腐り始めようとしている雰囲気もある。お正月に帰ったときから実家に置いてあったやつだろうと思う。段ボール箱の空きスペースを埋めるために入ってた &lt;a href="http://www.takosato.shop/shopdetail/000000000067/">「りんちょこ」&lt;/a> というお菓子を初めてみた。冬季限定らしい。軽く食べてみると思いの外おいしい。えびせんべいをチョコレートでコーティングしていてチョコフレークの食感に近い。チョコフレークが好きな人にはうけると思う。お土産にもよさそう。&lt;/p>
&lt;h2 id="会員制バー">会員制バー&lt;/h2>
&lt;p>オフィスの郵便受けに &lt;a href="https://kobe-salon-s.localinfo.jp/">KOBE SALON S&lt;/a> という会員制バーのチラシが入っていた。新規会員を募集しているらしい。個人だったら全く興味はないけど、経営していると接待する機会がたまにある。前に顧問さんに経営コンサルティングを受けたときに交際費が少な過ぎるという指摘を受けた。交際費は5年後10年後のお仕事をとるための先行投資もしくは調査費用のようなものだという。そこで今期は交際費の予算に30万円を見積もっているが、現時点で46,971円しか使っていない。4月までにあと2-3件は飲みに行くあてはあるけど、このままいくと30万円は消化できない。コロナ禍というのもあるけど、何もしないと私は交際費を使わないので積極的に使っていく仕組みを作らないといけない。その一環として会員制バーは接待にいいかもしれない。すぐ退会するかもしれないけど、チラシをみた縁で入会してみる。&lt;/p></content></item><item><title>呑んだくれ</title><link>/diary/posts/2021/1109/</link><pubDate>Tue, 09 Nov 2021 07:19:29 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1109/</guid><description>1時半に寝て6時に起きた。夜にウォーキングに出かけようとしたらたまたま雨が降ってきて諦めた。そしたら寝付けなかった。やっぱり歩いて疲弊すると寝付けやすいのかもしれない。ストレッチしたりしてたら寝るの遅くなった。
中間申告の納付 法人税・地方法人税の申告用紙が届いていたので内容を確認しながら e-tax で申請して pay-easy で税金の支払いを完了した。国税は一番最後に書類が届く。今年の書類が届いた日はこんな感じ。毎年記録しているから届く時期に準備していて慌てなくて済む。
法人市民税: 10月16日 法人県民税: 10月20日 法人税・地方法人税: 11月8日 国税の納付をもって中間申告をすべて終えた。中間申告は税金の先払いだからキャッシュフローが悪いと払えないみたいなことが起きる可能性がある。そうすると仮決算して支払い金額を抑えるみたいなことが必要になるんだろうな。まさに貧乏暇無し。
GitHub + Slack Integration integrations/slack の内容をみて subscribe する内容を確認した。4月頃にアップグレードしてそれまでの設定の互換性をなくして、その影響でうまく動かなかったりしてた。
github の slack 連携のときの commits:all が commits:* に変更されたみたい。4月中旬のバージョンアップ以降に作ったリポジトリか設定だと commits:all だと連携されないみたい。https://t.co/mGVUyEbgGQ
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) April 30, 2021 その後、追いかけてなかったけど、いま README をみたら次の5つのイベントはデフォルトで有効になるみたい。
issues pulls commits releases deployments 必要に応じて他のイベントも追加するとよいみたい。私は次の3つかな。
reviews comments commits:* デフォルトのイベントは指定しなくてもよいけど、コピペですべて明示的に設定するならこんな感じ。
/github subscribe owner/repo issues,pulls,commits:*,releases,deployments,reviews,comments みんなの Python 勉強会 みんなのPython勉強会#75 で発表した。参加者は190人となっているけど、実際に zoom に参加していた人の最高値は110人ぐらいだったかな。190 * 0.6 = 114 なので無料イベントの参加者数は6割前後の法則に合致する。人数が増えるほどこの法則は精度が高いように思う。発表者は3人いて、私は2番目に発表して、持ち時間は30分だった。録画していたので後でアーカイブをみれるようにするみたい。私は録画否定派で録画すると参加者がオンタイムで見なくなるのと、いつでも見れるものは見ないということもあるので勉強会のレベルは録画しなくてもいいんじゃないかと考えている。もちろん大きなカンファレンスは録画があった方が参加できない人も後から興味のある発表を見返せていいとは思う。25分発表で質疑応答5分で発表の時間配分はうまくいった。あまり準備できなかった割には伝えたいことはだいたい話せたと思う。なんか質疑応答で「カザモリ社は python のお仕事を受けてくれますか？」といった質問があってちょっと驚いた。ここ数年 python をメインにしたお仕事してなくて、仕事は java, go が多いと言っているせいか、python の仕事はやってないようにみえてしまうのかもしれない。python, java, go の3つの言語のお仕事は受けますよと回答した。発表終わってから1時間ほど懇親会をした。ほとんどコミュニティの主催者と発表者で雑談してた。久しぶりに外部の勉強会でいろんな人とお話することができて楽しかった。たまには外に出かけていくことに重要性も認識できた。またネタがあったら発表したいなとは思う。</description><content>&lt;p>1時半に寝て6時に起きた。夜にウォーキングに出かけようとしたらたまたま雨が降ってきて諦めた。そしたら寝付けなかった。やっぱり歩いて疲弊すると寝付けやすいのかもしれない。ストレッチしたりしてたら寝るの遅くなった。&lt;/p>
&lt;h2 id="中間申告の納付">中間申告の納付&lt;/h2>
&lt;p>法人税・地方法人税の申告用紙が届いていたので内容を確認しながら e-tax で申請して pay-easy で税金の支払いを完了した。国税は一番最後に書類が届く。今年の書類が届いた日はこんな感じ。毎年記録しているから届く時期に準備していて慌てなくて済む。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>法人市民税: 10月16日&lt;/li>
&lt;li>法人県民税: 10月20日&lt;/li>
&lt;li>法人税・地方法人税: 11月8日&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>国税の納付をもって中間申告をすべて終えた。中間申告は税金の先払いだからキャッシュフローが悪いと払えないみたいなことが起きる可能性がある。そうすると仮決算して支払い金額を抑えるみたいなことが必要になるんだろうな。まさに貧乏暇無し。&lt;/p>
&lt;h2 id="github--slack-integration">GitHub + Slack Integration&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/integrations/slack">integrations/slack&lt;/a> の内容をみて subscribe する内容を確認した。4月頃にアップグレードしてそれまでの設定の互換性をなくして、その影響でうまく動かなかったりしてた。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">github の slack 連携のときの commits:all が commits:* に変更されたみたい。4月中旬のバージョンアップ以降に作ったリポジトリか設定だと commits:all だと連携されないみたい。&lt;a href="https://t.co/mGVUyEbgGQ">https://t.co/mGVUyEbgGQ&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1387999605959188481?ref_src=twsrc%5Etfw">April 30, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>その後、追いかけてなかったけど、いま README をみたら次の5つのイベントはデフォルトで有効になるみたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>issues&lt;/li>
&lt;li>pulls&lt;/li>
&lt;li>commits&lt;/li>
&lt;li>releases&lt;/li>
&lt;li>deployments&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>必要に応じて他のイベントも追加するとよいみたい。私は次の3つかな。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>reviews&lt;/li>
&lt;li>comments&lt;/li>
&lt;li>commits:*&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>デフォルトのイベントは指定しなくてもよいけど、コピペですべて明示的に設定するならこんな感じ。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>/github subscribe owner/repo issues,pulls,commits:*,releases,deployments,reviews,comments
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="みんなの-python-勉強会">みんなの Python 勉強会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://startpython.connpass.com/event/228136/">みんなのPython勉強会#75&lt;/a> で発表した。参加者は190人となっているけど、実際に zoom に参加していた人の最高値は110人ぐらいだったかな。190 * 0.6 = 114 なので無料イベントの参加者数は6割前後の法則に合致する。人数が増えるほどこの法則は精度が高いように思う。発表者は3人いて、私は2番目に発表して、持ち時間は30分だった。録画していたので後でアーカイブをみれるようにするみたい。私は録画否定派で録画すると参加者がオンタイムで見なくなるのと、いつでも見れるものは見ないということもあるので勉強会のレベルは録画しなくてもいいんじゃないかと考えている。もちろん大きなカンファレンスは録画があった方が参加できない人も後から興味のある発表を見返せていいとは思う。25分発表で質疑応答5分で発表の時間配分はうまくいった。あまり準備できなかった割には伝えたいことはだいたい話せたと思う。なんか質疑応答で「カザモリ社は python のお仕事を受けてくれますか？」といった質問があってちょっと驚いた。ここ数年 python をメインにしたお仕事してなくて、仕事は java, go が多いと言っているせいか、python の仕事はやってないようにみえてしまうのかもしれない。python, java, go の3つの言語のお仕事は受けますよと回答した。発表終わってから1時間ほど懇親会をした。ほとんどコミュニティの主催者と発表者で雑談してた。久しぶりに外部の勉強会でいろんな人とお話することができて楽しかった。たまには外に出かけていくことに重要性も認識できた。またネタがあったら発表したいなとは思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="呑み">呑み&lt;/h2>
&lt;p>懇親会が終わったのが22時で、疲れと空腹から仲のよい焼き鳥屋さんのお店に寄って晩ご飯を食べることにした。時短が終わっているので22時からでも飲みに行ける。お店は翌2時まで営業している。22時過ぎに行ったらお客さんは誰もいなくて、野菜サラダと焼き鳥を注文してマスターと雑談してた。&lt;/p>
&lt;p>時短が終わってから景気はどうかを聞いてみると、まだまだお客さんの戻りはコロナ前とくらべてまだまだだという。0時まわってから他の飲食店で働いている人たちが店内を埋まるぐらいは来てくれていたそうだけど、まだまだ余裕がないのか全然戻ってきてないと話されていた。0時半頃に2人組で「○○さんの紹介で来ました」みたいな既に酔っ払っているお客さんが来たりして、終電終わってからこういうお客さんが来たりしていたんだなと雰囲気は理解できた。マスターも2時に閉店して5時まで開いている他の飲食店に飲みに行くと話してた。そうやってお互いにお店に飲みに行って付き合いのようなものができているんだというのが理解できた。どこかのスナック行って3万円ほど使っても、必ずそのスナックの人がお店に来てくれて3万円以上使ってくれるという。お金をまわすってそういうことなんやなとマスターの話しを聞いていて理解できた。自分のお店を2時に閉店して、5時まで飲み歩いて、それから寝てまた次の日に仕事というのは体力的にすごくしんどそうで、マスター自身もコロナ明けは体調をみながら飲み歩いているとも話されてた。結局、2時前までマスターと雑談してて、私も22時から4時間弱ほど居座ってた。久しぶりに外で飲んでハイになっていたかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>マスターのお勧めで &lt;a href="https://www.hamadasyuzou.co.jp/daiyame_brand">だいやめ&lt;/a> という芋焼酎をお湯割りで飲んだ。香熟芋という珍し？芋を使っていて、ライチのような香りのする芋焼酎でおいしかった。お土産によさそうなので覚えておこうと思う。&lt;/p></content></item></channel></rss>