<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>noh on forest nook</title><link>/diary/tags/noh/</link><description>Recent content in noh on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sun, 22 Oct 2023 12:43:16 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/noh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ほぼ休みに近いオフィスワーク</title><link>/diary/posts/2023/1022/</link><pubDate>Sun, 22 Oct 2023 12:43:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1022/</guid><description>3時に寝て何度か起きて8時半に起きた。午前中はだらだらしていた。午後は事務手続きしたり、本を読んだりしていた。
芦屋能の申込み 昨日 蝉丸の予習 をしてきたが、来月に能の「蝉丸」の上演がある。せっかく物語の背景や詞章の勉強したので見に行くことに決めた。第二十二回芦屋能・狂言鑑賞の会 にローソンチケットで申込みした。金曜日の17時と、ちょっとお仕事を早く終えて出掛けないといけない。芦屋ルナ・ホールという、行ったことない会場になる。前の方に座れるなら指定席を選択するのだけど、いま購入しようとすると、チケットが残りわずからしいのであまりよい席は残っていないと推測する。今回は2階席 (自由席) 3,000円 で観ることにした。昨日の能イベントの会場である芦屋能舞台でもいくつかチケットがあると朝原さんが話されていた。そこで買った方がよい席を取ることができたのかもしれない。また次の機会があれば聞いてみようと思う。
業務スーパーのナポリタンサラダ ちょくちょく業務スーパーで買いものする。業務スーパーの惣菜などは国内工場で作っているとあるからなんとなく安心して買っている。いつもは マカロニサラダ を買っていて、野菜サラダの付け合わせにしたり、刻みネギを混ぜて食べたりしている。今日は初めてナポリタンサラダというのをみつけた。また業務スーパーのサイトにないのでおそらく新製品なのだろうと思う。私はナポリタンが好きなので買ってみた。よくあるお弁当の付け合わせに入ってそうな風味で300円程度の値段を考えれば十分においしい。単体で食べても小腹を満たせるし、他のものと組み合わせもしやすそうに思う。業務スーパーの買いもの楽しい。</description><content>&lt;p>3時に寝て何度か起きて8時半に起きた。午前中はだらだらしていた。午後は事務手続きしたり、本を読んだりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="芦屋能の申込み">芦屋能の申込み&lt;/h2>
&lt;p>昨日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1021/">蝉丸の予習&lt;/a> をしてきたが、来月に能の「蝉丸」の上演がある。せっかく物語の背景や詞章の勉強したので見に行くことに決めた。&lt;a href="https://yarai-nohgakudo.com/archives/11286">第二十二回芦屋能・狂言鑑賞の会&lt;/a> にローソンチケットで申込みした。金曜日の17時と、ちょっとお仕事を早く終えて出掛けないといけない。芦屋ルナ・ホールという、行ったことない会場になる。前の方に座れるなら指定席を選択するのだけど、いま購入しようとすると、チケットが残りわずからしいのであまりよい席は残っていないと推測する。今回は2階席 (自由席) 3,000円 で観ることにした。昨日の能イベントの会場である芦屋能舞台でもいくつかチケットがあると朝原さんが話されていた。そこで買った方がよい席を取ることができたのかもしれない。また次の機会があれば聞いてみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="業務スーパーのナポリタンサラダ">業務スーパーのナポリタンサラダ&lt;/h2>
&lt;p>ちょくちょく業務スーパーで買いものする。業務スーパーの惣菜などは国内工場で作っているとあるからなんとなく安心して買っている。いつもは &lt;a href="https://www.gyomusuper.jp/product/detail.php?go_id=2389">マカロニサラダ&lt;/a> を買っていて、野菜サラダの付け合わせにしたり、刻みネギを混ぜて食べたりしている。今日は初めてナポリタンサラダというのをみつけた。また業務スーパーのサイトにないのでおそらく新製品なのだろうと思う。私はナポリタンが好きなので買ってみた。よくあるお弁当の付け合わせに入ってそうな風味で300円程度の値段を考えれば十分においしい。単体で食べても小腹を満たせるし、他のものと組み合わせもしやすそうに思う。業務スーパーの買いもの楽しい。&lt;/p></content></item><item><title>蝉丸の予習</title><link>/diary/posts/2023/1021/</link><pubDate>Sat, 21 Oct 2023 15:46:40 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1021/</guid><description>21時頃から休んでいて何度か寝たり起きたりしながら5時に起きた。だらだらして気付いたら8時半だった。
ストレッチ 今週もとくに本業が忙しかったわけではないが、本業以外のお仕事や作業がたくさんあって、わりと座っている時間が長くて疲れていたのかもしれない。腰は大丈夫かな？と思ったものの、左腰の後ろはかなり張りがあってきつかった。トレーナーさんはあまり気付かなかったみたいだが。あと太ももの後ろの筋が張っていて今日は重点的にそこを伸ばしてもらって気持ちよかった。太ももの後ろの筋って物理的に自分では絶対に伸ばせない位置にあるため、トレーナーが伸ばしてくれることに大きな意義がある。これだけでもドクターストレッチさんに通っていてよいところだと思う。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後159cmだった。数値はまぁまぁ。
能楽の勉強 前に1度行ったことのある「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。前回の所感はここ 。参加者は私が数えたところ17名。前回、いつもは10人に満たないと仰っていたが、朝原さんのマーケティングがうまくいっているのか、今回も10人は軽く超えていた。
このイベントはとてもおもしろい。
『百人一首』で知られる蝉丸と、その姉・逆髪が出会い、別れる能《蝉丸》 第36回能のことばを読んでみる会 今日のテーマは「蝉丸 (せみまる) 」だった。国語の授業などで百人一首として習ったことを覚えている人もいるだろうか。
これやこの 行くも帰るも 別れては 知るも知らぬも 逢坂の関
蝉丸 (せみまる)
有名だし、私も学生の頃は百人一首を覚えていたのでこの歌は覚えている。百人一首の引用元となる 後撰和歌集 では次のように収録されている。
これやこの 行くも帰るも 別れつつ 知るも知らぬも 逢坂の関
オリジナルは「別れつつ」だったのが百人一首では「別れては」に改変されている。たまたま調べていると次のような質問をみつけた。
後撰和歌集に収録されている蝉丸の「これやこの 行くも帰るも 別れつつ 知るも知らぬも 逢坂の関」の和歌について、歌集によっては第三句が「別れては」となっている。「別れつつ」と「別れては」では解釈が違うのか、解説が載っている資料が見たい。
https://crd.ndl.go.jp/reference/modules/d3ndlcrdentry/index.php?page=ref_view&amp;amp;id=1000328600
この回答でも後世の人たちが「別れては」の方がまとまりが良いとか、読みやすいとか、抑揚が利くとか、そんな理由で勝手に改変してそれが有名になった例の1つだという。能の世界でもこういったオリジナルの単語 (漢字) や言い回しが変わってしまうことはちょくちょくあるらしい。それは文書を複写するときに単純に書き間違えたとか、後世の人がこの方がよいと勝手に表現を変えてしまうことがあって、オリジナルよりもそちらが有名になってしまうことがあるらしい。
日本の歴史を調べるときに最初に調べる辞典として 国史大辞典 がある。そこに蝉丸の記述がある。平安時代の歌人、音楽家。生没年不詳で、伝説的人物で諸説あるとのことで、本当に伝えられている経歴や逸話が正しいのかはよく分かっていないという。最も確実なのが、後撰和歌集の和歌を詠んだのが蝉丸という人物だという伝承だという。蝉丸を祀った神社は3つあり、現代では諸芸道の神様として祀られている。
蝉丸神社 関蝉丸神社 上社 下社 蝉丸は生まれつき盲目でありながら琵琶の名人として伝わっており「盲琵琶」の祖とされるが、これもよくわかっていない伝承だという。ここまでを能の「蝉丸」を読み始める前の予備知識として、講師の朝原さんがさらっと話すのがこのイベントの醍醐味。私がここに書き残せていない話題もまだいくつかある。一般人はここまででお腹いっぱいになるが、これが能を読み始める前段階である。
能の「蝉丸」 は、皇子なのに盲目であるために捨てられる蝉丸、皇女なのに逆さまに生い立つ髪をもち狂人であるために捨てられる逆髪の2人が、逢坂山という辺地でたまたま？出会うという物語になっている。朝原さんが天に向かって逆さまに生い立つ髪ってどういうものか現実には想像できないが、少年漫画の世界ではないか？と話されていて、私は HUNTER×HUNTER のゴンみたいな髪型を連想したw
蝉丸は盲目なので盲目の人からの視点の表現と、逆髪は目がみえるので (狂人だけど) 健常者からの視点の表現が対比として表されているのもおもしろい。京都から逢坂山の関を超える 道行 の表現がまったく異なる。お互い捨てられた先の辺地の藁屋で、蝉丸が琵琶を弾いたことに逆髪が気付いて、藁屋を尋ねる (出会う) と物語が進んでいって、お互いに涙を流して再会に感動するものの、逆髪は「じゃあ、またね」って感じにすぐ？帰ろうとするのに対して、蝉丸は「もう行っちゃうんですか？！」的な名残惜しくて、ただそれだけのやり取りの能となっている。この能はただ姉弟が出会って別れるだけの、なんの事件も起こらないし、なんの因果もない。これは仏教でいう 会者定離 (えしゃじょうり) を表しているという。出会った者は必ず別れることになるという普遍的な摂理。関西人からみると、オチがないやんとツッコミたくなるところが、哲学的ではまるところなのかもしれない。
11月に 第二十二回「芦屋能・狂言鑑賞の会」 で能の「蝉丸」が演じられるようなので見に行こうと思う。</description><content>&lt;p>21時頃から休んでいて何度か寝たり起きたりしながら5時に起きた。だらだらして気付いたら8時半だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週もとくに本業が忙しかったわけではないが、本業以外のお仕事や作業がたくさんあって、わりと座っている時間が長くて疲れていたのかもしれない。腰は大丈夫かな？と思ったものの、左腰の後ろはかなり張りがあってきつかった。トレーナーさんはあまり気付かなかったみたいだが。あと太ももの後ろの筋が張っていて今日は重点的にそこを伸ばしてもらって気持ちよかった。太ももの後ろの筋って物理的に自分では絶対に伸ばせない位置にあるため、トレーナーが伸ばしてくれることに大きな意義がある。これだけでもドクターストレッチさんに通っていてよいところだと思う。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後159cmだった。数値はまぁまぁ。&lt;/p>
&lt;h2 id="能楽の勉強">能楽の勉強&lt;/h2>
&lt;p>前に1度行ったことのある「能のことばを読んでみる会」へ行ってきた。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0716/#能楽の勉強">前回の所感はここ&lt;/a> 。参加者は私が数えたところ17名。前回、いつもは10人に満たないと仰っていたが、朝原さんのマーケティングがうまくいっているのか、今回も10人は軽く超えていた。&lt;/p>
&lt;p>このイベントはとてもおもしろい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/repertoire/yondemiru-semimaru20231021">『百人一首』で知られる蝉丸と、その姉・逆髪が出会い、別れる能《蝉丸》 第36回能のことばを読んでみる会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今日のテーマは「蝉丸 (せみまる) 」だった。国語の授業などで百人一首として習ったことを覚えている人もいるだろうか。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>これやこの 行くも帰るも 別れては 知るも知らぬも 逢坂の関&lt;/p>
&lt;p>蝉丸 (せみまる)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有名だし、私も学生の頃は百人一首を覚えていたのでこの歌は覚えている。百人一首の引用元となる &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%BE%8C%E6%92%B0%E5%92%8C%E6%AD%8C%E9%9B%86">後撰和歌集&lt;/a> では次のように収録されている。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>これやこの 行くも帰るも 別れつつ 知るも知らぬも 逢坂の関&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>オリジナルは「別れつつ」だったのが百人一首では「別れては」に改変されている。たまたま調べていると次のような質問をみつけた。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>後撰和歌集に収録されている蝉丸の「これやこの 行くも帰るも 別れつつ 知るも知らぬも 逢坂の関」の和歌について、歌集によっては第三句が「別れては」となっている。「別れつつ」と「別れては」では解釈が違うのか、解説が載っている資料が見たい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://crd.ndl.go.jp/reference/modules/d3ndlcrdentry/index.php?page=ref_view&amp;amp;id=1000328600">https://crd.ndl.go.jp/reference/modules/d3ndlcrdentry/index.php?page=ref_view&amp;amp;id=1000328600&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この回答でも後世の人たちが「別れては」の方がまとまりが良いとか、読みやすいとか、抑揚が利くとか、そんな理由で勝手に改変してそれが有名になった例の1つだという。能の世界でもこういったオリジナルの単語 (漢字) や言い回しが変わってしまうことはちょくちょくあるらしい。それは文書を複写するときに単純に書き間違えたとか、後世の人がこの方がよいと勝手に表現を変えてしまうことがあって、オリジナルよりもそちらが有名になってしまうことがあるらしい。&lt;/p>
&lt;p>日本の歴史を調べるときに最初に調べる辞典として &lt;a href="https://japanknowledge.com/contents/kokushi/">国史大辞典&lt;/a> がある。そこに蝉丸の記述がある。平安時代の歌人、音楽家。生没年不詳で、伝説的人物で諸説あるとのことで、本当に伝えられている経歴や逸話が正しいのかはよく分かっていないという。最も確実なのが、後撰和歌集の和歌を詠んだのが蝉丸という人物だという伝承だという。蝉丸を祀った神社は3つあり、現代では諸芸道の神様として祀られている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%9D%89%E4%B8%B8%E7%A5%9E%E7%A4%BE">蝉丸神社&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%96%A2%E8%9D%89%E4%B8%B8%E7%A5%9E%E7%A4%BE">関蝉丸神社&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>上社&lt;/li>
&lt;li>下社&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>蝉丸は生まれつき盲目でありながら琵琶の名人として伝わっており「盲琵琶」の祖とされるが、これもよくわかっていない伝承だという。ここまでを能の「蝉丸」を読み始める前の予備知識として、講師の朝原さんがさらっと話すのがこのイベントの醍醐味。私がここに書き残せていない話題もまだいくつかある。一般人はここまででお腹いっぱいになるが、これが能を読み始める前段階である。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.the-noh.com/jp/plays/data/program_057.html">能の「蝉丸」&lt;/a> は、皇子なのに盲目であるために捨てられる蝉丸、皇女なのに逆さまに生い立つ髪をもち狂人であるために捨てられる逆髪の2人が、逢坂山という辺地でたまたま？出会うという物語になっている。朝原さんが天に向かって逆さまに生い立つ髪ってどういうものか現実には想像できないが、少年漫画の世界ではないか？と話されていて、私は &lt;a href="https://www.shonenjump.com/j/rensai/hunter.html">HUNTER×HUNTER&lt;/a> のゴンみたいな髪型を連想したw&lt;/p>
&lt;p>蝉丸は盲目なので盲目の人からの視点の表現と、逆髪は目がみえるので (狂人だけど) 健常者からの視点の表現が対比として表されているのもおもしろい。京都から逢坂山の関を超える &lt;a href="https://db2.the-noh.com/jdic/2008/07/post_27.html">道行&lt;/a> の表現がまったく異なる。お互い捨てられた先の辺地の藁屋で、蝉丸が琵琶を弾いたことに逆髪が気付いて、藁屋を尋ねる (出会う) と物語が進んでいって、お互いに涙を流して再会に感動するものの、逆髪は「じゃあ、またね」って感じにすぐ？帰ろうとするのに対して、蝉丸は「もう行っちゃうんですか？！」的な名残惜しくて、ただそれだけのやり取りの能となっている。この能はただ姉弟が出会って別れるだけの、なんの事件も起こらないし、なんの因果もない。これは仏教でいう &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%9A%E8%80%85%E5%AE%9A%E9%9B%A2">会者定離 (えしゃじょうり)&lt;/a> を表しているという。出会った者は必ず別れることになるという普遍的な摂理。関西人からみると、オチがないやんとツッコミたくなるところが、哲学的ではまるところなのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>11月に &lt;a href="http://www.ashiya-nohbutai.com/img/kouen/2023/20231117-2.pdf">第二十二回「芦屋能・狂言鑑賞の会」&lt;/a> で能の「蝉丸」が演じられるようなので見に行こうと思う。&lt;/p></content></item><item><title>暑さ対策委員会の issue をあげる</title><link>/diary/posts/2023/0716/</link><pubDate>Sun, 16 Jul 2023 13:48:48 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0716/</guid><description>23時に寝て何度か起きて7時に起きてから11時ぐらいまでだらだらしてた。近所の靴屋さんに紐なしスニーカーを探しに行ったが適当なものがみつからなくて結局オンラインで検索して購入した。
オフィスの部屋が暑い 普通に作業ができないぐらいには暑くてしんどい。明らかにビルの内側と窓側で温度差がある気がする。サーキュレーターは昔から使っているものの、扇風機は汗を蒸発させて気化熱で涼しいという仕組み上、暖かい空気を冷やせないので温度が高いと効果が半減する。他に冷房機器を増設できないかを調べてみた。エアコン以外で増設する方法が次の2種類がある。
スポットクーラー 冷風扇 しかし、どちらも私の要件や状況を改善するものにはならない気がする。
スポットクーラーはエアコンと同じ仕組みのミニエアコンのようなもの。エアコンの室内機と室外機が1つになったものと言える。これは冷風を送れるが、冷却した熱を外に排出しないといけないため、排気ダクトから外へ暖かい空気を排出できないと意味をなさない。うちのオフィスは窓を開けられない仕様なので排気ができない。ちなみにスポットクーラーを密室で使うと、冷却する機器の放熱と排気の暖かい空気の分だけ温度が上がってしまうらしい。あとエアコンの室外機とは異なり、熱をもつ機器が一体化している分だけ冷やす効率も悪化する。名前の通り、冷風を送るところだけ涼しければいいといった用途に使うものらしい。
冷風扇は水の気化熱を利用して冷やすという仕組みで排気を必要としない。原理的には打ち水したところに風を送ればちょっと涼しいといったもの。タンクに水と氷を入れたり、保冷剤を入れたりすることで涼しい効果を強化できるものの、最大のデメリットは水を蒸発させて涼しくするため、湿度をあげてしまうことになるらしい。湿度が高くなって不快指数があがれば元の木阿弥になってしまう。またフィルターで水を蒸発させる仕組み上、水を扱うところはカビや菌が繁殖しやすく、さらにそれを扇風機でばら撒いてしまうのでちゃんと掃除しないと衛生面でもよくないらしい。氷や保冷剤を準備するところまでは我慢できるが、掃除は面倒だなと思えて導入を諦めた。
エアコンってよく出来た仕組みなんだということが理解できた。レンタルオフィスのサポートに問い合わせたら夏場はエアコンを切らなくてよいのでつけっ放しにしておくと少し改善するのではないかというので今日から試してみることにした。これまで毎日朝エアコンを ON にして夜帰るときに OFF にしていた。基本的に私が一番早くオフィスに来て一番遅くに帰る。
対策はまだわからないけれど、この不快さを計測しておいて改善のための施策に役立てるために温度計と湿度計がセットになった計測器を購入した。エンペックス気象計 という会社の製品がよいとみかけたので次の2つを購入してみた。
EX-2841 TM-2464 近所のダイソーで同じような目安品というのも購入してみた。100円だと誤差があるそうでこれを厳密な値として信用するなと書いてある。パッケージに入ったものをいくつか比べても針の指す値にはブレがあるようにみえた。エンペックスの計測器が届いたらそれも比較してみようと思う。
能楽の勉強 能: 敦盛 を観に行ったときに解説を朝原さんが行っていて、その内容がとてもよかったので朝原さん主催の読書会 (？) のようなイベントに参加してきた。
一途な恋心を、扇にからめて描き出す《班女》 第35回能のことばを読んでみる会 芦屋能舞台 という、外からみたら普通の家のようにみえて入ったら能舞台が現れるといった構造になっていた。能舞台って家の中にあるからびっくりする。初めて行ったからピンポンするのに躊躇する感じ。地図をみたらこの家になっているけど、本当にここなの？って感じで、他の参加者も集まってきて、そのうち常連さんがやってきてここであっていますよと案内してくれて中に入れた。中に入ったら立派な舞台があった。
結論から行ってこの読書会はめちゃくちゃよかった。覚えていることをずらっと書き出してみる。
班女は世阿弥作の能とみなされている 世阿弥が謡を書いたものに「五音」がある 班女、ゲニヤ祈リツ、
そこにはこれだけしか記述されていない (失われてしまった？) 世阿弥の息子が世阿弥の芸談をまとめた「申楽談儀」に班女の謡い方についての記述があることからも世阿弥作だと考えてよいらしい 謡は シテ方五流 によっても異同がある 観世流 (かんぜりゅう) 宝生流 (ほうしょうりゅう) 今春流 (こんぱるりゅう) 金剛流 (こんごうりゅう) 喜多流 (きたりゅう) 能を完璧に理解しようとするのはすごく大変 演劇を完全に理解しようといった見方はしないように、能も演劇の一種とみてそのぐらいの感覚の方が楽しめる シテ方各流の謡本の異同を比べたり、併合したりしながらより正しい解釈に努める 大昔の能の謡の意味に正解などない、シテ方各流のそれぞれの解釈はある シテやワキの台詞や謡には歴史、和歌、漢詩、韻を踏むといった、さまざまな意図が含められている 教養がないとその意図に気付くことができない 漢詩は 和漢朗詠集 から引用されている 20人ぐらい参加していた。朝原さんによると、いつもは10人に満たないと話されていた。私のように敦盛の解説を聞いて行ってみようと思った参加者がたくさんいたのかもしれない。
読む会のやり方はいたってシンプルで、詞章のプリントが配られててそれを参加者が数行ずつ順番に音読していく。歴史的仮名遣いだから音読するのもちょっと難しいんやけど。参加者の音読を聞いていると、慣れた人から素人までいるようなので拙くてもそれほど迷惑をかけている感じはしないのでまぁいいんじゃないかと思う。音読した後に朝原さんがその数行の意味や背景や歴史やなんやらかんやらをわーっと解説する。その解説の精度がすごい。
例えば、次のような一節がある。
花巾上 (はなきんしょう) に散りぬれば、
昔の謡の本はカナで書かれていて「ハナキンショウ二 &amp;hellip;」と書いてあった。それを豊臣秀次も能が好きで謡抄に書き換えるときに漢字を当てようとしたが、キンという漢字が分からなかったか、なんらかの要因で一時的に「巾」という文字を割り当てた。豊臣秀次はいろいろあって切腹してしまうわけだけど、謡抄の編纂はその後も続いていてそのまま「巾」という文字で残ってしまった。他のシテ方の謡では「花琴上」とあり、意味的にも「琴」で正しいと思われる。音は「キン」で同じなので謡う上では何も違いはない。
秀吉をまねて秀次も能楽を自ら演じるようになったが、彼は公家・禅僧らに命じて最初の謡曲の注釈書である『謡抄』を編纂させ、後世の文芸に大きな影響を与えた。
豊臣秀次
ここには私は覚えていることをざっくり書いているが、もう少し詳細に説明されていた。謡の上でなんら重要でもないこんな歴史の話しを知っている人いるの？と思ってしまった。すごい。
もう1つ紹介すると、地謡の歌に次のような節が出てくる。
夏はつる。扇と秋の白露と。いずれか 先に 起臥 (おきふし) の床 (とこ) 。</description><content>&lt;p>23時に寝て何度か起きて7時に起きてから11時ぐらいまでだらだらしてた。近所の靴屋さんに紐なしスニーカーを探しに行ったが適当なものがみつからなくて結局オンラインで検索して購入した。&lt;/p>
&lt;h2 id="オフィスの部屋が暑い">オフィスの部屋が暑い&lt;/h2>
&lt;p>普通に作業ができないぐらいには暑くてしんどい。明らかにビルの内側と窓側で温度差がある気がする。サーキュレーターは昔から使っているものの、扇風機は汗を蒸発させて気化熱で涼しいという仕組み上、暖かい空気を冷やせないので温度が高いと効果が半減する。他に冷房機器を増設できないかを調べてみた。エアコン以外で増設する方法が次の2種類がある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>スポットクーラー&lt;/li>
&lt;li>冷風扇&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>しかし、どちらも私の要件や状況を改善するものにはならない気がする。&lt;/p>
&lt;p>スポットクーラーはエアコンと同じ仕組みのミニエアコンのようなもの。エアコンの室内機と室外機が1つになったものと言える。これは冷風を送れるが、冷却した熱を外に排出しないといけないため、排気ダクトから外へ暖かい空気を排出できないと意味をなさない。うちのオフィスは窓を開けられない仕様なので排気ができない。ちなみにスポットクーラーを密室で使うと、冷却する機器の放熱と排気の暖かい空気の分だけ温度が上がってしまうらしい。あとエアコンの室外機とは異なり、熱をもつ機器が一体化している分だけ冷やす効率も悪化する。名前の通り、冷風を送るところだけ涼しければいいといった用途に使うものらしい。&lt;/p>
&lt;p>冷風扇は水の気化熱を利用して冷やすという仕組みで排気を必要としない。原理的には打ち水したところに風を送ればちょっと涼しいといったもの。タンクに水と氷を入れたり、保冷剤を入れたりすることで涼しい効果を強化できるものの、最大のデメリットは水を蒸発させて涼しくするため、湿度をあげてしまうことになるらしい。湿度が高くなって不快指数があがれば元の木阿弥になってしまう。またフィルターで水を蒸発させる仕組み上、水を扱うところはカビや菌が繁殖しやすく、さらにそれを扇風機でばら撒いてしまうのでちゃんと掃除しないと衛生面でもよくないらしい。氷や保冷剤を準備するところまでは我慢できるが、掃除は面倒だなと思えて導入を諦めた。&lt;/p>
&lt;p>エアコンってよく出来た仕組みなんだということが理解できた。レンタルオフィスのサポートに問い合わせたら夏場はエアコンを切らなくてよいのでつけっ放しにしておくと少し改善するのではないかというので今日から試してみることにした。これまで毎日朝エアコンを ON にして夜帰るときに OFF にしていた。基本的に私が一番早くオフィスに来て一番遅くに帰る。&lt;/p>
&lt;p>対策はまだわからないけれど、この不快さを計測しておいて改善のための施策に役立てるために温度計と湿度計がセットになった計測器を購入した。&lt;a href="https://empex.co.jp/">エンペックス気象計&lt;/a> という会社の製品がよいとみかけたので次の2つを購入してみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/-/en/EX-2841-Thermometer-Hygrometer-Precision-Universal/dp/B0002OWY6W">EX-2841&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://empex.co.jp/products/tm-2464/index.html">TM-2464&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>近所のダイソーで同じような目安品というのも購入してみた。100円だと誤差があるそうでこれを厳密な値として信用するなと書いてある。パッケージに入ったものをいくつか比べても針の指す値にはブレがあるようにみえた。エンペックスの計測器が届いたらそれも比較してみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="能楽の勉強">能楽の勉強&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0702/">能: 敦盛&lt;/a> を観に行ったときに解説を朝原さんが行っていて、その内容がとてもよかったので朝原さん主催の読書会 (？) のようなイベントに参加してきた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/repertoire/yondemiru-hanjo20230716">一途な恋心を、扇にからめて描き出す《班女》 第35回能のことばを読んでみる会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="http://www.ashiya-nohbutai.com/">芦屋能舞台&lt;/a> という、外からみたら普通の家のようにみえて入ったら能舞台が現れるといった構造になっていた。能舞台って家の中にあるからびっくりする。初めて行ったからピンポンするのに躊躇する感じ。地図をみたらこの家になっているけど、本当にここなの？って感じで、他の参加者も集まってきて、そのうち常連さんがやってきてここであっていますよと案内してくれて中に入れた。中に入ったら立派な舞台があった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0716_noh-butai.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>結論から行ってこの読書会はめちゃくちゃよかった。覚えていることをずらっと書き出してみる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>班女は世阿弥作の能とみなされている&lt;/li>
&lt;li>世阿弥が謡を書いたものに「五音」がある
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;blockquote>
&lt;p>班女、ゲニヤ祈リツ、&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;/li>
&lt;li>そこにはこれだけしか記述されていない (失われてしまった？)&lt;/li>
&lt;li>世阿弥の息子が世阿弥の芸談をまとめた「申楽談儀」に班女の謡い方についての記述があることからも世阿弥作だと考えてよいらしい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>謡は &lt;a href="https://www.the-noh.com/jp/sekai/shite.html">シテ方五流&lt;/a> によっても異同がある
&lt;ul>
&lt;li>観世流 (かんぜりゅう)&lt;/li>
&lt;li>宝生流 (ほうしょうりゅう)&lt;/li>
&lt;li>今春流 (こんぱるりゅう)&lt;/li>
&lt;li>金剛流 (こんごうりゅう)&lt;/li>
&lt;li>喜多流 (きたりゅう)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>能を完璧に理解しようとするのはすごく大変
&lt;ul>
&lt;li>演劇を完全に理解しようといった見方はしないように、能も演劇の一種とみてそのぐらいの感覚の方が楽しめる&lt;/li>
&lt;li>シテ方各流の謡本の異同を比べたり、併合したりしながらより正しい解釈に努める&lt;/li>
&lt;li>大昔の能の謡の意味に正解などない、シテ方各流のそれぞれの解釈はある&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>シテやワキの台詞や謡には歴史、和歌、漢詩、韻を踏むといった、さまざまな意図が含められている
&lt;ul>
&lt;li>教養がないとその意図に気付くことができない&lt;/li>
&lt;li>漢詩は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%92%8C%E6%BC%A2%E6%9C%97%E8%A9%A0%E9%9B%86">和漢朗詠集&lt;/a> から引用されている&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>20人ぐらい参加していた。朝原さんによると、いつもは10人に満たないと話されていた。私のように敦盛の解説を聞いて行ってみようと思った参加者がたくさんいたのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>読む会のやり方はいたってシンプルで、詞章のプリントが配られててそれを参加者が数行ずつ順番に音読していく。歴史的仮名遣いだから音読するのもちょっと難しいんやけど。参加者の音読を聞いていると、慣れた人から素人までいるようなので拙くてもそれほど迷惑をかけている感じはしないのでまぁいいんじゃないかと思う。音読した後に朝原さんがその数行の意味や背景や歴史やなんやらかんやらをわーっと解説する。その解説の精度がすごい。&lt;/p>
&lt;p>例えば、次のような一節がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>花巾上 (はなきんしょう) に散りぬれば、&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>昔の謡の本はカナで書かれていて「ハナキンショウ二 &amp;hellip;」と書いてあった。それを豊臣秀次も能が好きで謡抄に書き換えるときに漢字を当てようとしたが、キンという漢字が分からなかったか、なんらかの要因で一時的に「巾」という文字を割り当てた。豊臣秀次はいろいろあって切腹してしまうわけだけど、謡抄の編纂はその後も続いていてそのまま「巾」という文字で残ってしまった。他のシテ方の謡では「花琴上」とあり、意味的にも「琴」で正しいと思われる。音は「キン」で同じなので謡う上では何も違いはない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>秀吉をまねて秀次も能楽を自ら演じるようになったが、彼は公家・禅僧らに命じて最初の謡曲の注釈書である『謡抄』を編纂させ、後世の文芸に大きな影響を与えた。&lt;br />
&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%B1%8A%E8%87%A3%E7%A7%80%E6%AC%A1">豊臣秀次&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ここには私は覚えていることをざっくり書いているが、もう少し詳細に説明されていた。謡の上でなんら重要でもないこんな歴史の話しを知っている人いるの？と思ってしまった。すごい。&lt;/p>
&lt;p>もう1つ紹介すると、地謡の歌に次のような節が出てくる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>夏はつる。扇と秋の白露と。いずれか 先に 起臥 (おきふし) の床 (とこ) 。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>この一節は新古今集和歌集の次の和歌を引用している。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>夏はつる 扇と秋の白露と いづれかまづは 置かむとすらん 壬生忠岑&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="http://jiuxia.web.fc2.com/Nohpage/NohWakan/Wakan03.html#P169">http://jiuxia.web.fc2.com/Nohpage/NohWakan/Wakan03.html#P169&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>前に敦盛の詞章と一緒に観ていてなぜ単語の区切りがこのような感じになっているのか、まったく理解できなかった。それは私が和歌をまったく知らなかったからだと言える。謡や台詞の冒頭の一節は和歌を引用していることも多い。そのために和歌を知っていると謡をすんなりと聞き分けられるのだと思う。&lt;/p>
&lt;p>このようにほんの数行の詞章にもたくさんの意図や背景があることを知った。朝原さんは能楽の研究者なので、詞章を読みながらそれぞれの文節の背景や意図を調べていることが伺えた。プロってこのぐらいやらないといけないなと。私は課題管理の文脈なら何気ないワークフローや作業にいろんな意図や背景を見出だせないといけないという気付きや示唆を受けた。&lt;/p>
&lt;p>3ヶ月に1回のペースで開催している。次回は蝉丸という能を取り上げる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/repertoire/yondemiru-semimaru20231021">『百人一首』で知られる蝉丸と、その姉・逆髪が出会い、別れる能《蝉丸》 第36回能のことばを読んでみる会&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>その後に蝉丸の能を演じるイベントも開催されるらしい。次回は読む会で詞章を予習した上で能をみるようにしてみる。するとまた違った趣になるのではないかと思う。&lt;/p></content></item><item><title>敦盛を観てきた</title><link>/diary/posts/2023/0702/</link><pubDate>Sun, 02 Jul 2023 10:35:51 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0702/</guid><description>18時半に寝て22時過ぎに起きて、もう今日は無理やと諦めてまた寝て、6時に起きて8時に起きた。車移動の旅の疲れか、いつもよりよく眠れた。
能: 敦盛 13時から 第四回《真花演能会》能『敦盛』 を カフーツのいとうさんとながいさん と一緒に観に行ってきた。結論から書くと、私にとってはとてもよかった。前に1度能を観た体験 があるのでその前回の体験との相対比較で観ることもできた。前回は能を2つ、狂言を1つ観たことで時間がかかった。今回は狂言と能を1つずつのセットで観た。初心者は観ていて疲れるのでこのぐらいの規模で十分に思えた。
一番よいSS席が8,000円と、前回よりも少し高い価格設定となっている。その価格差からサービスレベルの違いも伺えた。お客さんの入りは会場のキャパシティに対して7割程度といったところかな。
スマホとイヤホンで能の解説が聞けるアプリを提供 イヤホンをもっていなかったので聞いてないが、、、 朝原さんの解説が丁寧でわかりやすかった この解説もスマホから英語で聞けると話されていた 資料は英語併記で当日のアナウンスも日本語の後に英語で行っていた 詞章 (ししょう) という、能の台本が資料に添付されていた 謡曲 (ようきょく) とも呼ばれるみたい 詞章があることで演者が何を言っているのか把握しやすい。例えば、次のような台詞を能の独特の謡の表現で聞き分けるのは素人にはなかなか難しい。というのは現代語ではないという点と、明確な1文になっていなかったり、単語の区切りがよく分からなかったりするから。次の台詞から「に」「の」とかで終わっている文章があることがわかる。
ワキ: さては其夜の御遊びなりけり城のうちに。さも面白き笛の音の。よせ手の陣まで聞こえしは
シテ詞: それこそさしも敦盛が。最後まで持ちし笛竹の
ワキ: 音も一節を唄ひ遊ぶ
必ずしもこの台詞通りに謡をしているわけでもないことがわかった。少し飛ばしたり、書いていない内容を謳うこともあった。あくまでこれは参考程度のもののようだ。感覚的には8割ぐらい資料の沿って進んでいた気がする。
前回はちょくちょく寝落ちしてしまっていた。今回は詞章をみながら能を観ていたのでずっと集中して観ることができた。詞章ばかり目で追っていると演者の動きをみれないのでそのバランスも大事だと理解できた。本当はこの内容を暗記して観るのが正しいのだろう。寝落ちしたのは中盤の、詞章がなかった地元に住む男との会話の部分だけだった。
後半は囃子方の演奏とシテの演者の舞いが盛り上がっていって、最後の最後は場面が変わって少し落として終わったように思える。そこら辺はよくわからなかったけど、後半の盛り上がりにかけての、蓮生 (熊谷次郎直実) と敦盛との和解の雰囲気が表れていた。敦盛は2番目物の修羅能にカテゴライズされる。このカテゴリは修羅道に落ちた苦しみを描く作品が多い中、敦盛を討った蓮生が供養し、敦盛が成仏していく？ような終わり方になっていてよい結末のような話しになる。内容も後味がよいものだった。
狂言: 雷 能と狂言をセットにして 能楽 と呼ぶ。日記での紹介は前後しているが、現代では狂言を演じてから能をするという順番になるらしい。狂言は20-30分、能は1.5時間程度といった時間配分になる。現代に当てはめると、狂言はコメディ、能はシリアスなドラマといった演目になる。
雷 (神鳴) という狂言をみた。狂言は演劇に近いので詞章がなくてもだいたい雰囲気はわかるし、笑えるところもわかる。腰痛を治してもらった雷神が医者にお礼を求められ、持ち合わせがなかったことから「近日眷属を連れてそなたの住処に落ちて礼をする」と言うが、医者は「それは迷惑でござる。」と言い放った瞬間が一番受けていた気がする。一緒に行ったながいさんは狂言の方がわかりやすくてよいと話されていた。
大鼓方 太鼓 (たいこ) じゃなくて大鼓 (おおつづみ)、漢字が似ているのでたまに間違う。
前回に能を観に行ったときも 谷口正壽 さんが大鼓を演奏されていた。おそらく関西圏で活動されているのだと推測する。前回はパンフレットに囃子方の名前がなかったけれど、今回は囃子方の演者も記載されていたので名前を確認して調べてみた。観終わった後にいとうさんも谷口さんの演奏について言及しているのを聞いて、私も前回初めて聴いたのに囃子方すごいと印象に残ったのは谷口さんの技量の高さによるものだとわかった。素人が聴いていてもこの人は別格のように感じた。ホームページのプロフィールによると昭和54年 (当時10歳) から能楽石井流大鼓方に入門とあるので40年以上のキャリアになる。
谷口さんが大鼓で出演している能を探したら次がヒットした。前に菊慈童 の動画を見返したときも感じたが、臨場感が全然違う。動画だと谷口さんの凄さは霞んでしまう。生で聴いた大鼓と掛け声の聴こえ方とは異なる。
能楽と郷土を知る会 能楽を演じる前に30分ほど予備知識や背景などを解説する時間がある。今回は 朝原広基 さんという能楽研究家が演目の解説を行った。肩書きの通り、当時の時代背景や風習などをとても丁寧に解説してくれてわかりやすかった。
パンフレットに入っていたチラシをみて 能楽と郷土を知る会 というイベントを運営されているようだ。まさに私が関心のある内容なので今度遊びに行ってみようと思う。
ストレッチ 土曜日は旅行へ行っていたので日曜日の夜にストレッチへ。首が痛いとトレーナーさんに伝えたら、いつもはやらない首のストレッチもやってくれた。感謝。体調の悪いところを伝えるとそこもストレッチしてみてくれるのが助かる。車を運転する姿勢はどうしても前傾姿勢になるのと、運転は意識を集中しないとできないことからデスクワークよりも上位の負荷がかかるらしい。神戸から高知まで何時間もかけて運転しているし、移動の時間は車に乗せてもらうことも多かったので全身あちこちに張りがあって、とくに上半身が全般的に硬かった。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後154cmだった。いつもとは違う状況での計測なので数値は悪化した。</description><content>&lt;p>18時半に寝て22時過ぎに起きて、もう今日は無理やと諦めてまた寝て、6時に起きて8時に起きた。車移動の旅の疲れか、いつもよりよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="能-敦盛">能: 敦盛&lt;/h2>
&lt;p>13時から &lt;a href="https://shin-flower.jp/events/2023/0419143830.html">第四回《真花演能会》能『敦盛』&lt;/a> を &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0603/#カフーツさん訪問">カフーツのいとうさんとながいさん&lt;/a> と一緒に観に行ってきた。結論から書くと、私にとってはとてもよかった。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0603/">前に1度能を観た体験&lt;/a> があるのでその前回の体験との相対比較で観ることもできた。前回は能を2つ、狂言を1つ観たことで時間がかかった。今回は狂言と能を1つずつのセットで観た。初心者は観ていて疲れるのでこのぐらいの規模で十分に思えた。&lt;/p>
&lt;p>一番よいSS席が8,000円と、前回よりも少し高い価格設定となっている。その価格差からサービスレベルの違いも伺えた。お客さんの入りは会場のキャパシティに対して7割程度といったところかな。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>スマホとイヤホンで能の解説が聞けるアプリを提供
&lt;ul>
&lt;li>イヤホンをもっていなかったので聞いてないが、、、&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>朝原さんの解説が丁寧でわかりやすかった
&lt;ul>
&lt;li>この解説もスマホから英語で聞けると話されていた&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>資料は英語併記で当日のアナウンスも日本語の後に英語で行っていた&lt;/li>
&lt;li>詞章 (ししょう) という、能の台本が資料に添付されていた
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%AC%A1%E6%9B%B2">謡曲 (ようきょく)&lt;/a> とも呼ばれるみたい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>詞章があることで演者が何を言っているのか把握しやすい。例えば、次のような台詞を能の独特の謡の表現で聞き分けるのは素人にはなかなか難しい。というのは現代語ではないという点と、明確な1文になっていなかったり、単語の区切りがよく分からなかったりするから。次の台詞から「に」「の」とかで終わっている文章があることがわかる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ワキ: さては其夜の御遊びなりけり城のうちに。さも面白き笛の音の。よせ手の陣まで聞こえしは&lt;br />
シテ詞: それこそさしも敦盛が。最後まで持ちし笛竹の&lt;br />
ワキ: 音も一節を唄ひ遊ぶ&lt;br />&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>必ずしもこの台詞通りに謡をしているわけでもないことがわかった。少し飛ばしたり、書いていない内容を謳うこともあった。あくまでこれは参考程度のもののようだ。感覚的には8割ぐらい資料の沿って進んでいた気がする。&lt;/p>
&lt;p>前回はちょくちょく寝落ちしてしまっていた。今回は詞章をみながら能を観ていたのでずっと集中して観ることができた。詞章ばかり目で追っていると演者の動きをみれないのでそのバランスも大事だと理解できた。本当はこの内容を暗記して観るのが正しいのだろう。寝落ちしたのは中盤の、詞章がなかった地元に住む男との会話の部分だけだった。&lt;/p>
&lt;p>後半は囃子方の演奏とシテの演者の舞いが盛り上がっていって、最後の最後は場面が変わって少し落として終わったように思える。そこら辺はよくわからなかったけど、後半の盛り上がりにかけての、蓮生 (熊谷次郎直実) と敦盛との和解の雰囲気が表れていた。敦盛は2番目物の修羅能にカテゴライズされる。このカテゴリは修羅道に落ちた苦しみを描く作品が多い中、敦盛を討った蓮生が供養し、敦盛が成仏していく？ような終わり方になっていてよい結末のような話しになる。内容も後味がよいものだった。&lt;/p>
&lt;h3 id="狂言-雷">狂言: 雷&lt;/h3>
&lt;p>能と狂言をセットにして &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%83%BD%E6%A5%BD">能楽&lt;/a> と呼ぶ。日記での紹介は前後しているが、現代では狂言を演じてから能をするという順番になるらしい。狂言は20-30分、能は1.5時間程度といった時間配分になる。現代に当てはめると、狂言はコメディ、能はシリアスなドラマといった演目になる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%9B%B7_(%E7%8B%82%E8%A8%80)">雷 (神鳴)&lt;/a> という狂言をみた。狂言は演劇に近いので詞章がなくてもだいたい雰囲気はわかるし、笑えるところもわかる。腰痛を治してもらった雷神が医者にお礼を求められ、持ち合わせがなかったことから「近日眷属を連れてそなたの住処に落ちて礼をする」と言うが、医者は「それは迷惑でござる。」と言い放った瞬間が一番受けていた気がする。一緒に行ったながいさんは狂言の方がわかりやすくてよいと話されていた。&lt;/p>
&lt;h3 id="大鼓方">大鼓方&lt;/h3>
&lt;p>太鼓 (たいこ) じゃなくて大鼓 (おおつづみ)、漢字が似ているのでたまに間違う。&lt;/p>
&lt;p>前回に能を観に行ったときも &lt;a href="http://t-masatoshi.com/">谷口正壽&lt;/a> さんが大鼓を演奏されていた。おそらく関西圏で活動されているのだと推測する。前回はパンフレットに囃子方の名前がなかったけれど、今回は囃子方の演者も記載されていたので名前を確認して調べてみた。観終わった後にいとうさんも谷口さんの演奏について言及しているのを聞いて、私も前回初めて聴いたのに囃子方すごいと印象に残ったのは谷口さんの技量の高さによるものだとわかった。素人が聴いていてもこの人は別格のように感じた。ホームページのプロフィールによると昭和54年 (当時10歳) から能楽石井流大鼓方に入門とあるので40年以上のキャリアになる。&lt;/p>
&lt;p>谷口さんが大鼓で出演している能を探したら次がヒットした。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0603/">前に菊慈童&lt;/a> の動画を見返したときも感じたが、臨場感が全然違う。動画だと谷口さんの凄さは霞んでしまう。生で聴いた大鼓と掛け声の聴こえ方とは異なる。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/z-h6r-JH37w" allowfullscreen title="高砂">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h3 id="能楽と郷土を知る会">能楽と郷土を知る会&lt;/h3>
&lt;p>能楽を演じる前に30分ほど予備知識や背景などを解説する時間がある。今回は &lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/performer/asahara-hiroki">朝原広基&lt;/a> さんという能楽研究家が演目の解説を行った。肩書きの通り、当時の時代背景や風習などをとても丁寧に解説してくれてわかりやすかった。&lt;/p>
&lt;p>パンフレットに入っていたチラシをみて &lt;a href="https://nohgaku-kyodo.com/">能楽と郷土を知る会&lt;/a> というイベントを運営されているようだ。まさに私が関心のある内容なので今度遊びに行ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>土曜日は旅行へ行っていたので日曜日の夜にストレッチへ。首が痛いとトレーナーさんに伝えたら、いつもはやらない首のストレッチもやってくれた。感謝。体調の悪いところを伝えるとそこもストレッチしてみてくれるのが助かる。車を運転する姿勢はどうしても前傾姿勢になるのと、運転は意識を集中しないとできないことからデスクワークよりも上位の負荷がかかるらしい。神戸から高知まで何時間もかけて運転しているし、移動の時間は車に乗せてもらうことも多かったので全身あちこちに張りがあって、とくに上半身が全般的に硬かった。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後154cmだった。いつもとは違う状況での計測なので数値は悪化した。&lt;/p></content></item><item><title>気付けば週末</title><link>/diary/posts/2023/0609/</link><pubDate>Fri, 09 Jun 2023 08:03:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0609/</guid><description>1時に寝て何度か起きて6時に起きた。あまりうまく寝付けなかった。
隔週の雑談 顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。いつもより盛り沢山。
新しい定例会議の進め方 の共有 電子決済とスマートプラグを組み合わせた poc の実装について コパイロツトさんと雑談会の調整 淡路島で農業体験のコンテンツを作ることについて 能をみてきた話し 農業体験のコンテンツ作りは 人生の楽園 という番組が参考になるんじゃないかといった話題が出た。うちにはテレビがないのでみれない。オンラインでみれるなら視聴するんやけどな。
amqp091-go の context 制御のセマンティクス 先日送った amqp091-go の pr でメンテナーから api の振る舞いのセマンティクスが変わってしまっているという指摘をいただいた。
https://github.com/rabbitmq/amqp091-go/pull/192#pullrequestreview-1468035062 それはその通りなんだけど、一般の go プログラマーからするとそう動いてくれた方が便利でよいんじゃない？と返してみた。
ニトリ商品受け取り オフィスで使うスマートフックをオンラインで購入した。最寄りの店舗で受け取ると送料が無料になるというのでやってみたら2週間ほどかかった。急ぎではないので受け取りが遅いこと自体は構わない。受け取るときに店舗のスタッフに「このお店にもスマートフックの在庫あったりしますか？」と聞いて調べてもらったら、いまの時点では在庫があるという。もしかして発注時にも店舗に在庫があったとしたらそれを転用すればわざわざどこかの倉庫から2週間もかけて送る必要はなかったんじゃないか？とか考えた。こういうのをみかけると在庫システムを改善したいと思ってしまう。
【購入日】　2023年05月26日 (金)
【お渡し予定日】　2023年06月10日 (土)
【保管期限】　2023年06月24日 (土)
敦盛 第四回《真花演能会》能『敦盛』 のチケットの申し込みをした。問い合わせフォームでチケット申し込みの旨を連絡するとメールが返ってきて、銀行振込して、先方が確認したら住所にチケットを送ってくれるという。職人が参加者1人1人にメールを手書きで返す運用になっている。メールに記載された振込先の口座番号が全角文字で paypay 銀行の振り込み画面では全角文字をコピペできなかった。申し込み者も口座番号を1文字ずつ手打ちしなさいと言われた気分だった。こういうのをみかけると決済システムを自動化したいと思ってしまう。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて6時に起きた。あまりうまく寝付けなかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="隔週の雑談">隔週の雑談&lt;/h2>
&lt;p>顧問のはらさんと隔週の打ち合わせ。今日の議題はこれら。いつもより盛り沢山。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0607/">新しい定例会議の進め方&lt;/a> の共有&lt;/li>
&lt;li>電子決済とスマートプラグを組み合わせた poc の実装について&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0106/#隔週の雑談">コパイロツトさんと雑談会の調整&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>淡路島で農業体験のコンテンツを作ることについて&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0603/">能をみてきた話し&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>農業体験のコンテンツ作りは &lt;a href="https://www.tv-asahi.co.jp/rakuen/">人生の楽園&lt;/a> という番組が参考になるんじゃないかといった話題が出た。うちにはテレビがないのでみれない。オンラインでみれるなら視聴するんやけどな。&lt;/p>
&lt;h2 id="amqp091-go-の-context-制御のセマンティクス">amqp091-go の context 制御のセマンティクス&lt;/h2>
&lt;p>先日送った &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0515/#amqp091-go-の-context-制御">amqp091-go の pr&lt;/a> でメンテナーから api の振る舞いのセマンティクスが変わってしまっているという指摘をいただいた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/rabbitmq/amqp091-go/pull/192#pullrequestreview-1468035062">https://github.com/rabbitmq/amqp091-go/pull/192#pullrequestreview-1468035062&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>それはその通りなんだけど、一般の go プログラマーからするとそう動いてくれた方が便利でよいんじゃない？と返してみた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ニトリ商品受け取り">ニトリ商品受け取り&lt;/h2>
&lt;p>オフィスで使うスマートフックをオンラインで購入した。最寄りの店舗で受け取ると送料が無料になるというのでやってみたら2週間ほどかかった。急ぎではないので受け取りが遅いこと自体は構わない。受け取るときに店舗のスタッフに「このお店にもスマートフックの在庫あったりしますか？」と聞いて調べてもらったら、いまの時点では在庫があるという。もしかして発注時にも店舗に在庫があったとしたらそれを転用すればわざわざどこかの倉庫から2週間もかけて送る必要はなかったんじゃないか？とか考えた。こういうのをみかけると在庫システムを改善したいと思ってしまう。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>【購入日】　　　　　2023年05月26日 (金)&lt;br />
【お渡し予定日】　　2023年06月10日 (土)&lt;br />
【保管期限】　　　　2023年06月24日 (土)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="敦盛">敦盛&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://shin-flower.jp/events/2023/0419143830.html">第四回《真花演能会》能『敦盛』&lt;/a> のチケットの申し込みをした。問い合わせフォームでチケット申し込みの旨を連絡するとメールが返ってきて、銀行振込して、先方が確認したら住所にチケットを送ってくれるという。職人が参加者1人1人にメールを手書きで返す運用になっている。メールに記載された振込先の口座番号が全角文字で paypay 銀行の振り込み画面では全角文字をコピペできなかった。申し込み者も口座番号を1文字ずつ手打ちしなさいと言われた気分だった。こういうのをみかけると決済システムを自動化したいと思ってしまう。&lt;/p></content></item><item><title>一期一会</title><link>/diary/posts/2023/0608/</link><pubDate>Thu, 08 Jun 2023 08:24:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0608/</guid><description>1時に寝て何度か起きて6時に起きた。鬼滅の刃を読みながら寝落ちした。
近況報告の資料作り 来週また東京出張することになり、あわてて資料作りしていた。5月に落ち穂拾いして6月は開発始まりだし、経費削減の意図もあって出張しなくてもよいんじゃないか？と緩く考えていた。しかし、先方は全然そんなつもりなくて「当然出張してくるよね」的なノリだった。毎月の顔合わせというリズムもあるし、新しい定例会議の進め方 を初めて実践する上でもオフラインでやるのが大事かもしれない。
能は一回限りの公演 武田宗典さんという能楽師が1分25秒頃から次のように話している。
能は全部一回限りの公演なんですよね。
すべてそのときだけに集まる人たちなので、
そのときにしかできない空間の作品が出来上がる。
観世流 能楽師シテ方・武田宗典
プロジェクトマネジメントも同じところがあるなと親近感をもって聞いていて印象に残った。プロジェクトマネジメントの目的はプロジェクトの再現性にあるわけだけど、実際には、あるプロジェクトでうまくいったもの (いかなかったもの) を完全には再現できない。それはまったく同じ状況、同じ要件、同じ開発メンバーでプロジェクトに取り組めないことが大半だろうし、仮に同じ開発メンバーであっても、人は時間とともに成長するので成長前に戻ることはできない。「歴史に if はない」という言葉と同様に過去のプロジェクトマネジメントや、よそのプロジェクトマネジメントになにかを言っても意味のない行為である。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて6時に起きた。鬼滅の刃を読みながら寝落ちした。&lt;/p>
&lt;h2 id="近況報告の資料作り">近況報告の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>来週また東京出張することになり、あわてて資料作りしていた。5月に落ち穂拾いして6月は開発始まりだし、経費削減の意図もあって出張しなくてもよいんじゃないか？と緩く考えていた。しかし、先方は全然そんなつもりなくて「当然出張してくるよね」的なノリだった。毎月の顔合わせというリズムもあるし、&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0607/">新しい定例会議の進め方&lt;/a> を初めて実践する上でもオフラインでやるのが大事かもしれない。&lt;/p>
&lt;h2 id="能は一回限りの公演">能は一回限りの公演&lt;/h2>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/RU-svIQGYIo" allowfullscreen title="能楽師 観世流 武田宗典">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>武田宗典さんという能楽師が1分25秒頃から次のように話している。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>能は全部一回限りの公演なんですよね。&lt;br />
すべてそのときだけに集まる人たちなので、&lt;br />
そのときにしかできない空間の作品が出来上がる。&lt;/p>
&lt;p>観世流 能楽師シテ方・武田宗典&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>プロジェクトマネジメントも同じところがあるなと親近感をもって聞いていて印象に残った。プロジェクトマネジメントの目的はプロジェクトの再現性にあるわけだけど、実際には、あるプロジェクトでうまくいったもの (いかなかったもの) を完全には再現できない。それはまったく同じ状況、同じ要件、同じ開発メンバーでプロジェクトに取り組めないことが大半だろうし、仮に同じ開発メンバーであっても、人は時間とともに成長するので成長前に戻ることはできない。「歴史に if はない」という言葉と同様に過去のプロジェクトマネジメントや、よそのプロジェクトマネジメントになにかを言っても意味のない行為である。&lt;/p></content></item><item><title>久しぶりの書評</title><link>/diary/posts/2023/0606/</link><pubDate>Tue, 06 Jun 2023 09:21:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0606/</guid><description>1時に寝て夜に起きて吐いてあまりうまく眠れなかった。たまにそういうことある。今日はコードレビュー対応とコードレビューと会議の進め方のルールを作ったりしていた。
能―650年続いた仕掛けとは― 日曜日の夜から書き始め、月曜日はレイオフのニュースを読んでだらだらして、ようやく 能―650年続いた仕掛けとは― の書評を書き終えた。ほとんど本からの引用なのに時間がかかったのは私が内容を深く理解できていないのでなんども本を読み返しながら間違いのないように注意して書いていたから。前に書いてから約5ヶ月経っていた。</description><content>&lt;p>1時に寝て夜に起きて吐いてあまりうまく眠れなかった。たまにそういうことある。今日はコードレビュー対応とコードレビューと会議の進め方のルールを作ったりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="能650年続いた仕掛けとは">能―650年続いた仕掛けとは―&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0604/">日曜日の夜から書き始め&lt;/a>、月曜日はレイオフのニュースを読んでだらだらして、ようやく &lt;a href="https://note.com/t2y1979/n/n1c1fd0a5e3e1">能―650年続いた仕掛けとは―&lt;/a> の書評を書き終えた。ほとんど本からの引用なのに時間がかかったのは私が内容を深く理解できていないのでなんども本を読み返しながら間違いのないように注意して書いていたから。前に書いてから約5ヶ月経っていた。&lt;/p></content></item><item><title>能を観に行く</title><link>/diary/posts/2023/0603/</link><pubDate>Sat, 03 Jun 2023 13:57:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0603/</guid><description>1時に寝て何度か置きて7時に起きた。
ストレッチ 今週も負荷の高い週ではなかったため、いつも通りのストレッチだった。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後158cmだった。やや右腰の張りが強かった気もした。
能をみにいく ストレッチを終えてから 松華会定期能 を見に行った。事前に会場となる神能殿に電話したところ、そのタイミングで前売り券を予約できてチケットを取り置きしてもらえた。事前に神能殿の事務所へ立ち寄って料金を支払う。神能殿 はとても立派な舞台だった。
12時半から解説とあった。あらすじはパンフレットに書いてあるので、それらの背景や歴史などの予備知識を解説していた。だいたい13時から始まって16時頃に終わった。1つの能の上演時間はだいたい1時間から1時間半といったところか。能の特徴の1つとして、いきなり始まっていきなり終わる。演劇のような幕の開け締めがないし、演者が観客に挨拶したりもしない。おもしろい。
座席は1/3から半分ぐらい埋まっていた。観客は年配者の方が多かったが、若い人もいた。話し声を聞いているとおそらく能を稽古しているような人たちもいたのではないかと思う。自由席だったので私は正面の一番前の席に座ってみた。これも能の特徴の1つだと思うが、能の舞台は正方形なので横からもみれる。この横からみる座席をワキ正面と呼ぶ。いつか試してみたい。
能: 菊慈童 (枕慈童) 狂言: 水掛聟 (みずかけむこ) (休憩 十分) 仕舞 能: 野宮 (ののみや) 事前に能の本を読んで入門して、著者の安田登氏の提案のようにあらすじを読んで妄想を働かせながら観るように努めてみた。初めてちゃんと能を鑑賞してみて、私は所々寝落ちしたりしているのだけど、思いの外、おもしろかった。菊慈童と野宮の2つの能を観たことで相対的にそれぞれの能の違いも実感することができた。私にとっては菊慈童の方がおもしろかった。その理由は野宮よりも状況や場面を容易に想像できたからではないかと思う。形式知としてはなんもわからないのだけど、暗黙知としては (野宮より) なんかわかった気がした。慈童が舞って喜んでいる様が伝わってきた気がした。囃子方と舞と謡の盛り上がりは素人でも楽しめた。野宮の方は動きが少なかったのと、私が源氏物語に詳しくなかったり、女性の怨霊の気持ちや背景など妄想できなかった。初心者は知っている物語やあらすじから妄想しやすそうな物語を安田登氏が推奨していた理由が理解できた。
能の bgm 的な音の影響も大きく受けた。おそらく今回は次の3つで演奏されていたと思う。これに太鼓を加えるとフルオーケストラらしい。
笛 小鼓 (こつづみ) 大鼓 (おおつづみ) 奏者が「よぉー」と掛け声をしながら鼓を叩く。その掛け声にも種類があることに気付いた。囃子方のかけ声は何のため？ によると次の4種類になる。
ヤ ハ ヨーイ イヤー 奏者の掛け声と謡と舞が協調して盛り上がりの強弱を表現していることも楽しめた。後で調べると囃子方はそれぞれの楽器ごとに専門職なようだ。奏者の掛け声の違いや強弱、音の高低などもおもしろいなと聞いていた。ポンと鼓を叩いた瞬間にカクっと寝落ちから我に返ったりして、そういう拍子も楽しんでいた。これは間違った観賞方法だろうが。見た目から年配の方が奏者をされていた。巧かったのでおそらく経験のある方だったんだろうと推測する。
能はそもそもがよくわからないのでわかるようになるとハマっていくのだろうという雰囲気は理解できた。納豆を食べるようなものだと思う。納豆のなにがおいしいかはあまり説明できないが、食べられるようになると当たり前のように日常的に食べてしまう。
林能楽会の菊慈童の公演が youtube にあったので貼っておく。雰囲気は味わえるが、生で観た印象とは異なる。舞台とはそういうものかもしれないが、能は映像だと伝わりにくい気がする。
狂言の水掛聟も楽しめた。狂言は演者が台詞を話すので能よりもずっとわかりやすい。日本版の演劇といったところか。水掛聟は隣の田んぼから水をお互いに取り合うといった物語になる。高低差があれば一方向に水を引くことはできるが、双方向に田んぼの水を引き合うって物理的にどんな田んぼの構造になっているんだ？というのが想像できなくて、頭の中が混乱しながらみていた。妄想力が足りない。あと婿と舅で水の取り合いをして、途中で婿の妻 (舅の娘) が乱入して、最後はどういう落ちだったのかよくわからず終わってしまった。「オチないんかい！」って心の中でツッコミいれてみた。
カフーツさん訪問 帰りに寄り道してカフーツさんに能をみた感想を伝えにいく。寄り道どころか、そのまま24時まで飲んだくれになってた。ここにふらっと立ち寄ると帰れなくなる。ヤバい。能をみた所感や読んだ本の話しをしていたら、いとうさんものってきて、次は 第４回 真花演能会 能のみちを伝えたい の敦盛を見に行こうという話しになった。敦盛なら物語も知っていて想像しやすそうなのでいいのではないかと意気投合した。
いとうさんが スパイシーカレーチキンレッグ をおいしいと食べてたのをみかけて今度探しに行ってみようと思った。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か置きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今週も負荷の高い週ではなかったため、いつも通りのストレッチだった。今日の開脚幅は開始前156cmで、ストレッチ後158cmだった。やや右腰の張りが強かった気もした。&lt;/p>
&lt;h2 id="能をみにいく">能をみにいく&lt;/h2>
&lt;p>ストレッチを終えてから &lt;a href="https://www.minatogawajinja.or.jp/shinnouden/event/8151/">松華会定期能&lt;/a> を見に行った。事前に会場となる神能殿に電話したところ、そのタイミングで前売り券を予約できてチケットを取り置きしてもらえた。事前に神能殿の事務所へ立ち寄って料金を支払う。&lt;a href="https://www.minatogawajinja.or.jp/shinnouden/">神能殿&lt;/a> はとても立派な舞台だった。&lt;/p>
&lt;p>12時半から解説とあった。あらすじはパンフレットに書いてあるので、それらの背景や歴史などの予備知識を解説していた。だいたい13時から始まって16時頃に終わった。1つの能の上演時間はだいたい1時間から1時間半といったところか。能の特徴の1つとして、いきなり始まっていきなり終わる。演劇のような幕の開け締めがないし、演者が観客に挨拶したりもしない。おもしろい。&lt;/p>
&lt;p>座席は1/3から半分ぐらい埋まっていた。観客は年配者の方が多かったが、若い人もいた。話し声を聞いているとおそらく能を稽古しているような人たちもいたのではないかと思う。自由席だったので私は正面の一番前の席に座ってみた。これも能の特徴の1つだと思うが、能の舞台は正方形なので横からもみれる。この横からみる座席をワキ正面と呼ぶ。いつか試してみたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>能: &lt;a href="https://www.the-noh.com/jp/plays/data/program_085.html">菊慈童 (枕慈童)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>狂言: &lt;a href="https://kyotokyogen.com/guide/mizukakemuko/">水掛聟 (みずかけむこ)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>(休憩 十分)&lt;/li>
&lt;li>仕舞&lt;/li>
&lt;li>能: &lt;a href="https://www.the-noh.com/jp/plays/data/program_018.html">野宮 (ののみや)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>事前に能の本を読んで入門して、著者の安田登氏の提案のようにあらすじを読んで妄想を働かせながら観るように努めてみた。初めてちゃんと能を鑑賞してみて、私は所々寝落ちしたりしているのだけど、思いの外、おもしろかった。菊慈童と野宮の2つの能を観たことで相対的にそれぞれの能の違いも実感することができた。私にとっては菊慈童の方がおもしろかった。その理由は野宮よりも状況や場面を容易に想像できたからではないかと思う。形式知としてはなんもわからないのだけど、暗黙知としては (野宮より) なんかわかった気がした。慈童が舞って喜んでいる様が伝わってきた気がした。囃子方と舞と謡の盛り上がりは素人でも楽しめた。野宮の方は動きが少なかったのと、私が源氏物語に詳しくなかったり、女性の怨霊の気持ちや背景など妄想できなかった。初心者は知っている物語やあらすじから妄想しやすそうな物語を安田登氏が推奨していた理由が理解できた。&lt;/p>
&lt;p>能の bgm 的な音の影響も大きく受けた。おそらく今回は次の3つで演奏されていたと思う。これに太鼓を加えるとフルオーケストラらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>笛&lt;/li>
&lt;li>小鼓 (こつづみ)&lt;/li>
&lt;li>大鼓 (おおつづみ)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>奏者が「よぉー」と掛け声をしながら鼓を叩く。その掛け声にも種類があることに気付いた。&lt;a href="https://www.the-noh.com/jp/trivia/073.html">囃子方のかけ声は何のため？&lt;/a> によると次の4種類になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ヤ&lt;/li>
&lt;li>ハ&lt;/li>
&lt;li>ヨーイ&lt;/li>
&lt;li>イヤー&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>奏者の掛け声と謡と舞が協調して盛り上がりの強弱を表現していることも楽しめた。後で調べると囃子方はそれぞれの楽器ごとに専門職なようだ。奏者の掛け声の違いや強弱、音の高低などもおもしろいなと聞いていた。ポンと鼓を叩いた瞬間にカクっと寝落ちから我に返ったりして、そういう拍子も楽しんでいた。これは間違った観賞方法だろうが。見た目から年配の方が奏者をされていた。巧かったのでおそらく経験のある方だったんだろうと推測する。&lt;/p>
&lt;p>能はそもそもがよくわからないのでわかるようになるとハマっていくのだろうという雰囲気は理解できた。納豆を食べるようなものだと思う。納豆のなにがおいしいかはあまり説明できないが、食べられるようになると当たり前のように日常的に食べてしまう。&lt;/p>
&lt;p>林能楽会の菊慈童の公演が youtube にあったので貼っておく。雰囲気は味わえるが、生で観た印象とは異なる。舞台とはそういうものかもしれないが、能は映像だと伝わりにくい気がする。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/CTBFwkWf3uI" allowfullscreen title="菊慈童">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>狂言の水掛聟も楽しめた。狂言は演者が台詞を話すので能よりもずっとわかりやすい。日本版の演劇といったところか。水掛聟は隣の田んぼから水をお互いに取り合うといった物語になる。高低差があれば一方向に水を引くことはできるが、双方向に田んぼの水を引き合うって物理的にどんな田んぼの構造になっているんだ？というのが想像できなくて、頭の中が混乱しながらみていた。妄想力が足りない。あと婿と舅で水の取り合いをして、途中で婿の妻 (舅の娘) が乱入して、最後はどういう落ちだったのかよくわからず終わってしまった。「オチないんかい！」って心の中でツッコミいれてみた。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさん訪問">カフーツさん訪問&lt;/h2>
&lt;p>帰りに寄り道してカフーツさんに能をみた感想を伝えにいく。寄り道どころか、そのまま24時まで飲んだくれになってた。ここにふらっと立ち寄ると帰れなくなる。ヤバい。能をみた所感や読んだ本の話しをしていたら、いとうさんものってきて、次は &lt;a href="https://www.minatogawajinja.or.jp/shinnouden/event/8387/">第４回 真花演能会 能のみちを伝えたい&lt;/a> の敦盛を見に行こうという話しになった。敦盛なら物語も知っていて想像しやすそうなのでいいのではないかと意気投合した。&lt;/p>
&lt;p>いとうさんが &lt;a href="http://www.miyagiseifun.jp/item/detail.php?item_id=currychicken">スパイシーカレーチキンレッグ&lt;/a> をおいしいと食べてたのをみかけて今度探しに行ってみようと思った。&lt;/p></content></item><item><title>能と妄想力</title><link>/diary/posts/2023/0602/</link><pubDate>Fri, 02 Jun 2023 14:33:38 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0602/</guid><description>22時に寝て何度か起きて7時に起きた。朝から雨降りで、お昼頃に緊急警報で高齢者は避難しろとか防災通知がたくさん来ていた。お昼は雨が強かったのでお昼ご飯を食べずにお仕事していた。前日の続きで go-ldap の調査とコードレビュー対応とコードレビューをして勉強会に参加したらいい時間帯になって業務を終了した。
能―650年続いた仕掛けとは― 能―650年続いた仕掛けとは― を読んでいる続き。一通り読み終えた。著者の見解に100%同意できるわけではないが、能を知るための入門本として読みやすく、歴史の流れも学べておもしろい構成になっていると思う。後日、総括する。
第六章 能は漱石と芭蕉をこんなに変えた 松尾芭蕉が能の謡から大きな影響を受けていることは 別の本 も購入しているのでそちらで触れる。著者は芭蕉が旅に出た目的の1つとして鎮魂をあげている。能が江戸幕府を始め、それまでの室町幕府や戦国武将にも庇護をうけた背景として死者の、とくに敗者の鎮魂をあげている。というのは、当時の権力者は死者の怨霊が祟るということを怖れていたと考えられる。
夏目漱石やその周辺の交友関係において能に造詣が深かったという。漱石自身も能の稽古を積んでいたという。著者によると、草枕 の冒頭に出てくるこの文章には能の影響がみられ、草枕全体が夢幻能の構造になっており、ワキがみる夢の世界さながらだという。
智に働けば角が立つ。情に棹させば流される。意地を通せば窮屈だ。とかくに人の世は住みにくい。
草枕
著者は草枕が、晩年に漱石が残した則天去私という言葉の原型ではないかと考察している。
第七章 能は妄想力をつくってきた 能はそのシンプルさゆえに観る人の妄想力を必要とする。それが人によって様々な見方をもたらし、観る人を楽しませているという。したがって能を楽しむには一定の教養を必要とし、和歌、能、俳句、地理といった知識を要求する。その妄想力を象徴しているのが能の舞台であるという。能の舞台は背景に松の絵があるだけ。みえないものをみるには背景は単純なものがいい。そして、謡の存在も妄想力を促進する上で大きいという。
能にハマる人は幻視や幻聴を体験するという。著者は能を脳内で行う AR/VR のようなものだと書いている。能は消費の対象には適していないと著者も述べている。能を深く味わうには、能を観るだけでなく、能と共に生きる心構えを提案している。つまり、謡や仕舞などの能を稽古をして能を鑑賞するのがもっとも能を楽しむ方法だという。
第八章 能を知るとこんなにいいことがある この章は著者の経験による、能をしているとこんなよいことがあるよと説いている。
健康になる 集中力を養う ストレスをはね返す 無言で相手に気持ちを伝える 陰陽を整えられる いい声を出せるようになる 能を大成した世阿弥の考え方には禅に通じるものもあり、能そのものが体を無理なく動かす運動でもあり、それを継続することで身体や精神によい影響が出ることは理にも適っている。これらの効果の真偽はともかく、好きなことを無理なく継続していることは人生においてよさそうに私にも思えた。</description><content>&lt;p>22時に寝て何度か起きて7時に起きた。朝から雨降りで、お昼頃に緊急警報で高齢者は避難しろとか防災通知がたくさん来ていた。お昼は雨が強かったのでお昼ご飯を食べずにお仕事していた。前日の続きで go-ldap の調査とコードレビュー対応とコードレビューをして勉強会に参加したらいい時間帯になって業務を終了した。&lt;/p>
&lt;h2 id="能650年続いた仕掛けとは">能―650年続いた仕掛けとは―&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.shinchosha.co.jp/book/610732/">能―650年続いた仕掛けとは―&lt;/a> を読んでいる続き。一通り読み終えた。著者の見解に100%同意できるわけではないが、能を知るための入門本として読みやすく、歴史の流れも学べておもしろい構成になっていると思う。後日、総括する。&lt;/p>
&lt;h3 id="第六章-能は漱石と芭蕉をこんなに変えた">第六章 能は漱石と芭蕉をこんなに変えた&lt;/h3>
&lt;p>松尾芭蕉が能の謡から大きな影響を受けていることは &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0517/#コワーキングのオンラインイベント">別の本&lt;/a> も購入しているのでそちらで触れる。著者は芭蕉が旅に出た目的の1つとして鎮魂をあげている。能が江戸幕府を始め、それまでの室町幕府や戦国武将にも庇護をうけた背景として死者の、とくに敗者の鎮魂をあげている。というのは、当時の権力者は死者の怨霊が祟るということを怖れていたと考えられる。&lt;/p>
&lt;p>夏目漱石やその周辺の交友関係において能に造詣が深かったという。漱石自身も能の稽古を積んでいたという。著者によると、&lt;a href="https://www.aozora.gr.jp/cards/000148/files/776_14941.html">草枕&lt;/a> の冒頭に出てくるこの文章には能の影響がみられ、草枕全体が夢幻能の構造になっており、ワキがみる夢の世界さながらだという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>智に働けば角が立つ。情に棹させば流される。意地を通せば窮屈だ。とかくに人の世は住みにくい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.aozora.gr.jp/cards/000148/files/776_14941.html">草枕&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>著者は草枕が、晩年に漱石が残した則天去私という言葉の原型ではないかと考察している。&lt;/p>
&lt;h3 id="第七章-能は妄想力をつくってきた">第七章 能は妄想力をつくってきた&lt;/h3>
&lt;p>能はそのシンプルさゆえに観る人の妄想力を必要とする。それが人によって様々な見方をもたらし、観る人を楽しませているという。したがって能を楽しむには一定の教養を必要とし、和歌、能、俳句、地理といった知識を要求する。その妄想力を象徴しているのが能の舞台であるという。能の舞台は背景に松の絵があるだけ。みえないものをみるには背景は単純なものがいい。そして、謡の存在も妄想力を促進する上で大きいという。&lt;/p>
&lt;p>能にハマる人は幻視や幻聴を体験するという。著者は能を脳内で行う AR/VR のようなものだと書いている。能は消費の対象には適していないと著者も述べている。能を深く味わうには、能を観るだけでなく、能と共に生きる心構えを提案している。つまり、謡や仕舞などの能を稽古をして能を鑑賞するのがもっとも能を楽しむ方法だという。&lt;/p>
&lt;h3 id="第八章-能を知るとこんなにいいことがある">第八章 能を知るとこんなにいいことがある&lt;/h3>
&lt;p>この章は著者の経験による、能をしているとこんなよいことがあるよと説いている。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>健康になる&lt;/li>
&lt;li>集中力を養う&lt;/li>
&lt;li>ストレスをはね返す&lt;/li>
&lt;li>無言で相手に気持ちを伝える&lt;/li>
&lt;li>陰陽を整えられる&lt;/li>
&lt;li>いい声を出せるようになる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>能を大成した世阿弥の考え方には禅に通じるものもあり、能そのものが体を無理なく動かす運動でもあり、それを継続することで身体や精神によい影響が出ることは理にも適っている。これらの効果の真偽はともかく、好きなことを無理なく継続していることは人生においてよさそうに私にも思えた。&lt;/p></content></item><item><title>わかりにくさと能動的</title><link>/diary/posts/2023/0601/</link><pubDate>Thu, 01 Jun 2023 08:34:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0601/</guid><description>22時に寝て何度か起きて7時に起きた。たまには早く寝てみた。
チャンネルを用いた ldap 検索の api うちらの要件に足りない機能が go-ldap にある。私が機能拡張についての issue を作ったときにある開発者が先にこの機能が必要だとコメントしてくれた。もともと draft pr で実装されたコードがあったのでそれをベースに検証したら普通に動いた。あとは go のエンジニアリングとして開発者が使いやすいように、私の経験からのアレンジを加えて pr とした。テストも実装した。なにか問題があればレビューで指摘さえしてくれれば私がすぐ修正してマージできるはずと考えている。はてさて、どうなることやら。
Add search with channels with context #440 能―650年続いた仕掛けとは― 能―650年続いた仕掛けとは― を読んでいる続き。世阿弥の紹介をしている第五章に感化された。
第四章 能にはこんな仕掛けが隠されていた 能はシテ (主役) の役柄や内容で5種類にわけられる。
初番目物 神: 神様が登場して颯爽 (さっそう) と舞う 二番目物 男: 修羅物とも呼ばれ、武将が修羅道に落ちた苦しみを描く 三番目物 女: 鬘物 (かずらもの) とも呼ばれ、優雅な美しいものが多い 四番目物 狂: 雑能とも呼ばれ、他の4つに分類されないもの 五番目物 鬼: 切能 (きりのう) とも呼ばれ、鬼や妖怪、精霊、霊獣などがシテになる さらにこの5つの分類に入らない翁という演目もある。翁を最初に置き、この順番に上演しながら、能と能の間に狂言を演じ、最後に祝言の短い能を演じるのがかつての正式な上演だったらしい。これだけ演じると朝から晩までかかってしまうので忙しい現代ではなかなかみれなくなってしまっているという。
ひと昔前は結婚式で仲人さんや親戚が謡を謡っていたという。たしかに古風な結婚式ではそうだったような、、、と私もうっすらとそういう記憶があるような気もする。
能の身体的な特徴の1つに摺り足がある。摺り足には重い二本の刀を腰に差して腰痛にならないという効能があるらしい。ほんとかな？
世阿弥が能の構造は序破急にせよと書いている。序はワキの登場、破はシテが登場して話をして去る、急は再びシテが姿を変えて登場するといった構造になる。水戸黄門や暴れん坊将軍のような時代劇の最後の展開が急に相当する。水戸黄門で例えると次になる。
序: 現状把握と善人の窮状 破: 善人が騙される／襲われる 急: 印籠を出す そして、この後に書いてあることが個人的におもしろかった。水戸黄門は番組開始時点では印籠を出すようなシーンはなくて、当初は助さん角さんが敵をたたき斬っていただけだったという。そもそも印籠を出したぐらいで本物の水戸黄門かどうか分かるわけもなく悪人がひれ伏すはずがないw あるときから印籠を出すという急を作って、序破急が安定したことで人気が出て長寿番組となったと書いてある。ほんとかな？
第五章 世阿弥はこんなにすごかった 能の大成に大きな影響を及ぼした世阿弥についていろいろ書いてある。
夢幻能 という能のジャンルを完成させた。念が残る、思いが残っているといった残念を昇華させる物語の構造になっている。世阿弥は特に敗者の無念をみせる舞台構造を作ることに成功したという。もともと日本人は死者を尊ぶ習慣があったことも要因としてあげている。</description><content>&lt;p>22時に寝て何度か起きて7時に起きた。たまには早く寝てみた。&lt;/p>
&lt;h2 id="チャンネルを用いた-ldap-検索の-api">チャンネルを用いた ldap 検索の api&lt;/h2>
&lt;p>うちらの要件に足りない機能が go-ldap にある。私が機能拡張についての issue を作ったときにある開発者が先にこの機能が必要だとコメントしてくれた。もともと draft pr で実装されたコードがあったのでそれをベースに検証したら普通に動いた。あとは go のエンジニアリングとして開発者が使いやすいように、私の経験からのアレンジを加えて pr とした。テストも実装した。なにか問題があればレビューで指摘さえしてくれれば私がすぐ修正してマージできるはずと考えている。はてさて、どうなることやら。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://github.com/go-ldap/ldap/pull/440">Add search with channels with context #440&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="能650年続いた仕掛けとは">能―650年続いた仕掛けとは―&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.shinchosha.co.jp/book/610732/">能―650年続いた仕掛けとは―&lt;/a> を読んでいる続き。世阿弥の紹介をしている第五章に感化された。&lt;/p>
&lt;h3 id="第四章-能にはこんな仕掛けが隠されていた">第四章 能にはこんな仕掛けが隠されていた&lt;/h3>
&lt;p>能はシテ (主役) の役柄や内容で5種類にわけられる。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>初番目物 神: 神様が登場して颯爽 (さっそう) と舞う&lt;/li>
&lt;li>二番目物 男: 修羅物とも呼ばれ、武将が修羅道に落ちた苦しみを描く&lt;/li>
&lt;li>三番目物 女: 鬘物 (かずらもの) とも呼ばれ、優雅な美しいものが多い&lt;/li>
&lt;li>四番目物 狂: 雑能とも呼ばれ、他の4つに分類されないもの&lt;/li>
&lt;li>五番目物 鬼: 切能 (きりのう) とも呼ばれ、鬼や妖怪、精霊、霊獣などがシテになる&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>さらにこの5つの分類に入らない翁という演目もある。翁を最初に置き、この順番に上演しながら、能と能の間に狂言を演じ、最後に祝言の短い能を演じるのがかつての正式な上演だったらしい。これだけ演じると朝から晩までかかってしまうので忙しい現代ではなかなかみれなくなってしまっているという。&lt;/p>
&lt;p>ひと昔前は結婚式で仲人さんや親戚が謡を謡っていたという。たしかに古風な結婚式ではそうだったような、、、と私もうっすらとそういう記憶があるような気もする。&lt;/p>
&lt;p>能の身体的な特徴の1つに摺り足がある。摺り足には重い二本の刀を腰に差して腰痛にならないという効能があるらしい。ほんとかな？&lt;/p>
&lt;p>世阿弥が能の構造は序破急にせよと書いている。序はワキの登場、破はシテが登場して話をして去る、急は再びシテが姿を変えて登場するといった構造になる。水戸黄門や暴れん坊将軍のような時代劇の最後の展開が急に相当する。水戸黄門で例えると次になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>序: 現状把握と善人の窮状&lt;/li>
&lt;li>破: 善人が騙される／襲われる&lt;/li>
&lt;li>急: 印籠を出す&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>そして、この後に書いてあることが個人的におもしろかった。水戸黄門は番組開始時点では印籠を出すようなシーンはなくて、当初は助さん角さんが敵をたたき斬っていただけだったという。そもそも印籠を出したぐらいで本物の水戸黄門かどうか分かるわけもなく悪人がひれ伏すはずがないw あるときから印籠を出すという急を作って、序破急が安定したことで人気が出て長寿番組となったと書いてある。ほんとかな？&lt;/p>
&lt;h3 id="第五章-世阿弥はこんなにすごかった">第五章 世阿弥はこんなにすごかった&lt;/h3>
&lt;p>能の大成に大きな影響を及ぼした世阿弥についていろいろ書いてある。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://db2.the-noh.com/jdic/2010/02/post_172.html">夢幻能&lt;/a> という能のジャンルを完成させた。念が残る、思いが残っているといった残念を昇華させる物語の構造になっている。世阿弥は特に敗者の無念をみせる舞台構造を作ることに成功したという。もともと日本人は死者を尊ぶ習慣があったことも要因としてあげている。&lt;/p>
&lt;p>世阿弥は世襲で継いでいくという家元制度を作った。これは後世に必ず継ぐシステムを作ったと言える。現代まで能が継続されている背景の1つに家元制度はたしかにあげられると私も思う。しかし、現代では基本的人権 (職業選択の自由) に反することから家元制度の批判もあるようだ。著者はこの仕組みを称賛しているが、私は現代の感覚からすると個人の自由を制限して成り立っている古い制度のように感じてあまり著者の意見に同意できなかった。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>陰陽の和するところの境を成就とは知るべし&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>昼や晴れた日には観客の気分が盛り上がり過ぎているので控え目に演じなさい。曇りや雨の日には逆に観客の気持ちが萎えているので派手目に演じなさいといったことを言っている。要は客の状態を見て演じ方を変えなさいと言っている。これは言うは易し、行うは難しだという。能ではこれを楽器の構造から音の力で解決していると説明がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>時に用ゆるをもて花と知るべし&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ともすれば絶対的な善し悪しがあるように思い込み、そのようなものを追求しがちであるが、実際はそのようなものはない。あるのは時との関係性だけだという。易経の時中も引用している。いまがどのような「時」であるかを知り、それがもっとも適合した時期であるか、行動できるか、それこそが「花」であるという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>花と面白きと珍しきと、これ三つは同じ心なり&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>現代の言葉とはちょっと意味が異なる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>面白き: 目の前がパッと明るくなること&lt;/li>
&lt;li>珍しき (愛ず): 愛らしいこと、まったく普通のことに感嘆を抱かせる工夫など&lt;/li>
&lt;li>花: 秘すれば花、秘密にすることで偉大な働きをすること&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>能では、演者はあまり観客に働きかけない。よくわからないことで、逆に観る人が能動的になり、見えないものが見え、聞こえない音が聞こえるようになる。これも秘することによって咲く花だという。師匠が弟子に教えないというのも、簡単なことでも秘することで、弟子が散々苦しみ抜いた上でその助言の価値に気付くこともあるという。&lt;/p>
&lt;p>「老後の初心」という考え方。どの歳になっても初心はあるが、歳をとって体力が劣っていくからこそやることも変えていく。第一章にも出てきた能における「初心」という言葉の概念は本当におもしろい。能では体が動かなくなっていくのだから「しないというやり方も方法としてありえる」と考える。演じないことで演じる、歳を取ったときの表現方法がある。高齢な能楽師でしか演じられない境地があるから能楽師は歳を取ることを楽しみにする。この考え方はいまの時代にとてもあうように私は思えた。&lt;/p></content></item><item><title>能の本を読み始めた</title><link>/diary/posts/2023/0531/</link><pubDate>Wed, 31 May 2023 11:44:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0531/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。能の本を読みながら寝落ちした。新しい開発のマイルストーンに入って、初日からいくつかリファクタリングしたり、コードレビューしたりしていた。開発が始まったなーって感じ。
能―650年続いた仕掛けとは― 少し前から 能―650年続いた仕掛けとは― を読み始めている。読んでいておもしろいので参考になりそうなことや気付いたことを忘れないように書いておく。著者の安田さんは能が本当に好きなんだなというのが伝わってくる文章で好感がもてる。
はじめに 著者が能のとりこになったきっかけが書いてある。最初に観た舞台で著者は「幻視」を体験したという。著者は高校教師であったが、能の師匠に弟子入りして週末に習い始め、その後、能楽師としてプロになったという。著者が能の歴史を調べるうちにいまの社会は能から大きな影響を受けていると気付いた。たしかに650年も続いているのだからそれは容易に想像できる。個人的にこの序文は見事な内容だなと思う。私が本書に興味をもったのもこの序文の秀逸さを感じたから。
第一章 能はこうして生き残った 能は室町時代に観阿弥・世阿弥によって大成された芸能になる。それまでも猿楽や田楽と呼ばれていた芸能ではあるが、それらを洗練させ、ときの将軍の庇護もあり大成に至ったらしい。
初心忘るべからず
いまでも知られている世阿弥の有名な言葉であり、一般的には「始めたときの気持ちを忘れてはいけない」といった意味で使われる。それ自体も誤りではないが、世阿弥自身はそのような意図で使っていたわけではないらしい。
「初心」という言葉にも深い意味があり、変化が起こったときの境になる状況や心境を「初心」と表している。人は生きている限りさまざまな変化を経て成長していく。そのところどころに過去の自分を断ち切らないといけない状況がある。その断ち切りには痛みを伴うが、成長のためには避けて通れない。その選択を突きつける境こそが「初心」なのだという。
能の稽古にもその仕組みが含まれていて、稽古で師匠は決して弟子に及第点を与えることはない。ただ「ダメだ」と言うだけ。弟子はなにがダメかも分からず練習に励み、その状態で本番の舞台を迎えて、練習でダメなのだから本番でもうまくできなくて不本意な結果に終わるものの、本番を迎えたことでなにかしらその人の壁を乗り越えているはずだとみなす。舞台の前後におけるその人のなにかの変化を「初心」というらしい。そして、能を習う人はなにかしら新しい挑戦に立ち向かい、「初心」の壁を破ったときにある変化の快感を忘れられなくて能にはまるという。
第ニ章 能はこんなに変わってきた 能の歴史は次の4つに大別されるという。
形成期 (奈良時代〜) 大成期 (室町時代〜) 展開期 (戦国時代〜) 式楽以降 (江戸時代〜) 能の起源は、奈良時代に唐の大衆芸能である散楽 (さんがく) が日本に入ってきて、それが猿楽 (さるがく) になったとみられている。一方で日本古来の神楽 (かぐら) にも影響を受けている。世阿弥も「猿楽はもとは神楽なのだが、」という件を書き残しているらしい。世阿弥は能の始祖として 秦 河勝 (はた の かわかつ) という人物をあげている。
戦国時代の能への大きな貢献は豊臣秀吉だという。秀吉が能に凝って推奨したことで劇的に広まったとみられている。
第三章 能はこんなふうに愛された 江戸時代に入り、家康も秀忠も能を好み、家光・家綱の頃から式楽として定着し、大きな影響を与えたのが5代将軍の 綱吉 だという。生類憐みの令で有名な犬好きな将軍であるが「能狂い」と言われるほどの能を好んだ将軍であったという。将軍が並々ならぬ熱意で能を推奨するので大名や家臣も能を学ばざるを得ず、諸藩でも能が学ばれるようになっていったという。おもしろいのが能が盛んな藩は外様であり、譜代代表や徳川家の血筋である松平家ではあまり盛んでないことから関係性の厳しさも伺える。そんな背景もあり、武士の教養の1つとして能を学ぶようになっていった。また庶民にも 謡 (うたい) という能の詞章を謡うことが広まり、寺子屋でも教えられ、庶民の教養の1つになっていったという。大工さんの棟上げ式、縁起ものを納めるとき、結婚式などで謡われたという。</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。能の本を読みながら寝落ちした。新しい開発のマイルストーンに入って、初日からいくつかリファクタリングしたり、コードレビューしたりしていた。開発が始まったなーって感じ。&lt;/p>
&lt;h2 id="能650年続いた仕掛けとは">能―650年続いた仕掛けとは―&lt;/h2>
&lt;p>少し前から &lt;a href="https://www.shinchosha.co.jp/book/610732/">能―650年続いた仕掛けとは―&lt;/a> を読み始めている。読んでいておもしろいので参考になりそうなことや気付いたことを忘れないように書いておく。著者の安田さんは能が本当に好きなんだなというのが伝わってくる文章で好感がもてる。&lt;/p>
&lt;h3 id="はじめに">はじめに&lt;/h3>
&lt;p>著者が能のとりこになったきっかけが書いてある。最初に観た舞台で著者は「幻視」を体験したという。著者は高校教師であったが、能の師匠に弟子入りして週末に習い始め、その後、能楽師としてプロになったという。著者が能の歴史を調べるうちにいまの社会は能から大きな影響を受けていると気付いた。たしかに650年も続いているのだからそれは容易に想像できる。個人的にこの序文は見事な内容だなと思う。私が本書に興味をもったのもこの序文の秀逸さを感じたから。&lt;/p>
&lt;h3 id="第一章-能はこうして生き残った">第一章 能はこうして生き残った&lt;/h3>
&lt;p>能は室町時代に観阿弥・世阿弥によって大成された芸能になる。それまでも猿楽や田楽と呼ばれていた芸能ではあるが、それらを洗練させ、ときの将軍の庇護もあり大成に至ったらしい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>初心忘るべからず&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>いまでも知られている世阿弥の有名な言葉であり、一般的には「始めたときの気持ちを忘れてはいけない」といった意味で使われる。それ自体も誤りではないが、世阿弥自身はそのような意図で使っていたわけではないらしい。&lt;/p>
&lt;p>「初心」という言葉にも深い意味があり、変化が起こったときの境になる状況や心境を「初心」と表している。人は生きている限りさまざまな変化を経て成長していく。そのところどころに過去の自分を断ち切らないといけない状況がある。その断ち切りには痛みを伴うが、成長のためには避けて通れない。その選択を突きつける境こそが「初心」なのだという。&lt;/p>
&lt;p>能の稽古にもその仕組みが含まれていて、稽古で師匠は決して弟子に及第点を与えることはない。ただ「ダメだ」と言うだけ。弟子はなにがダメかも分からず練習に励み、その状態で本番の舞台を迎えて、練習でダメなのだから本番でもうまくできなくて不本意な結果に終わるものの、本番を迎えたことでなにかしらその人の壁を乗り越えているはずだとみなす。舞台の前後におけるその人のなにかの変化を「初心」というらしい。そして、能を習う人はなにかしら新しい挑戦に立ち向かい、「初心」の壁を破ったときにある変化の快感を忘れられなくて能にはまるという。&lt;/p>
&lt;h3 id="第ニ章-能はこんなに変わってきた">第ニ章 能はこんなに変わってきた&lt;/h3>
&lt;p>能の歴史は次の4つに大別されるという。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>形成期 (奈良時代〜)&lt;/li>
&lt;li>大成期 (室町時代〜)&lt;/li>
&lt;li>展開期 (戦国時代〜)&lt;/li>
&lt;li>式楽以降 (江戸時代〜)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>能の起源は、奈良時代に唐の大衆芸能である散楽 (さんがく) が日本に入ってきて、それが猿楽 (さるがく) になったとみられている。一方で日本古来の神楽 (かぐら) にも影響を受けている。世阿弥も「猿楽はもとは神楽なのだが、」という件を書き残しているらしい。世阿弥は能の始祖として &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%A7%A6%E6%B2%B3%E5%8B%9D">秦 河勝 (はた の かわかつ)&lt;/a> という人物をあげている。&lt;/p>
&lt;p>戦国時代の能への大きな貢献は豊臣秀吉だという。秀吉が能に凝って推奨したことで劇的に広まったとみられている。&lt;/p>
&lt;h3 id="第三章-能はこんなふうに愛された">第三章 能はこんなふうに愛された&lt;/h3>
&lt;p>江戸時代に入り、家康も秀忠も能を好み、家光・家綱の頃から式楽として定着し、大きな影響を与えたのが5代将軍の &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%BE%B3%E5%B7%9D%E7%B6%B1%E5%90%89">綱吉&lt;/a> だという。生類憐みの令で有名な犬好きな将軍であるが「能狂い」と言われるほどの能を好んだ将軍であったという。将軍が並々ならぬ熱意で能を推奨するので大名や家臣も能を学ばざるを得ず、諸藩でも能が学ばれるようになっていったという。おもしろいのが能が盛んな藩は外様であり、譜代代表や徳川家の血筋である松平家ではあまり盛んでないことから関係性の厳しさも伺える。そんな背景もあり、武士の教養の1つとして能を学ぶようになっていった。また庶民にも 謡 (うたい) という能の詞章を謡うことが広まり、寺子屋でも教えられ、庶民の教養の1つになっていったという。大工さんの棟上げ式、縁起ものを納めるとき、結婚式などで謡われたという。&lt;/p></content></item></channel></rss>