<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>finance on forest nook</title><link>/diary/tags/finance/</link><description>Recent content in finance on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Thu, 28 Dec 2023 12:02:17 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/finance/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>年末のデスクワーク</title><link>/diary/posts/2023/1228/</link><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:02:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1228/</guid><description>0時に寝て何度か起きて気分が悪くて吐きそうになりながら7時過ぎに起きた。昨日は飲み過ぎた。やはり年末でだらけているのでオフィスへ出勤したのが9時44分だった。
slack コネクト 昨日の 税理士さんとの打ち合わせ内容 の1つに chatwork のフリープランの メッセージの閲覧制限 への対応がある。以前は制限がなかったらしいが、どこかのタイミングで40日制限に変更されたという。slack もフリープランは3ヶ月に制限しているので世の中の流れとしては仕方ないのかもしれない。それはともかく、chatwork に (先方の負担で) 課金するか、slack コネクト へ移行するかの相談をしたら slack でも構わないという。先方も slack を有料プランで事務所内では使っているという話しだった。問題提起してヒアリングしてみたらなんのコストもなく移行できることがわかった。
早速、今日、調べて税理士さんを招待した。その際に社外の個人アカウントを使って slack コネクトの振る舞いも検証した。slack コネクトのよいところは次になる。
通常のメンバー同様、slack コネクトで招待したメンバーはチャンネル、プライベートチャンネル、ダイレクトメッセージを使える 自分のワークスペースに他組織のワークスペースのチャンネルを追加できる (参加するワークスペースが増えない) チャンネル名、トピック、説明はそれぞれのワークスペース管理となる とくにチャンネル名を自組織のワークスペースの都合で名前を付けられるのがよいと思う 開発合宿の打ち合わせ 先日 作成した旅のしおり を使って開発合宿の打ち合わせをした。打ち合わせをする前に見直していると、いくつも不備や誤りに気付いて1時間前ぐらいから修正したりしていた。私の作る資料は手直ししないと小さい誤りがいくつもある。参加者は現時点で7名で、いまのところ、これ以上増える見込みはない。昨年は4名だったのでおよそ2倍に増える。きのいえは9名まで宿泊できるようにみえる。神戸組4人に対して関東組は3人参加してもらえる。関東からわざわざ来てもらえるのは本当にありがたい。このぐらいの規模で数年継続できるような仕組みや体制を作るのが当初の目標でよい気がする。昨年は初めてだったので手探りだったが、今年は2回目なのでもう少し段取りやノウハウを使ってうまく運営できればと思う。
みんな時間通りに打ち合わせに集まってくれて、自己紹介して、主旨を説明して、大雑把なタイムスケジュールを紹介して、質疑応答をした。私の知人に声をかけているので神戸組と新規参加の関東組とはまったく面識がない。そういった人たちを少しでも話しやすいよう話題を設けたり、きっかけを作ったりすることがコミュニティマネージャーとしては求められる。別に私がコミュニティマネージャーを目指しているわけでもないが、コワーキングやコミュニティの価値の実践的なものを理解していく上で避けられないと考えている。私自身コミュ障で他人と話したくない人間なので、役割としてやらないといけないというポジションに追い込むことでその機会を得ていると言える。あと2ヶ月、詳細の詰めをしていく段階に入ってきた。
マネーの虎たちのその後 たまたまみたらおもしろかった。昔リアルタイムでみていた。いまの感覚でみればハラスメントやら人格否定しまくりの時代背景の史料の1つも思える。そのときボロクソに言っていた社長たちもその後破産している社長は多いみたい。そして、すごいのが数十億といった負債を抱えて破産してもまたやり直して復活している社長もいるということ。その再起のきっかけにセミナーや講演をしてマネーの虎を宣伝文句として使っているところが本当にダサいとは思うけど、そういったなりふり構わず売上を上げるためなら何でもやるといった姿勢が復活するためのバイタリティになっているのかもしれない。昭和世代のハングリー精神のようなものを感じる。
その中でも南原竜樹さんがすごい。年商100億の会社が取引会社の突然の倒産から資金繰りが悪化して破産して、2年かけてすべての負債 (20億円) を返済して、ホームレスになってからまた再起してまた年商100億まで復活したらしい。経営能力がある人はゼロから成功できるというのがよく分かるモデルケースにみえる。失敗して門前払いする人がいる一方、助けてくれる人もいたみたい。
元『￥マネーの虎』南原竜樹さん 年商100億円社長が45歳でホームレスに転落、どん底からの復活劇 一方で、手を差し伸べてくれる人もいた。中でもありがたかったのは、旧知の社長が会社の空きスペースの提供を申し出てくれたことだ。すべてを失った南原さんは、間借りしたオフィスで「過去の成功にとらわれず、心を入れ替えて再出発する」ことを心に誓った。
「僕は、“老害化”した経営者をたくさん見てきました。高齢になった経営者がいきなり頓珍漢なことを言い出して、周囲を困惑させるケースも少なくない。だからちょっと早めに準備して、いろんな方に事業を引き継いでもらいました。(&amp;hellip;中略&amp;hellip;) 頭も体もしっかりしているうちに、自ら退くのが一番なんです」
手持ちの資金はゼロだったので昼夜を問わず働いた。
「資金を得るためにオートバックスで8時間、吉野家で8時間、モービル石油で8時間バイトして、吉野家ではお客さんがいない時に立ったまま寝ていました（笑）。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて気分が悪くて吐きそうになりながら7時過ぎに起きた。昨日は飲み過ぎた。やはり年末でだらけているのでオフィスへ出勤したのが9時44分だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="slack-コネクト">slack コネクト&lt;/h2>
&lt;p>昨日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1227/">税理士さんとの打ち合わせ内容&lt;/a> の1つに chatwork のフリープランの &lt;a href="https://help.chatwork.com/hc/ja/articles/900001118283#1">メッセージの閲覧制限&lt;/a> への対応がある。以前は制限がなかったらしいが、どこかのタイミングで40日制限に変更されたという。slack もフリープランは3ヶ月に制限しているので世の中の流れとしては仕方ないのかもしれない。それはともかく、chatwork に (先方の負担で) 課金するか、&lt;a href="https://slack.com/intl/ja-jp/connect">slack コネクト&lt;/a> へ移行するかの相談をしたら slack でも構わないという。先方も slack を有料プランで事務所内では使っているという話しだった。問題提起してヒアリングしてみたらなんのコストもなく移行できることがわかった。&lt;/p>
&lt;p>早速、今日、調べて税理士さんを招待した。その際に社外の個人アカウントを使って slack コネクトの振る舞いも検証した。slack コネクトのよいところは次になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>通常のメンバー同様、slack コネクトで招待したメンバーはチャンネル、プライベートチャンネル、ダイレクトメッセージを使える&lt;/li>
&lt;li>自分のワークスペースに他組織のワークスペースのチャンネルを追加できる (&lt;strong>参加するワークスペースが増えない&lt;/strong>)&lt;/li>
&lt;li>チャンネル名、トピック、説明はそれぞれのワークスペース管理となる
&lt;ul>
&lt;li>とくにチャンネル名を自組織のワークスペースの都合で名前を付けられるのがよいと思う&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="開発合宿の打ち合わせ">開発合宿の打ち合わせ&lt;/h2>
&lt;p>先日 &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1224/">作成した旅のしおり&lt;/a> を使って開発合宿の打ち合わせをした。打ち合わせをする前に見直していると、いくつも不備や誤りに気付いて1時間前ぐらいから修正したりしていた。私の作る資料は手直ししないと小さい誤りがいくつもある。参加者は現時点で7名で、いまのところ、これ以上増える見込みはない。昨年は4名だったのでおよそ2倍に増える。きのいえは9名まで宿泊できるようにみえる。神戸組4人に対して関東組は3人参加してもらえる。関東からわざわざ来てもらえるのは本当にありがたい。このぐらいの規模で数年継続できるような仕組みや体制を作るのが当初の目標でよい気がする。昨年は初めてだったので手探りだったが、今年は2回目なのでもう少し段取りやノウハウを使ってうまく運営できればと思う。&lt;/p>
&lt;p>みんな時間通りに打ち合わせに集まってくれて、自己紹介して、主旨を説明して、大雑把なタイムスケジュールを紹介して、質疑応答をした。私の知人に声をかけているので神戸組と新規参加の関東組とはまったく面識がない。そういった人たちを少しでも話しやすいよう話題を設けたり、きっかけを作ったりすることがコミュニティマネージャーとしては求められる。別に私がコミュニティマネージャーを目指しているわけでもないが、コワーキングやコミュニティの価値の実践的なものを理解していく上で避けられないと考えている。私自身コミュ障で他人と話したくない人間なので、役割としてやらないといけないというポジションに追い込むことでその機会を得ていると言える。あと2ヶ月、詳細の詰めをしていく段階に入ってきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="マネーの虎たちのその後">マネーの虎たちのその後&lt;/h2>
&lt;p>たまたまみたらおもしろかった。昔リアルタイムでみていた。いまの感覚でみればハラスメントやら人格否定しまくりの時代背景の史料の1つも思える。そのときボロクソに言っていた社長たちもその後破産している社長は多いみたい。そして、すごいのが数十億といった負債を抱えて破産してもまたやり直して復活している社長もいるということ。その再起のきっかけにセミナーや講演をしてマネーの虎を宣伝文句として使っているところが本当にダサいとは思うけど、そういったなりふり構わず売上を上げるためなら何でもやるといった姿勢が復活するためのバイタリティになっているのかもしれない。昭和世代のハングリー精神のようなものを感じる。&lt;/p>
&lt;div class="video-container">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/VOTyYGjUm4M" allowfullscreen title="【ゆっくり解説】マネーの虎で出場者をボロクソに批判した社長達の末路６選">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>その中でも南原竜樹さんがすごい。年商100億の会社が取引会社の突然の倒産から資金繰りが悪化して破産して、2年かけてすべての負債 (20億円) を返済して、ホームレスになってからまた再起してまた年商100億まで復活したらしい。経営能力がある人はゼロから成功できるというのがよく分かるモデルケースにみえる。失敗して門前払いする人がいる一方、助けてくれる人もいたみたい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.moneypost.jp/966227">元『￥マネーの虎』南原竜樹さん 年商100億円社長が45歳でホームレスに転落、どん底からの復活劇&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>一方で、手を差し伸べてくれる人もいた。中でもありがたかったのは、旧知の社長が会社の空きスペースの提供を申し出てくれたことだ。すべてを失った南原さんは、間借りしたオフィスで「過去の成功にとらわれず、心を入れ替えて再出発する」ことを心に誓った。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>「僕は、“老害化”した経営者をたくさん見てきました。高齢になった経営者がいきなり頓珍漢なことを言い出して、周囲を困惑させるケースも少なくない。だからちょっと早めに準備して、いろんな方に事業を引き継いでもらいました。(&amp;hellip;中略&amp;hellip;) 頭も体もしっかりしているうちに、自ら退くのが一番なんです」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>手持ちの資金はゼロだったので昼夜を問わず働いた。&lt;br />
「資金を得るためにオートバックスで8時間、吉野家で8時間、モービル石油で8時間バイトして、吉野家ではお客さんがいない時に立ったまま寝ていました（笑）。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content></item><item><title>資産運用の新たなツール</title><link>/diary/posts/2023/1110/</link><pubDate>Fri, 10 Nov 2023 07:38:17 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1110/</guid><description>3時に寝て6時半に起きた。晩ごはん食べて、夜の作業して、寝る前に paypay 証券の積立の仕組みを調べて設定したりしていた。昨日あまり寝ていなかったせいか、今日は17時でお仕事を終えて、帰ってきて晩ごはんを食べて、すぐ1-2時間寝落ちした。あまりこういう居眠りは少ない。21時過ぎに起きてまたオフィスへ戻って作業していた。
決算後の評価 昨日の続き 。おそらくネガティブな評価になるだろうという予測通り、寄り付きの価格は大きく下落して場中もどんどん下がって次のような結果になった。
日付 始値 高値 安値 終値 出来高 調整後終値 2023-11-09 6,152 6,333 6,098 6,305 7,250,900 6,305 2023-11-10 6,000 6,016 5,721 5,790 27,804,300 5,790 寄り付きの成り行き、指値、前場引け、後場引けと段階的に空売りの返済が進んで1日で約 77% を返済した。今月中には完済してしまおうとは考えているものの、今日1日で思ったより捌けたのは予想以上にザラ場でも価格が落ちていったから。十分な収益にはなったので来週中には適当なタイミングで完済してしまう。
paypay 証券の「つみたて」 口座を開設していたものの、ずっと放置していた paypay 証券のアプリを久しぶりにたまたま開いてみた。だいぶアプリも改善されたようで機能が増えているようにみえる。適当に触っていて、投信や外国株の購入オプションに「つみたて」があることに気付いた。定期的に決められた金額を購入できる。paypay 証券のよいところは最低1,000円から購入できるところ。これなら財形貯蓄のような用途に使える。
PayPay証券アプリに機能追加！ 〜米国株式つみたてができる！さらに見やすく・使いやすく！～ 私は2016年ぐらいから株式投資を始め、もう5年以上は継続している。そのぐらいやって気付いたことはたった1つで、私には投資運用のスキルもなく、そのモチベーションも高くない。資産運用の効率を考慮して貯金に懸念があるから株式投資をしているに過ぎない。あとは経営の勉強の延長で投資や経済の先行きを自分なりに組み立てて予想したりするのにも応用している。それはともかく、これまであまりうまく投資運用してこれなかった経験から、私にとっての株式投資の最適解は ドル・コスト平均法 になる。中二病の1つだと思うが、自分ならもっとうまく資産運用できると思ってあれこれやった結果、普遍的なドル・コスト平均法の凄さを理解しただけだった。一番よくない投資は一度に大きなお金を動かすことだと思う。一方で、自分の好きな会社に投資したいという思いはあって paypay 証券のような、会社を指定して「つみたて」というドル・コスト平均法のようなオプションはもっとも望ましいとずっと考えていて、これまで手動でやっていた方法だった。
試しに毎週1,000円ずつ購入する「つみたて」をいくつか設定してみた。どうやら外国株もすべてが選択できるわけではなさそう。アトラシアンやアームは検索結果に出てこなかった。
ファイザー クラウドフレア アマゾン・ドットコム あと投信も1つぐらい設定しておこうと思って、これも同じように「つみたて」してみた。
ひふみプラス とりあえず1,000円から始めて、世の中の状況をみながら期間や金額を調整するぐらいの、その程度のカスタマイズで十分。いままでも証券会社のアプリケーションでそういったことができたのかどうか、私はよく知らないけど、スマホアプリだと、ちゃちゃっと触って操作できるのでお手軽でよい。自分が詳しくないものを扱うのはスマホアプリが便利でよい。</description><content>&lt;p>3時に寝て6時半に起きた。晩ごはん食べて、夜の作業して、寝る前に paypay 証券の積立の仕組みを調べて設定したりしていた。昨日あまり寝ていなかったせいか、今日は17時でお仕事を終えて、帰ってきて晩ごはんを食べて、すぐ1-2時間寝落ちした。あまりこういう居眠りは少ない。21時過ぎに起きてまたオフィスへ戻って作業していた。&lt;/p>
&lt;h2 id="決算後の評価">決算後の評価&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1109/#ソフトバンクグループ-第2四半期-決算">昨日の続き&lt;/a> 。おそらくネガティブな評価になるだろうという予測通り、寄り付きの価格は大きく下落して場中もどんどん下がって次のような結果になった。&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">日付&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">始値&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">高値&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">安値&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">終値&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">出来高&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">調整後終値&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">2023-11-09&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">6,152&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">6,333&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">6,098&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">6,305&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">7,250,900&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">6,305&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">2023-11-10&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">6,000&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">6,016&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">5,721&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">5,790&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">27,804,300&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">5,790&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>寄り付きの成り行き、指値、前場引け、後場引けと段階的に空売りの返済が進んで1日で約 77% を返済した。今月中には完済してしまおうとは考えているものの、今日1日で思ったより捌けたのは予想以上にザラ場でも価格が落ちていったから。十分な収益にはなったので来週中には適当なタイミングで完済してしまう。&lt;/p>
&lt;h1 id="paypay-証券のつみたて">paypay 証券の「つみたて」&lt;/h1>
&lt;p>口座を開設していたものの、ずっと放置していた paypay 証券のアプリを久しぶりにたまたま開いてみた。だいぶアプリも改善されたようで機能が増えているようにみえる。適当に触っていて、投信や外国株の購入オプションに「つみたて」があることに気付いた。定期的に決められた金額を購入できる。paypay 証券のよいところは最低1,000円から購入できるところ。これなら財形貯蓄のような用途に使える。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.paypay-sec.co.jp/news/20230403_2.html">PayPay証券アプリに機能追加！ 〜米国株式つみたてができる！さらに見やすく・使いやすく！～&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私は2016年ぐらいから株式投資を始め、もう5年以上は継続している。そのぐらいやって気付いたことはたった1つで、私には投資運用のスキルもなく、そのモチベーションも高くない。資産運用の効率を考慮して貯金に懸念があるから株式投資をしているに過ぎない。あとは経営の勉強の延長で投資や経済の先行きを自分なりに組み立てて予想したりするのにも応用している。それはともかく、これまであまりうまく投資運用してこれなかった経験から、私にとっての株式投資の最適解は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%89%E3%83%AB%E3%83%BB%E3%82%B3%E3%82%B9%E3%83%88%E5%B9%B3%E5%9D%87%E6%B3%95">ドル・コスト平均法&lt;/a> になる。中二病の1つだと思うが、自分ならもっとうまく資産運用できると思ってあれこれやった結果、普遍的なドル・コスト平均法の凄さを理解しただけだった。一番よくない投資は一度に大きなお金を動かすことだと思う。一方で、自分の好きな会社に投資したいという思いはあって paypay 証券のような、会社を指定して「つみたて」というドル・コスト平均法のようなオプションはもっとも望ましいとずっと考えていて、これまで手動でやっていた方法だった。&lt;/p>
&lt;p>試しに毎週1,000円ずつ購入する「つみたて」をいくつか設定してみた。どうやら外国株もすべてが選択できるわけではなさそう。アトラシアンやアームは検索結果に出てこなかった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ファイザー&lt;/li>
&lt;li>クラウドフレア&lt;/li>
&lt;li>アマゾン・ドットコム&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あと投信も1つぐらい設定しておこうと思って、これも同じように「つみたて」してみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ひふみプラス&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>とりあえず1,000円から始めて、世の中の状況をみながら期間や金額を調整するぐらいの、その程度のカスタマイズで十分。いままでも証券会社のアプリケーションでそういったことができたのかどうか、私はよく知らないけど、スマホアプリだと、ちゃちゃっと触って操作できるのでお手軽でよい。自分が詳しくないものを扱うのはスマホアプリが便利でよい。&lt;/p></content></item><item><title>勉強会が2つ</title><link>/diary/posts/2022/0922/</link><pubDate>Thu, 22 Sep 2022 08:54:56 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0922/</guid><description>0時に寝て6時に起きた。涼しくて体調は抜群。
インフラ引き継ぎ勉強会 先週引き継ぎのためのインフラドキュメントを書いていたものをチームの開発者に共有した。今日は開発者向けの話しなので 5日以上かけた非開発者向けのインフラドキュメント は使わないが、社員さんによると、(私が参加していない社員さんだけの) 別の開発者チャンネルで読まれているとのこと。時間をかけたので多くの人に読んでもらえるに越したことはない。但し、そのフィードバックは私には一切ないので役に立っているのかどうかの判断しようがない。業務委託にそういう外様感を与えるかどうかは組織によって大きく異なる。過去に働いたある会社では自由に勉強会に参加したり他チームのメンバーとも技術の議論をできたりした。私は技術の話題に対しては真摯なので当たり前のように感じていたが、あの会社のあの文化は特別だったのだとそれから別の数社で働いてみて気付いた。
書いたインフラドキュメントに沿って一通り説明して、ほとんど実務をやっていないメンバーではあまりイメージができないと思うので質問もそれほどなかった。次回は実際にどうやってインフラのデプロイをするかの作業をみんなで確認しながら cdk の使い方などの話しをしようと思う。
インフレ勉強会 fin-py の月例のインフレ勉強会に参加した。背景はわかってないが、connpass イベントではない。市場調査や金融の勉強のために最近は毎月出席している。
明日9/22(木)19:00-20:00にインフレ研究会をやりますhttps://t.co/b6gabjIRYY
研究会といっても物価に関連する雑談です、どなたでも参加できます
Twitterのコミュニティはこちらですhttps://t.co/jBBn07Ahtg
&amp;mdash; driller/どりらん (@patraqushe) September 21, 2022 直前に政府の円買いの為替介入あったのが話題になってた。政府が本気？出せばこんな勢いで5円も動くらしい。為替介入はサプライズが大事らしくて、サプライズという側面ではみんなびっくりしたので効果はあったのかもしれない。
きょうの外国為替市場では、政府・日銀が市場介入を行ったことで、それまで1ドル＝145円台後半の円安ドル高水準で推移していた円相場が、一時、一気に140円台前半まで円高方向に。
夕方の円相場の動きです。https://t.co/2PZ8BqzH00#nhk_video pic.twitter.com/FPg9Ydvihw
&amp;mdash; NHKニュース (@nhk_news) September 22, 2022 fin-py の中の人もこんな勢いで動くのは珍しいと話していた。日本が為替介入するときは米国にお伺いを立てないといけないらしく、米国がうんと言わないと実弾の為替介入はできないことが多いらしい。中の人によれば、いまも米国は日本の為替介入をよくは思ってないだろうと推測されるので、こんなことをずっと続けられるかどうかは懐疑的だという。さらに世の中のトレンドはドル高なので為替介入しても一時的なもので意味がないという考え方もあるとのこと。今回の介入の意味があったかどうかは今後の為替が安定するかどうかで判断される。日本は世界でトップクラスに外貨準備のドルをもっている国なのも事実なので為替介入の実弾もたくさんあるから今後も介入する可能性はある。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きた。涼しくて体調は抜群。&lt;/p>
&lt;h2 id="インフラ引き継ぎ勉強会">インフラ引き継ぎ勉強会&lt;/h2>
&lt;p>先週引き継ぎのためのインフラドキュメントを書いていたものをチームの開発者に共有した。今日は開発者向けの話しなので &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0919/#ドキュメントを書き終えた">5日以上かけた非開発者向けのインフラドキュメント&lt;/a> は使わないが、社員さんによると、(私が参加していない社員さんだけの) 別の開発者チャンネルで読まれているとのこと。時間をかけたので多くの人に読んでもらえるに越したことはない。但し、そのフィードバックは私には一切ないので役に立っているのかどうかの判断しようがない。業務委託にそういう外様感を与えるかどうかは組織によって大きく異なる。過去に働いたある会社では自由に勉強会に参加したり他チームのメンバーとも技術の議論をできたりした。私は技術の話題に対しては真摯なので当たり前のように感じていたが、あの会社のあの文化は特別だったのだとそれから別の数社で働いてみて気付いた。&lt;/p>
&lt;p>書いたインフラドキュメントに沿って一通り説明して、ほとんど実務をやっていないメンバーではあまりイメージができないと思うので質問もそれほどなかった。次回は実際にどうやってインフラのデプロイをするかの作業をみんなで確認しながら cdk の使い方などの話しをしようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="インフレ勉強会">インフレ勉強会&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://fin-py.connpass.com/">fin-py&lt;/a> の月例のインフレ勉強会に参加した。背景はわかってないが、connpass イベントではない。市場調査や金融の勉強のために最近は毎月出席している。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">明日9/22(木)19:00-20:00にインフレ研究会をやります&lt;a href="https://t.co/b6gabjIRYY">https://t.co/b6gabjIRYY&lt;/a>&lt;br>研究会といっても物価に関連する雑談です、どなたでも参加できます&lt;br>Twitterのコミュニティはこちらです&lt;a href="https://t.co/jBBn07Ahtg">https://t.co/jBBn07Ahtg&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; driller/どりらん (@patraqushe) &lt;a href="https://twitter.com/patraqushe/status/1572558645837320193?ref_src=twsrc%5Etfw">September 21, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>直前に政府の円買いの為替介入あったのが話題になってた。政府が本気？出せばこんな勢いで5円も動くらしい。為替介入はサプライズが大事らしくて、サプライズという側面ではみんなびっくりしたので効果はあったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">きょうの外国為替市場では、政府・日銀が市場介入を行ったことで、それまで1ドル＝145円台後半の円安ドル高水準で推移していた円相場が、一時、一気に140円台前半まで円高方向に。&lt;br>夕方の円相場の動きです。&lt;a href="https://t.co/2PZ8BqzH00">https://t.co/2PZ8BqzH00&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/nhk_video?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#nhk_video&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/FPg9Ydvihw">pic.twitter.com/FPg9Ydvihw&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; NHKニュース (@nhk_news) &lt;a href="https://twitter.com/nhk_news/status/1572880709274181632?ref_src=twsrc%5Etfw">September 22, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>fin-py の中の人もこんな勢いで動くのは珍しいと話していた。日本が為替介入するときは米国にお伺いを立てないといけないらしく、米国がうんと言わないと実弾の為替介入はできないことが多いらしい。中の人によれば、いまも米国は日本の為替介入をよくは思ってないだろうと推測されるので、こんなことをずっと続けられるかどうかは懐疑的だという。さらに世の中のトレンドはドル高なので為替介入しても一時的なもので意味がないという考え方もあるとのこと。今回の介入の意味があったかどうかは今後の為替が安定するかどうかで判断される。日本は世界でトップクラスに外貨準備のドルをもっている国なのも事実なので為替介入の実弾もたくさんあるから今後も介入する可能性はある。&lt;/p></content></item><item><title>一日中議論してた</title><link>/diary/posts/2022/0918/</link><pubDate>Sun, 18 Sep 2022 12:40:10 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0918/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。
会計監査と数字の着眼点 note で300円で販売している記事をみかけた。監査法人に勤めていた公認会計士が勝手にレビューしてみた的な記事になる。
Colabo3期間会計報告レビュー タイムラインでみかけたことをきっかけに私も過去3年分の会計報告を眺めたり、社内コミュニティで時事問題として取り上げていたので関心があった。経営者として他社の財務諸表をみる機会は私もあるので、会計士さんがどういった数字の見方をするのかの視点はとても勉強になった。現時点で不正をしているという話ではなく、会計報告からみえる数字だけを追いかけても経費の数字のいくつかに不可思議なところがあるという会計士からの指摘だった。ヒアリングすれば解決するかもしれないしそうじゃないかもしれない。一方で国や都からの少なくない金額の助成金 (税金) を受け取っているので会計報告に不明瞭なところがあるのであれば、精査して説明責任を果たす必要はあるだろうというのは一般的な共通認識ではないかと思う。
スクラム雑談 【三宮.dev オンライン】語り合おう！スクラム開発雑談会！ に参加した。常連のメンバー3人で話し始め、途中から主催者の先輩が加わって、sier のマネジメントのしんどい話しみたいものになって、最後はフロント／バックエンドの技術談義とかハックバーどうよみたいな話しになって、まさに雑談イベントみたいなものになった。ニフティのスクラム という本があるよと教えてもらって無料なので読んでみた所感をつぶやいたりもしてみた。あるイベントでも スクラム雑談 をしていて気付いたことの1つに、スクラムうまくいかない話しの大半は、スクラムというガイドライン上に洗い出された組織の課題を議論するようになるのではないかと思う。組織の課題の洗い出しにスクラムは使えるが、スクラムをやれば組織の課題を改善できるわけではないとわかってきた。
教えてもらったので斜め読みで目を通した / ニフティ | ニフティのスクラム #技術書典 https://t.co/Jh8QlGX4aX
&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) September 18, 2022</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="会計監査と数字の着眼点">会計監査と数字の着眼点&lt;/h2>
&lt;p>note で300円で販売している記事をみかけた。監査法人に勤めていた公認会計士が勝手にレビューしてみた的な記事になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/2003zgf/n/n9a53015b551c">Colabo3期間会計報告レビュー&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>タイムラインでみかけたことをきっかけに私も過去3年分の会計報告を眺めたり、社内コミュニティで時事問題として取り上げていたので関心があった。経営者として他社の財務諸表をみる機会は私もあるので、会計士さんがどういった数字の見方をするのかの視点はとても勉強になった。現時点で不正をしているという話ではなく、会計報告からみえる数字だけを追いかけても経費の数字のいくつかに不可思議なところがあるという会計士からの指摘だった。ヒアリングすれば解決するかもしれないしそうじゃないかもしれない。一方で国や都からの少なくない金額の助成金 (税金) を受け取っているので会計報告に不明瞭なところがあるのであれば、精査して説明責任を果たす必要はあるだろうというのは一般的な共通認識ではないかと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="スクラム雑談">スクラム雑談&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kobe-sannomiya-dev.connpass.com/event/251000/">【三宮.dev オンライン】語り合おう！スクラム開発雑談会！&lt;/a> に参加した。常連のメンバー3人で話し始め、途中から主催者の先輩が加わって、sier のマネジメントのしんどい話しみたいものになって、最後はフロント／バックエンドの技術談義とかハックバーどうよみたいな話しになって、まさに雑談イベントみたいなものになった。&lt;a href="https://techbookfest.org/product/i99SVfgSGa1uSTwcez6H4Y?productVariantID=e3ivMhH8PXCWbtj3VdpiEi">ニフティのスクラム&lt;/a> という本があるよと教えてもらって無料なので読んでみた所感をつぶやいたりもしてみた。あるイベントでも &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0906/#スクラムイベント">スクラム雑談&lt;/a> をしていて気付いたことの1つに、スクラムうまくいかない話しの大半は、スクラムというガイドライン上に洗い出された組織の課題を議論するようになるのではないかと思う。組織の課題の洗い出しにスクラムは使えるが、スクラムをやれば組織の課題を改善できるわけではないとわかってきた。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">教えてもらったので斜め読みで目を通した / ニフティ | ニフティのスクラム &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E6%8A%80%E8%A1%93%E6%9B%B8%E5%85%B8?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#技術書典&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/Jh8QlGX4aX">https://t.co/Jh8QlGX4aX&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Tetsuya Morimoto (@t2y) &lt;a href="https://twitter.com/t2y/status/1571434558620598273?ref_src=twsrc%5Etfw">September 18, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script></content></item><item><title>コーポレートファイナンスの入門</title><link>/diary/posts/2022/0723/</link><pubDate>Sat, 23 Jul 2022 09:12:13 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0723/</guid><description>0時に寝て6時に起きて7時半に起きた。
ストレッチ 今日の開脚幅は開始前158cmで、ストレッチ後162cmだった。まだ右腰と右股関節、両腕の張りは少し残っているものの、先週末の田んぼ仕事の疲労はかなり抜けた。今週は暑くて家に帰ってきたらエアコンをつけてだらだらしていたのであまり数値はよくならないんじゃないかと思っていて、実際に開始前の数値はいま一つだったんだけど、ストレッチを受けたらいつも通りに戻った。トレーナーさんと雑談しているときにふと「毎日パソコンを使いますか？」と質問を受けた。トレーナーさんからプログラマーの自分にとってそんな質問をされるとは予想外で思わず吹き出して笑ってしまった。その質問は「毎日水を飲みますか？」と私にとっては同じですよと答えた。トレーナーさんも愚問だったと理解して一緒に笑ってた。
もてなしだけではもう食えない 第7章 ホテルが客を動かせ ホテル側が自分たちの問題を解決するために客の行動を制御するといった展開になっている。米国のスーパーマーケットでは Express Lane という、購入品目が少ない客向けに手早く決済するためのレジが設けられているらしい。日本にはないのかな？この運用には客に学習コストを強いるのが欠点となる。キャパシティ問題の問題解決のアプローチは次の3つになる。
キャパシティを増やす 供給を変える 需要を変える 本章の展開としては3番目の客側の導線や行動を変えてしまう方法で需要を変える手法が説明されている。本題ではないけど、さらっと出てくる説明にも納得感がある。ダメなホテルの共通点として、他社でうまくいった改善策、ベストプラクティスに飛びつき、それ以上考えようとせず、問題の本質を理解しようとしない。そういうホテルはコンサルタントが去ってしまうといずれでダメな経営に陥るとある。ホテルに限らず、ダメな会社の特徴だと思う。
客にピーク時の利用を避けてもらうための施策として次の2つがある。
混雑することをあらかじめ伝えておく 混雑を避けることのインセンティブをつける ホテル側が客の行動をコントロールするのは構わないが、客にとってそれが不利益にならないように配慮する必要がある。人間の心理として混雑することがあらかじめわかっていればクレームにならず許容できたりする。人は不意に混雑に出くわして不満をもつことが多いという。そういった人の心理を利用して人の行動を制御して経営に生かすという考え方は比較的新しい研究領域である。行動経済学などもその分野の1つで、古典経済学では人は合理的に行動するとされてきた。しかし、現実では必ずしもそうではないことも行動経済学によってわかってきた。
第8章 リスクを知らないリスク 親会社の不動産会社からリスク管理報告書を提出しろという業務に沿ってリスクマネジメントについての話題が出てくる。契約の話しだったり、建築に関する話しだったり、あまり一般的な経営とは異なる内容にみえる。余談だけど、過去にうちの会社で業務内容が変わったにも関わらず、契約内容を更新せずに更新された新たな業務を継続してうまくいかなかった経験がある。うまくいかなかったときに原点に立ち戻る場所が契約であり、契約を曖昧に扱うと後でしっぺ返しがあるという失敗をまさに経験した。ふりかえりをするときにそもそもの基準が適切でないとその反省や改善点も曖昧になってしまうという話し。
さて、リスク管理報告書のアウトラインとして次の用語が出てくる。
ハザードコントロール ハザードとは危険を生じさせるもののこと ホテル経営だと、食中毒を防ぐ施策とか、横領できないように決済承認に2名以上必要とか ペリルコントロール ペリルとは事件・事故のこと 起きてしまった事件・事故から最小限の損害・被害に食い止める施策 ロスコントロール ロスとは事故発生時に発生してしまった経済的損失のこと 具体的には保険購入であり、どんな保険にどのぐらいの補償額で加入するかになるが、これがなかなか難しい peril という英単語の辞書を引くと、差し迫った危険という意味が出てくる。リスク管理の文脈の用語と英語の意味はやや違うのかもしれない。
第9章 タイムバリューを理解せよ 親会社に投資ファンドからホテルの買収提案があり、ホテルの事業価値を測るコーポレートファイナンスの話題が出てくる。上場企業であれば株価 x 発行済株式数で時価総額がすぐにわかるが、未上場企業の価値を査定するのは難しいという説明からその手法が紹介される。
類似業種比準方式 上場している同業者の株価を参考にする 但し、ビジネスモデルを無視して業種だけで比較しようとしても単純比較はできない 不動産を所有しているかどうかで株式評価は大きく異なる。単純に不動産をもっていればよいというわけでもなく、資産と負債のバランスが取れているかが大事。「また貸し」のことを業界用語で転貸 (サブリース) と呼ぶ。
純資産方式 会社のもっているものを全部売って借金を返した残りのお金という評価方法 貸借対照表の資本がマイナスになっているとすべてを換金しても負債が残る = 債務超過 株価の利回りを株価収益率 (Price Earnings Ratio: PER) と呼ぶ。時価総額 / 純利益で計算される。この計算式から時価総額を知りたければ、純利益 x PER で計算できる。比較可能な会社の PER がわかれば未上場会社の株価を計算できる。但し、PER は会社が未来永劫事業を継続させることを前提としている。会社の継続性に疑義があると PER を用いる根拠がなくなる。株主に説明するときの利益とは、正式には 税引き後当期利益 になる。この金額から配当がなされる。うちの会社だとざっくり粗利から20-30%ほど (法人税 + 消費税) 引いたものが税引き後当期利益になる。会社が予定する配当額は同じだが、株価をディスカウントすることで配当の利回りをよくするという考え方を リスクプレミアム と呼ぶ。会社の展望や事業の不確実性を数値化したとみなすことができる。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きて7時半に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>今日の開脚幅は開始前158cmで、ストレッチ後162cmだった。まだ右腰と右股関節、両腕の張りは少し残っているものの、先週末の田んぼ仕事の疲労はかなり抜けた。今週は暑くて家に帰ってきたらエアコンをつけてだらだらしていたのであまり数値はよくならないんじゃないかと思っていて、実際に開始前の数値はいま一つだったんだけど、ストレッチを受けたらいつも通りに戻った。トレーナーさんと雑談しているときにふと「毎日パソコンを使いますか？」と質問を受けた。トレーナーさんからプログラマーの自分にとってそんな質問をされるとは予想外で思わず吹き出して笑ってしまった。その質問は「毎日水を飲みますか？」と私にとっては同じですよと答えた。トレーナーさんも愚問だったと理解して一緒に笑ってた。&lt;/p>
&lt;h2 id="もてなしだけではもう食えない">もてなしだけではもう食えない&lt;/h2>
&lt;h4 id="第7章-ホテルが客を動かせ">第7章 ホテルが客を動かせ&lt;/h4>
&lt;p>ホテル側が自分たちの問題を解決するために客の行動を制御するといった展開になっている。米国のスーパーマーケットでは Express Lane という、購入品目が少ない客向けに手早く決済するためのレジが設けられているらしい。日本にはないのかな？この運用には客に学習コストを強いるのが欠点となる。キャパシティ問題の問題解決のアプローチは次の3つになる。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>キャパシティを増やす&lt;/li>
&lt;li>供給を変える&lt;/li>
&lt;li>需要を変える&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>本章の展開としては3番目の客側の導線や行動を変えてしまう方法で需要を変える手法が説明されている。本題ではないけど、さらっと出てくる説明にも納得感がある。ダメなホテルの共通点として、他社でうまくいった改善策、ベストプラクティスに飛びつき、それ以上考えようとせず、問題の本質を理解しようとしない。そういうホテルはコンサルタントが去ってしまうといずれでダメな経営に陥るとある。ホテルに限らず、ダメな会社の特徴だと思う。&lt;/p>
&lt;p>客にピーク時の利用を避けてもらうための施策として次の2つがある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>混雑することをあらかじめ伝えておく&lt;/li>
&lt;li>混雑を避けることのインセンティブをつける&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ホテル側が客の行動をコントロールするのは構わないが、客にとってそれが不利益にならないように配慮する必要がある。人間の心理として混雑することがあらかじめわかっていればクレームにならず許容できたりする。人は不意に混雑に出くわして不満をもつことが多いという。そういった人の心理を利用して人の行動を制御して経営に生かすという考え方は比較的新しい研究領域である。行動経済学などもその分野の1つで、古典経済学では人は合理的に行動するとされてきた。しかし、現実では必ずしもそうではないことも行動経済学によってわかってきた。&lt;/p>
&lt;h4 id="第8章-リスクを知らないリスク">第8章 リスクを知らないリスク&lt;/h4>
&lt;p>親会社の不動産会社からリスク管理報告書を提出しろという業務に沿ってリスクマネジメントについての話題が出てくる。契約の話しだったり、建築に関する話しだったり、あまり一般的な経営とは異なる内容にみえる。余談だけど、過去にうちの会社で業務内容が変わったにも関わらず、契約内容を更新せずに更新された新たな業務を継続してうまくいかなかった経験がある。うまくいかなかったときに原点に立ち戻る場所が契約であり、契約を曖昧に扱うと後でしっぺ返しがあるという失敗をまさに経験した。ふりかえりをするときにそもそもの基準が適切でないとその反省や改善点も曖昧になってしまうという話し。&lt;/p>
&lt;p>さて、リスク管理報告書のアウトラインとして次の用語が出てくる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ハザードコントロール
&lt;ul>
&lt;li>ハザードとは危険を生じさせるもののこと&lt;/li>
&lt;li>ホテル経営だと、食中毒を防ぐ施策とか、横領できないように決済承認に2名以上必要とか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ペリルコントロール
&lt;ul>
&lt;li>ペリルとは事件・事故のこと&lt;/li>
&lt;li>起きてしまった事件・事故から最小限の損害・被害に食い止める施策&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ロスコントロール
&lt;ul>
&lt;li>ロスとは事故発生時に発生してしまった経済的損失のこと&lt;/li>
&lt;li>具体的には保険購入であり、どんな保険にどのぐらいの補償額で加入するかになるが、これがなかなか難しい&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>peril という英単語の辞書を引くと、差し迫った危険という意味が出てくる。リスク管理の文脈の用語と英語の意味はやや違うのかもしれない。&lt;/p>
&lt;h4 id="第9章-タイムバリューを理解せよ">第9章 タイムバリューを理解せよ&lt;/h4>
&lt;p>親会社に投資ファンドからホテルの買収提案があり、ホテルの事業価値を測るコーポレートファイナンスの話題が出てくる。上場企業であれば株価 x 発行済株式数で時価総額がすぐにわかるが、未上場企業の価値を査定するのは難しいという説明からその手法が紹介される。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>類似業種比準方式
&lt;ul>
&lt;li>上場している同業者の株価を参考にする&lt;/li>
&lt;li>但し、ビジネスモデルを無視して業種だけで比較しようとしても単純比較はできない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>不動産を所有しているかどうかで株式評価は大きく異なる。単純に不動産をもっていればよいというわけでもなく、資産と負債のバランスが取れているかが大事。「また貸し」のことを業界用語で転貸 (サブリース) と呼ぶ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>純資産方式
&lt;ul>
&lt;li>会社のもっているものを全部売って借金を返した残りのお金という評価方法&lt;/li>
&lt;li>貸借対照表の資本がマイナスになっているとすべてを換金しても負債が残る = 債務超過&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>株価の利回りを株価収益率 (Price Earnings Ratio: PER) と呼ぶ。時価総額 / 純利益で計算される。この計算式から時価総額を知りたければ、純利益 x PER で計算できる。比較可能な会社の PER がわかれば未上場会社の株価を計算できる。但し、PER は会社が未来永劫事業を継続させることを前提としている。会社の継続性に疑義があると PER を用いる根拠がなくなる。株主に説明するときの利益とは、正式には &lt;strong>税引き後当期利益&lt;/strong> になる。この金額から配当がなされる。うちの会社だとざっくり粗利から20-30%ほど (法人税 + 消費税) 引いたものが税引き後当期利益になる。会社が予定する配当額は同じだが、株価をディスカウントすることで配当の利回りをよくするという考え方を &lt;strong>リスクプレミアム&lt;/strong> と呼ぶ。会社の展望や事業の不確実性を数値化したとみなすことができる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>株価1000円で配当額が20円だと、利回りは2.0%&lt;/li>
&lt;li>株価500円で配当額が20円だと、利回りは4.0% (この 2.0% の差がリスクプレミアム)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いま現在もらえる現金の1万円は1年後もらえる1万円よりも価値が高いと言える。それは1年後にはもらえないかもしれないリスクや運用機会損失リスクが含まれるから。その価値をどの程度低く見積もるかを &lt;strong>割引率&lt;/strong> と言う。この割引率を用いて将来の現金をいまの現金価値に置き換える評価方法を &lt;strong>DCF (Discounted Cash Flow) 法&lt;/strong> と呼ぶ。仮に割引率を10%とすると、1年後の100万円をいまの価値にすると、100 / (1 + 0.1) = 90.9 万円になる。2年後の100万円だと 100 / (1 + 0.1)^2 = 82.6 万円になる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0723_dcf-expression.png"/>
&lt;/figure>
&lt;p>本文中ではこの計算式を使って年間の利益と割引率を考慮した現在価値をエクセルでモデル化している。python で書くと次のようになる。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-python" data-lang="python">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">def&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">f&lt;/span>(profit, discount_rate, year):
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> profit &lt;span style="color:#f92672">/&lt;/span> pow((&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> discount_rate), year)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> i, profit &lt;span style="color:#f92672">in&lt;/span> enumerate([&lt;span style="color:#ae81ff">100&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">120&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">125&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">130&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">135&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">140&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">145&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">150&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">155&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">160&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">165&lt;/span>], &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>): i, round(f(profit, &lt;span style="color:#ae81ff">0.1&lt;/span>, i), &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">90.9&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">2&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">99.2&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">93.9&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">4&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">88.8&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">5&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">83.8&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">6&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">79.0&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">7&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">74.4&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">8&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">70.0&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">9&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">65.7&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">10&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">61.7&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>(&lt;span style="color:#ae81ff">11&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">57.8&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>例えば、割引率が10%で5年後の利益が135万円ならば、その現在価値は83.8万円になる。本文の中ではこの金額が投資ファンドが提示している金額だとだいたい一致していることから、これ以上の精度の高いモデルを作らないといけないみたいなストーリー展開になっている。いずれにしてもパラメーターの変数の精度が高くないと適切なモデルとは言えない。割引率を用いた現在価値を計算する考え方を &lt;strong>タイムバリュー (時間の価値)&lt;/strong> と呼ぶ。意思決定が遅れるほどプロジェクトの収益化も遅れるため、割引率を計算する現在価値が小さくなっていくという考え方ができる。&lt;/p></content></item></channel></rss>