<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>active directory on forest nook</title><link>/diary/tags/active-directory/</link><description>Recent content in active directory on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Fri, 03 Mar 2023 18:40:36 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/active-directory/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>まずまずの開発進捗</title><link>/diary/posts/2023/0303/</link><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 18:40:36 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0303/</guid><description>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。寝たと思うけど、あまり記憶にない。
勉強会は初のお休み 11月から5ヶ月続けてきた毎週の勉強会を今日はお休みすることにした。理由は先週から私が開発にずっと張り付いていて勉強会の段取りをする余裕がないから。勉強会をやってくれと依頼されているわけではない。私が勝手に段取りを組んでずっと継続していきた。続いていると途切れさせたくないインセンティブもあって5ヶ月の間ずっと続いていた。それが一旦途切れてしまった。クロッゾも言っているように、自分勝手な論理を振り回さず、いまチームにとって大事なことをするという側面では、私が開発に張り付くのが悪いわけでもない。今週中に開発を終了させるという目標に全力を尽くすために今週の勉強会はお休みとした。
ああ。これも魔剣と同じ、意地と仲間をはかりにかけるのはやめた by ヴェルフ・クロッゾ
コードレビューしつつ開発 メンバーのコードレビューを合間にしつつ、あるモジュールの開発も進める。windows/linux の両方で動くモジュールを作らないといけないのでビルド環境の考慮や ci/cd、検証もやや工数がかかる。将来的な拡張や開発の分散も考慮にして2つのリポジトリに分割してモジュール化したものを組み合わせる。今日の時点で Active Directory における sAMAccountName と LDAP の DN との変換処理以外は一通り動くものを実装できた。エラー制御や耐障害性のための仕組みはまだこれから実装することになるが、それは後回しにしても、いまはクリティカルパスが私の開発にならないよう、テストや検証の作業をブロックしてしまわないよう、段階的に機能を作り込んでいけるように考えている。あと土日の2日間を使って Active Directory の処理を実装できればクリティカルパスからは脱することができる。
Active Directory のキーワードで検索していると go-adsi/adsi をみつけたので明日はこのライブラリと背景の調査をしていく。感覚的には2日もあれば十分だろうと楽観的にみているが、実際にはどうだろう？</description><content>&lt;p>1時に寝て何度か起きて7時に起きた。寝たと思うけど、あまり記憶にない。&lt;/p>
&lt;h2 id="勉強会は初のお休み">勉強会は初のお休み&lt;/h2>
&lt;p>11月から5ヶ月続けてきた毎週の勉強会を今日はお休みすることにした。理由は先週から私が開発にずっと張り付いていて勉強会の段取りをする余裕がないから。勉強会をやってくれと依頼されているわけではない。私が勝手に段取りを組んでずっと継続していきた。続いていると途切れさせたくないインセンティブもあって5ヶ月の間ずっと続いていた。それが一旦途切れてしまった。クロッゾも言っているように、自分勝手な論理を振り回さず、いまチームにとって大事なことをするという側面では、私が開発に張り付くのが悪いわけでもない。今週中に開発を終了させるという目標に全力を尽くすために今週の勉強会はお休みとした。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ああ。これも魔剣と同じ、意地と仲間をはかりにかけるのはやめた by ヴェルフ・クロッゾ&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="コードレビューしつつ開発">コードレビューしつつ開発&lt;/h2>
&lt;p>メンバーのコードレビューを合間にしつつ、あるモジュールの開発も進める。windows/linux の両方で動くモジュールを作らないといけないのでビルド環境の考慮や ci/cd、検証もやや工数がかかる。将来的な拡張や開発の分散も考慮にして2つのリポジトリに分割してモジュール化したものを組み合わせる。今日の時点で Active Directory における sAMAccountName と LDAP の DN との変換処理以外は一通り動くものを実装できた。エラー制御や耐障害性のための仕組みはまだこれから実装することになるが、それは後回しにしても、いまはクリティカルパスが私の開発にならないよう、テストや検証の作業をブロックしてしまわないよう、段階的に機能を作り込んでいけるように考えている。あと土日の2日間を使って Active Directory の処理を実装できればクリティカルパスからは脱することができる。&lt;/p>
&lt;p>Active Directory のキーワードで検索していると &lt;a href="https://github.com/go-adsi/adsi">go-adsi/adsi&lt;/a> をみつけたので明日はこのライブラリと背景の調査をしていく。感覚的には2日もあれば十分だろうと楽観的にみているが、実際にはどうだろう？&lt;/p></content></item></channel></rss>