<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>kobe on forest nook</title><link>/diary/tags/kobe/</link><description>Recent content in kobe on forest nook</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>© 2021 Tetsuya Morimoto</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2022 10:40:43 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/kobe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>速く巧く文章を書けるようになりたい</title><link>/diary/posts/2022/1030/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 10:40:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1030/</guid><description>2時に寝て7時に起きた。タスクが全然消化できなくてしんどい。ただ燃え尽き症候群は落ち着いて次に向けての気力が出てきた。
神戸お土産探し 3年ぶりに出張が増えそうなので神戸のお土産探しも始めようと思う。今回は リッチフィールド さんのバウムクーヘンと丹波みるく黒豆萬をもっていく。オンラインで注文すると取り寄せに1週間かかる。ちょうど発注するときのタイミングが悪くて間に合わない。店頭受け取りだとそのリードタイムが4日になる。明石駅に店舗があったので電車に乗って朝9時から受け取りに行ってきた。電車の待ち時間を含めて往復で約1時間で受け取れる。もっていくお土産は自分がおいしいと思うものをもっていきたいという考えもあって単品でも購入して食べてみた。バウムクーヘンはしっとりした食感で普通においしい。プレーンよりも黒糖の方が風味の自己主張が強いという特徴があって私は好きかな。丹波みるく黒豆萬は濃厚なミルク餡で丁寧で上品なお菓子という印象を受けた。甘いのが苦手な人はややしつこいかもしれないけど、普通においしいと思う。黒豆がちょこんとのっているのが他の乳菓子との差別化かな。(なんの認定にもならないが) 私の審査は軽く通るお土産だとわかった。
開発者として効果的に伝える方法 関心のあるタイトルをタイムラインでみかけたので読んでみた。
How to communicate effectively as a developer 期待したほど私にとって参考になることが書いてあったわけではないけれど、読んでみて参考になることはいくつかあった。著者は「効果的に伝えることを共感的に文章の解像度を高めること」と定義している。私の周りでもエンジニアリングの文脈で解像度の高低というキーワードをよく聞く。一方で共感というキーワードを私は意識していなかったのでこれは素直に参考になった。読み手を想像してその人が共感できるように書くことの重要性に言及している。empathically=「共感して、親身になって」という意味だから日本語らしく訳すと相手の気持ちに寄り添って書くとか、相手のために親身になって書くとか、それ自体はよいことのように思える。高解像度、且つ共感性の高い文章を書くことは労力を要するものの、次のことから win-win-win だと著者は表現している。
読者はより深く理解し、レベルアップする 組織は知識の共有が進み生産性が向上する 自分の考えを伝えるのが上手になり、キャリアアップにつながる いまとなっては後の祭りではあるが、私がいまの3倍速く巧く文章を書ければたしかにもっとキャリアップできていた気がする。書こうと思いながら筆が進まずに断念した文章はいくつもある。最後の結びの言葉も気に入った。
自分が相手の立場なら喜んで読んでくれるような文章を書きましょう。
課題管理の勉強会の資料作り 来週の出張で使うかもしれない課題管理の勉強会向けの資料の叩き台を作った。過去の資料を見返しながらスライドを作り直していた。過去に資料を作ったときは納得して作ったものを、いま見返すと誤解している箇所があったり、あまり重要とは思えなかったり、当たり前の話しだけど、スライドやドキュメントも時間が経って見返すと粗が目立つようになる。こういうとき私は自分を信じないと再確認できて慢心せずにすむ。常に課題管理システムに日々の学んだこと、考えたことを書き続け、チケットの構成を整理し直したり、チケットとチケットの関連を結びつけたりしているうちに過ちや無知に気付くきっかけになる。この暗黙知をいつか形式知として言語化できるようになりたい。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きた。タスクが全然消化できなくてしんどい。ただ燃え尽き症候群は落ち着いて次に向けての気力が出てきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸お土産探し">神戸お土産探し&lt;/h2>
&lt;p>3年ぶりに出張が増えそうなので神戸のお土産探しも始めようと思う。今回は &lt;a href="https://www.rich-field.biz/">リッチフィールド&lt;/a> さんのバウムクーヘンと丹波みるく黒豆萬をもっていく。オンラインで注文すると取り寄せに1週間かかる。ちょうど発注するときのタイミングが悪くて間に合わない。店頭受け取りだとそのリードタイムが4日になる。明石駅に店舗があったので電車に乗って朝9時から受け取りに行ってきた。電車の待ち時間を含めて往復で約1時間で受け取れる。もっていくお土産は自分がおいしいと思うものをもっていきたいという考えもあって単品でも購入して食べてみた。バウムクーヘンはしっとりした食感で普通においしい。プレーンよりも黒糖の方が風味の自己主張が強いという特徴があって私は好きかな。丹波みるく黒豆萬は濃厚なミルク餡で丁寧で上品なお菓子という印象を受けた。甘いのが苦手な人はややしつこいかもしれないけど、普通においしいと思う。黒豆がちょこんとのっているのが他の乳菓子との差別化かな。(なんの認定にもならないが) 私の審査は軽く通るお土産だとわかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発者として効果的に伝える方法">開発者として効果的に伝える方法&lt;/h2>
&lt;p>関心のあるタイトルをタイムラインでみかけたので読んでみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.karlsutt.com/articles/communicating-effectively-as-a-developer/">How to communicate effectively as a developer&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>期待したほど私にとって参考になることが書いてあったわけではないけれど、読んでみて参考になることはいくつかあった。著者は「効果的に伝えることを共感的に文章の解像度を高めること」と定義している。私の周りでもエンジニアリングの文脈で解像度の高低というキーワードをよく聞く。一方で共感というキーワードを私は意識していなかったのでこれは素直に参考になった。読み手を想像してその人が共感できるように書くことの重要性に言及している。empathically=「共感して、親身になって」という意味だから日本語らしく訳すと相手の気持ちに寄り添って書くとか、相手のために親身になって書くとか、それ自体はよいことのように思える。高解像度、且つ共感性の高い文章を書くことは労力を要するものの、次のことから win-win-win だと著者は表現している。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>読者はより深く理解し、レベルアップする&lt;/li>
&lt;li>組織は知識の共有が進み生産性が向上する&lt;/li>
&lt;li>自分の考えを伝えるのが上手になり、キャリアアップにつながる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いまとなっては後の祭りではあるが、私がいまの3倍速く巧く文章を書ければたしかにもっとキャリアップできていた気がする。書こうと思いながら筆が進まずに断念した文章はいくつもある。最後の結びの言葉も気に入った。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>自分が相手の立場なら喜んで読んでくれるような文章を書きましょう。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="課題管理の勉強会の資料作り">課題管理の勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>来週の出張で使うかもしれない課題管理の勉強会向けの資料の叩き台を作った。過去の資料を見返しながらスライドを作り直していた。過去に資料を作ったときは納得して作ったものを、いま見返すと誤解している箇所があったり、あまり重要とは思えなかったり、当たり前の話しだけど、スライドやドキュメントも時間が経って見返すと粗が目立つようになる。こういうとき私は自分を信じないと再確認できて慢心せずにすむ。常に課題管理システムに日々の学んだこと、考えたことを書き続け、チケットの構成を整理し直したり、チケットとチケットの関連を結びつけたりしているうちに過ちや無知に気付くきっかけになる。この暗黙知をいつか形式知として言語化できるようになりたい。&lt;/p></content></item><item><title>六甲山と灘五郷</title><link>/diary/posts/2021/1121/</link><pubDate>Sun, 21 Nov 2021 13:40:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1121/</guid><description>1時ぐらいに寝て6時に起きた。
オリックスレンタカー 昨日、9:00 - 17:00 で予約したものの、8時には出掛けられる状態になったので電話で確認したら早くてもよいと言う話だったので 8:15 から車を借りる。車種は トヨタ・ヴィッツ 1.3l だった。wikipedia によると、2020年3月31日で販売終了になっているみたい。六甲山のような山登りを普通に走る分にはコンパクトな車体で快適に走行できた。私は車に全くこだわりがないのでこのぐらいのサイズの車で十分だと感じた。保険やWeb割引を含めて8時間レンタルして7,700円だった。
神戸市立森林植物園 三ノ宮市内から約30分ほどで 神戸市立森林植物園 に着いた。8時15分ぐらいに出発したので比較的車が少なくて渋滞にあわずに行けたのもある。六甲山の山道は2車線しかなく、森林植物園の少し手前で渋滞になった。なぜ渋滞しているかというと、駐車場に入るところで料金の支払いが手作業だから。私が行った9時前の時間帯では駐車場のキャパシティは十分にあったが、駐車場の料金支払いで渋滞を引き起こしていたようにみえた。ネットワーク回線がどのような状態かわからないけど、ETC のような機器があれば渋滞を緩和できるのだろうと推測する。六甲山行くならなるべく朝早く出発した方がよいとわかった。
森林植物園全体の1/3ぐらいしかまわれなかったけど、写真とかでみる想像通りの場所でとてもよかった。11月は紅葉シーズンでライトアップもしているらしい。朝みても紅葉がすごくきれいだったのでライトアップも期待して見に行ってよさそうに思えた。時間があれば3時間ぐらいハイキングしても楽しめると思う。
六甲山牧場 森林植物園から10分ちょっとぐらいで 六甲山牧場 に着いた。ここも北エリアしかまわれなかったけど、山羊と羊と馬と牛に触れながらのほほんできるような場所。小さい子ども連れの家族が多かったので、子どもが動物と遊んでいるところの邪魔をしないように配慮しながら楽しむ感じ。
ちょっと前に山羊は草を食べてくれるという榛葉賀津也氏のツィートをみかけた。実家に草刈りのために定期的に帰るのが面倒だと常々思っていたので山羊を飼えばいいんじゃないかと考えている。そのためには山羊が生活する場所を作ってあげないといけない。田んぼの余っているスペースに柵を設け、一緒に山羊小屋も作ってあげればよさそう。六甲山牧場でも山羊はずっと草を食べていた。その辺に生えている雑草を食べるのかどうかわからないけど、確かに草を食べてくれそうな雰囲気はした。すぐに出来ることではないけど、段階的に実家で山羊を飼うための調査をしていこうと思う。
【スタッフ】注目！！4月15日読売新聞夕刊に「ヤギのおじさん！」として紹介されました！ pic.twitter.com/3lIObrub4X
&amp;mdash; 参議院議員 榛葉賀津也 (@SHIMBA_OFFICE) April 16, 2021 六甲山天覧台 六甲山天覧台 も行こうと予定していたが、道を間違えて辿り着けなかった。次回の機会があれば挑戦する。
菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館 お昼ごろに六甲山を降ってきたので 菊正宗酒造記念館 に行ってみた。お酒造りの道具や作業方法などの展示があって、お土産コーナーで無料試飲と有料試飲があって、無料でも2種類のきき酒ができる。お金を払うと4種類+つまみやアイスなどが付いてくるみたい。私は運転しないといけないのできき酒は飲めなかったけど、お酒が好きな人はいろんなお酒を試せておもしろそうに思う。
ついでにすぐ近くにある 櫻正宗記念館“櫻宴” にも寄ってみた。ここは菊正宗記念館に比べると展示類などは少ないが、お土産コーナーは充実していたのとカフェと食事処は充実していた。また無料試飲はなく有料試飲のみだった。
灘五郷にはこういった記念館がたくさんあるので 灘五郷酒蔵めぐり をしても楽しそうに思えた。
人と防災未来センター レンタカーのレンタル時間がまだ少しあったので 人と防災未来センター に行ってみた。西館と東館に分かれていて、西館は阪神・淡路大震災の映像や展示など、東館は地震や津波一般の展示が行われているらしい。西館だけみてきた。10分ぐらいの阪神・淡路大震災の再現映像をみたけど、これはかなり迫力があって、震度7という地震の恐ろしさが伝わってきた。私は南あわじ市で15歳のときに震災を経験したけど、南あわじ市は震度4で大した被害がなかったと思う。震度7とか死んでてもおかしくないというのが再現映像から受け取れた。この映像をみて防災意識を高めるだけでも価値があったように思う。</description><content>&lt;p>1時ぐらいに寝て6時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="オリックスレンタカー">オリックスレンタカー&lt;/h2>
&lt;p>昨日、9:00 - 17:00 で予約したものの、8時には出掛けられる状態になったので電話で確認したら早くてもよいと言う話だったので 8:15 から車を借りる。車種は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%88%E3%83%A8%E3%82%BF%E3%83%BB%E3%83%B4%E3%82%A3%E3%83%83%E3%83%84">トヨタ・ヴィッツ&lt;/a> 1.3l だった。wikipedia によると、2020年3月31日で販売終了になっているみたい。六甲山のような山登りを普通に走る分にはコンパクトな車体で快適に走行できた。私は車に全くこだわりがないのでこのぐらいのサイズの車で十分だと感じた。保険やWeb割引を含めて8時間レンタルして7,700円だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸市立森林植物園">神戸市立森林植物園&lt;/h2>
&lt;p>三ノ宮市内から約30分ほどで &lt;a href="https://www.kobe-park.or.jp/shinrin/">神戸市立森林植物園&lt;/a> に着いた。8時15分ぐらいに出発したので比較的車が少なくて渋滞にあわずに行けたのもある。六甲山の山道は2車線しかなく、森林植物園の少し手前で渋滞になった。なぜ渋滞しているかというと、駐車場に入るところで料金の支払いが手作業だから。私が行った9時前の時間帯では駐車場のキャパシティは十分にあったが、駐車場の料金支払いで渋滞を引き起こしていたようにみえた。ネットワーク回線がどのような状態かわからないけど、ETC のような機器があれば渋滞を緩和できるのだろうと推測する。六甲山行くならなるべく朝早く出発した方がよいとわかった。&lt;/p>
&lt;p>森林植物園全体の1/3ぐらいしかまわれなかったけど、写真とかでみる想像通りの場所でとてもよかった。11月は紅葉シーズンでライトアップもしているらしい。朝みても紅葉がすごくきれいだったのでライトアップも期待して見に行ってよさそうに思えた。時間があれば3時間ぐらいハイキングしても楽しめると思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="六甲山牧場">六甲山牧場&lt;/h2>
&lt;p>森林植物園から10分ちょっとぐらいで &lt;a href="https://rokkosan.jp/">六甲山牧場&lt;/a> に着いた。ここも北エリアしかまわれなかったけど、山羊と羊と馬と牛に触れながらのほほんできるような場所。小さい子ども連れの家族が多かったので、子どもが動物と遊んでいるところの邪魔をしないように配慮しながら楽しむ感じ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_goat.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ちょっと前に山羊は草を食べてくれるという榛葉賀津也氏のツィートをみかけた。実家に草刈りのために定期的に帰るのが面倒だと常々思っていたので山羊を飼えばいいんじゃないかと考えている。そのためには山羊が生活する場所を作ってあげないといけない。田んぼの余っているスペースに柵を設け、一緒に山羊小屋も作ってあげればよさそう。六甲山牧場でも山羊はずっと草を食べていた。その辺に生えている雑草を食べるのかどうかわからないけど、確かに草を食べてくれそうな雰囲気はした。すぐに出来ることではないけど、段階的に実家で山羊を飼うための調査をしていこうと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">【スタッフ】注目！！4月15日読売新聞夕刊に「ヤギのおじさん！」として紹介されました！ &lt;a href="https://t.co/3lIObrub4X">pic.twitter.com/3lIObrub4X&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; 参議院議員 榛葉賀津也 (@SHIMBA_OFFICE) &lt;a href="https://twitter.com/SHIMBA_OFFICE/status/1382868429384806401?ref_src=twsrc%5Etfw">April 16, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="六甲山天覧台">六甲山天覧台&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.rokkosan.com/tenrandai/">六甲山天覧台&lt;/a> も行こうと予定していたが、道を間違えて辿り着けなかった。次回の機会があれば挑戦する。&lt;/p>
&lt;h2 id="菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館">菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館&lt;/h2>
&lt;p>お昼ごろに六甲山を降ってきたので &lt;a href="https://www.kikumasamune.co.jp/kinenkan/">菊正宗酒造記念館&lt;/a> に行ってみた。お酒造りの道具や作業方法などの展示があって、お土産コーナーで無料試飲と有料試飲があって、無料でも2種類のきき酒ができる。お金を払うと4種類+つまみやアイスなどが付いてくるみたい。私は運転しないといけないのできき酒は飲めなかったけど、お酒が好きな人はいろんなお酒を試せておもしろそうに思う。&lt;/p>
&lt;p>ついでにすぐ近くにある &lt;a href="https://www.sakuramasamune.co.jp/sakuraen/sakuraen_index.html">櫻正宗記念館“櫻宴”&lt;/a> にも寄ってみた。ここは菊正宗記念館に比べると展示類などは少ないが、お土産コーナーは充実していたのとカフェと食事処は充実していた。また無料試飲はなく有料試飲のみだった。&lt;/p>
&lt;p>灘五郷にはこういった記念館がたくさんあるので &lt;a href="https://www.hyogo-tourism.jp/course/result/35">灘五郷酒蔵めぐり&lt;/a> をしても楽しそうに思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="人と防災未来センター">人と防災未来センター&lt;/h2>
&lt;p>レンタカーのレンタル時間がまだ少しあったので &lt;a href="https://www.dri.ne.jp/">人と防災未来センター&lt;/a> に行ってみた。西館と東館に分かれていて、西館は阪神・淡路大震災の映像や展示など、東館は地震や津波一般の展示が行われているらしい。西館だけみてきた。10分ぐらいの阪神・淡路大震災の再現映像をみたけど、これはかなり迫力があって、震度7という地震の恐ろしさが伝わってきた。私は南あわじ市で15歳のときに震災を経験したけど、南あわじ市は震度4で大した被害がなかったと思う。震度7とか死んでてもおかしくないというのが再現映像から受け取れた。この映像をみて防災意識を高めるだけでも価値があったように思う。&lt;/p></content></item></channel></rss>