<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Kobe on</title><link>/diary/tags/kobe/</link><description>Recent content in Kobe on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 09 Jun 2024 14:06:49 +0900</lastBuildDate><atom:icon>/diary/favicon.ico</atom:icon><icon>/diary/favicon.ico</icon><atom:link href="/diary/tags/kobe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>都市観光としての水族館</title><link>/diary/posts/2024/0609/</link><pubDate>Sun, 09 Jun 2024 14:06:49 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0609/</guid><description>今日の運動は腹筋ローラー,散歩,ハンドグリップをした。統計を 運動の記録 にまとめる。
ストレッチ 一昨日から急に前太ももの外側の筋が張るようになった。筋肉痛とも違っていて筋を寝違えたような、歩くと痛みも伴う。歩いていて突発的にそういう状況になった。過去にも水泳へ通っていたときにそういう状況になることはあったので負荷のキャパシティが一定を超えたときにそういう現象が起きるのかもしれない。トレーナーさんからも伸ばすと張りと痛みが出るのでその部位の筋肉を緩めるようにして様子をみるとよいかもしれないとアドバイスしてもらった。私も同意見で昨日からそうしていた。それ以外のところではふくらはぎと背中にやや張りがあったかな。出張であまり運動できていないのでそれほど辛くはなかったものの、疲労は溜まっていた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後154cmだった。
都市型水族館アトア 以前、下見に行ってきた リニューアルした神戸ポートタワー と同様、神戸観光のスポットの1つとして 劇場型アクアリウム・アトア へ行ってきた。ハーバーランドの周辺の区画にある。楽しめはしたが、これをメインに見に行くにはコンテンツの規模は小さいので物足りなさを感じるかもしれない。入場料は2600円/人になるので料金を考えたらコスパはやや低い。2-3時間空いた時間にスポットで立ち寄るとか、近所の他スポットに来たときについでに寄るとか、そういうレベルで行くと楽しめると思う。
アートと水族館の融合のようなコンセプトの通り、普通の水族館とは異なり、魚や水槽の見せ方にこだわっているようにみえた。2F から 4F までが展示のフロアになっていてフロアごとにテーマ性があって飽きない作りになっている。アート性にコストをかけているせいか、展示のコンテンツや生き物はやや少なめの小じんまりした水族館にみえる。1時間もあれば 2F から 4F までみてまわれる。メインの惑星のような水槽の展示はイルミネーションでキラキラした雰囲気でがんばっているのだとは思うが、水族館で海の生物をみたいだけであれば、それほど関心をひかない。よくもわるくも訪問者のイルミネーションの好みで評価が変わってくるように思う。こういった見せ方そのものは珍しいから初めていったらそれなりに楽しめる気はする。
全体の所感としては、神戸ポートタワーとよく似ている。期待値をあげていくところではないが、行ってまったく楽しめないところでもない。神戸ポートタワーと近所なのでセットで行くと半日ほど時間をつぶせて都市観光の満足度は高まりそうに感じた。ゲストに先入観をもたせずに立ち寄るぐらいでちょうどよい。1F のフードコートも広くて使い勝手がよさそうなので、水族館に入らなくても、近くに来たついでに立ち寄ってフードコートで休憩するといった用途にも使えそう。</description><content>&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,散歩,ハンドグリップをした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>一昨日から急に前太ももの外側の筋が張るようになった。筋肉痛とも違っていて筋を寝違えたような、歩くと痛みも伴う。歩いていて突発的にそういう状況になった。過去にも水泳へ通っていたときにそういう状況になることはあったので負荷のキャパシティが一定を超えたときにそういう現象が起きるのかもしれない。トレーナーさんからも伸ばすと張りと痛みが出るのでその部位の筋肉を緩めるようにして様子をみるとよいかもしれないとアドバイスしてもらった。私も同意見で昨日からそうしていた。それ以外のところではふくらはぎと背中にやや張りがあったかな。出張であまり運動できていないのでそれほど辛くはなかったものの、疲労は溜まっていた。今日の開脚幅は開始前151cmで、ストレッチ後154cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="都市型水族館アトア">都市型水族館アトア&lt;/h2>
&lt;p>以前、下見に行ってきた &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0428/#神戸ポートタワー">リニューアルした神戸ポートタワー&lt;/a> と同様、神戸観光のスポットの1つとして &lt;a href="https://atoa-kobe.jp/">劇場型アクアリウム・アトア&lt;/a> へ行ってきた。ハーバーランドの周辺の区画にある。楽しめはしたが、これをメインに見に行くにはコンテンツの規模は小さいので物足りなさを感じるかもしれない。入場料は2600円/人になるので料金を考えたらコスパはやや低い。2-3時間空いた時間にスポットで立ち寄るとか、近所の他スポットに来たときについでに寄るとか、そういうレベルで行くと楽しめると思う。&lt;/p>
&lt;p>アートと水族館の融合のようなコンセプトの通り、普通の水族館とは異なり、魚や水槽の見せ方にこだわっているようにみえた。2F から 4F までが展示のフロアになっていてフロアごとにテーマ性があって飽きない作りになっている。アート性にコストをかけているせいか、展示のコンテンツや生き物はやや少なめの小じんまりした水族館にみえる。1時間もあれば 2F から 4F までみてまわれる。メインの惑星のような水槽の展示はイルミネーションでキラキラした雰囲気でがんばっているのだとは思うが、水族館で海の生物をみたいだけであれば、それほど関心をひかない。よくもわるくも訪問者のイルミネーションの好みで評価が変わってくるように思う。こういった見せ方そのものは珍しいから初めていったらそれなりに楽しめる気はする。&lt;/p>
&lt;p>全体の所感としては、神戸ポートタワーとよく似ている。期待値をあげていくところではないが、行ってまったく楽しめないところでもない。神戸ポートタワーと近所なのでセットで行くと半日ほど時間をつぶせて都市観光の満足度は高まりそうに感じた。ゲストに先入観をもたせずに立ち寄るぐらいでちょうどよい。1F のフードコートも広くて使い勝手がよさそうなので、水族館に入らなくても、近くに来たついでに立ち寄ってフードコートで休憩するといった用途にも使えそう。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0609_atoa1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0609_atoa2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p></content></item><item><title>1日を通して歩きまくった日</title><link>/diary/posts/2024/0428/</link><pubDate>Sun, 28 Apr 2024 12:06:52 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0428/</guid><description>今日の運動は散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
オフィスの書類整理 午前中はいろいろ不要なものを捨てたり書類のファイリングをしていた。法人決算の申告書類やその年度の保管書類などもクリアブックにまとめた。個人の書類と会社の書類がオフィスの机の上で散乱していて、過去にはそれが 公正証書の正本を紛失する ことにもつながった。少し片付いたものの、まだ個人の書類をどう片付けてよいかの結論が出ていない。自宅に置くのもよいが、書類を扱う事務作業をオフィスでやることが多いため、個人の書類もオフィスにある方が効率だけ考えたら都合がよい。GW のお休み中にオフィスの書架の整理などもしたい。
LT 発表 午後から Kyoto.go #50 オフラインLT会 に参加するため、京都へ行ってきた。会場は 阪急烏丸駅 近くにある、はてな社だった。行きは JR + 市営地下鉄 (1時間9分)、帰りは阪急 (1時間10分) で帰ってきた。阪急でも十三乗り換えで1時間10分と、JR で京都へ行くのと総合的にはほとんど時間が変わらないことに気付いた。京都って行きにくい場所だと常々思っていたが、こんなルートもあるのだと、実際に行ってみてたまたま阪急烏丸駅をみつけて発見があった。
イベントは LT 大会だったのでいろいろな方の発表を聞きつつ、私も遠出したので会社として発表しつつ、たかさごさんやおおなかさんといった、初対面ながら話してみたいと考えていた方々とも少しお話しができてよかった。京都にははてな社やマネーフォワード社、LINE など著名な web 企業がこういった勉強会を開催していて、そこに集まる参加者のレベルも神戸より高いように感じた。神戸には著名な IT 企業がないというのが、こういったテックイベントの参加者層の厚さに相関があるようにも思う。なぜ私が京都のイベントに出張っているのかがその所以か。
神戸ポートタワー 夕方に京都から戻ってきてその足で 神戸ポートタワー へ行ってきた。リニューアルしたばかりで屋上デッキというものが新たに作られた。神戸のシンボルの1つではあるのでお客さんがきたときの観光に使えるかどうかを検証してきた。展望フロアへ上がるためのエレベーターに乗るのが20-30分ほど、展望5Fから屋上デッキへ上がる階段に30分ほど並んだ。リニューアルしたばかりなのでこのぐらいの混雑は仕方ないと言えよう。ポートタワー自体が狭い建物なので展望スペース、エレベーター、階段すべて2人がすれ違う程度の幅しかなく、そんなに多くのお客さんがいるわけでもないにも関わらず、その狭さゆえに窮屈さを感じる。展望フロア + 屋上デッキの2つのセットで入場料は1200円／人になる。値段は高くも安くもないかな。混雑度にもよるが、1-2時間もあれば上って下りてくるぐらいの所要時間になる。
屋上デッキは周囲をぐるっとみて回れるだけで真ん中の方はタワーのアンテナのような設備があってかなり狭い。屋根がない分の開放感はあってよいが、それほど展望5Fから眺める感覚と展望デッキから眺める感覚に違いはなかった。想像していたよりも屋上デッキはしょぼかった。タワーへ行ったおまけ程度のもので屋上デッキを期待していくような場所ではない。展望3Fがカフェ &amp;amp; バーとして外を眺めながら椅子に座ってくつろげるスペースになっている。とは言ってもタワー内なので狭いため、長時間居座るような場所でもない。この場所がタワーの中で一番ゆっくりできる場所にみえる。
全体の所感としては、気分転換に展望3Fのカフェ&amp;amp;バーへ行ってみるというのは非日常の空間を演出するとう意図でおもしろいかもしれない。年間パスポートは4,000円なので1回あたりの入場チケットが1,200円であることを考えると4回行けばもとを取れる。十分に安いので地元の応援として購入してみるのもよいかもしれない。一方でゲスト向けに期待値をあげていくとタワー体験はややしょぼい気はする。ゲストに先入観をあまりもたせず、近くに来たついでに立ち寄ってみようといった程度で行くと楽しめると思う。
リファレンス 神戸港のシンボル「神戸ポートタワー」2024年４月26日リニューアルオープン決定!!　～神戸ウォーターフロント再開発事業～ 生まれ変わった神戸ポートタワー、回転展望フロアも健在！</description><content>&lt;p>今日の運動は散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="オフィスの書類整理">オフィスの書類整理&lt;/h2>
&lt;p>午前中はいろいろ不要なものを捨てたり書類のファイリングをしていた。法人決算の申告書類やその年度の保管書類などもクリアブックにまとめた。個人の書類と会社の書類がオフィスの机の上で散乱していて、過去にはそれが &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0322/#公正証書の正本を紛失する">公正証書の正本を紛失する&lt;/a> ことにもつながった。少し片付いたものの、まだ個人の書類をどう片付けてよいかの結論が出ていない。自宅に置くのもよいが、書類を扱う事務作業をオフィスでやることが多いため、個人の書類もオフィスにある方が効率だけ考えたら都合がよい。GW のお休み中にオフィスの書架の整理などもしたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="lt-発表">LT 発表&lt;/h2>
&lt;p>午後から &lt;a href="https://kyotogo.connpass.com/event/313309/">Kyoto.go #50 オフラインLT会&lt;/a> に参加するため、京都へ行ってきた。会場は &lt;a href="https://www.hankyu.co.jp/station/karasuma.html">阪急烏丸駅&lt;/a> 近くにある、はてな社だった。行きは JR + 市営地下鉄 (1時間9分)、帰りは阪急 (1時間10分) で帰ってきた。阪急でも十三乗り換えで1時間10分と、JR で京都へ行くのと総合的にはほとんど時間が変わらないことに気付いた。京都って行きにくい場所だと常々思っていたが、こんなルートもあるのだと、実際に行ってみてたまたま阪急烏丸駅をみつけて発見があった。&lt;/p>
&lt;p>イベントは LT 大会だったのでいろいろな方の発表を聞きつつ、私も遠出したので会社として発表しつつ、たかさごさんやおおなかさんといった、初対面ながら話してみたいと考えていた方々とも少しお話しができてよかった。京都にははてな社やマネーフォワード社、LINE など著名な web 企業がこういった勉強会を開催していて、そこに集まる参加者のレベルも神戸より高いように感じた。神戸には著名な IT 企業がないというのが、こういったテックイベントの参加者層の厚さに相関があるようにも思う。なぜ私が京都のイベントに出張っているのかがその所以か。&lt;/p>
&lt;iframe class="speakerdeck-iframe" frameborder="0" src="https://speakerdeck.com/player/6ea2c040a85f44ef8a47737e042ad841" title="Try creating your own orderedmap" allowfullscreen="true" style="border: 0px; background: padding-box padding-box rgba(0, 0, 0, 0.1); margin: 0px; padding: 0px; border-radius: 6px; box-shadow: rgba(0, 0, 0, 0.2) 0px 5px 40px; width: 600px; height: auto; aspect-ratio: 560 / 315;" data-ratio="1.7777777777777777">&lt;/iframe>
&lt;h2 id="神戸ポートタワー">神戸ポートタワー&lt;/h2>
&lt;p>夕方に京都から戻ってきてその足で &lt;a href="https://www.kobe-port-tower.com/">神戸ポートタワー&lt;/a> へ行ってきた。リニューアルしたばかりで屋上デッキというものが新たに作られた。神戸のシンボルの1つではあるのでお客さんがきたときの観光に使えるかどうかを検証してきた。展望フロアへ上がるためのエレベーターに乗るのが20-30分ほど、展望5Fから屋上デッキへ上がる階段に30分ほど並んだ。リニューアルしたばかりなのでこのぐらいの混雑は仕方ないと言えよう。ポートタワー自体が狭い建物なので展望スペース、エレベーター、階段すべて2人がすれ違う程度の幅しかなく、そんなに多くのお客さんがいるわけでもないにも関わらず、その狭さゆえに窮屈さを感じる。展望フロア + 屋上デッキの2つのセットで入場料は1200円／人になる。値段は高くも安くもないかな。混雑度にもよるが、1-2時間もあれば上って下りてくるぐらいの所要時間になる。&lt;/p>
&lt;p>屋上デッキは周囲をぐるっとみて回れるだけで真ん中の方はタワーのアンテナのような設備があってかなり狭い。屋根がない分の開放感はあってよいが、それほど展望5Fから眺める感覚と展望デッキから眺める感覚に違いはなかった。想像していたよりも屋上デッキはしょぼかった。タワーへ行ったおまけ程度のもので屋上デッキを期待していくような場所ではない。展望3Fがカフェ &amp;amp; バーとして外を眺めながら椅子に座ってくつろげるスペースになっている。とは言ってもタワー内なので狭いため、長時間居座るような場所でもない。この場所がタワーの中で一番ゆっくりできる場所にみえる。&lt;/p>
&lt;p>全体の所感としては、気分転換に展望3Fのカフェ&amp;amp;バーへ行ってみるというのは非日常の空間を演出するとう意図でおもしろいかもしれない。年間パスポートは4,000円なので1回あたりの入場チケットが1,200円であることを考えると4回行けばもとを取れる。十分に安いので地元の応援として購入してみるのもよいかもしれない。一方でゲスト向けに期待値をあげていくとタワー体験はややしょぼい気はする。ゲストに先入観をあまりもたせず、近くに来たついでに立ち寄ってみようといった程度で行くと楽しめると思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="リファレンス">リファレンス&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a02564/838199248653.html">神戸港のシンボル「神戸ポートタワー」2024年４月26日リニューアルオープン決定!!　～神戸ウォーターフロント再開発事業～&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://kobe-note.jp/n/nf223e99e1b86">生まれ変わった神戸ポートタワー、回転展望フロアも健在！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>洋食ランチ</title><link>/diary/posts/2024/0424/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2024 20:14:16 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0424/</guid><description>昨日はキングダム第5シリーズの後半を一気見してそのまま疲れて寝てた。
今日の運動は腹筋ローラー,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
パワーランチ お手伝い先の会社の別チームの社員さんがたまたま神戸のお客さんの現地作業に来られるということでランチを一緒に行ってみた。私が1人だけというのも寂しいのでハニカムのやまとさんにも声をかけて一緒に行ってきた。いくつか候補を提示して先方が洋食屋へ行きたいという希望だったので マックス さんへ行ってきた。体脂肪コントロールする前は1週間に1回ぐらい行っていたお店だったのだけど、もう何ヶ月も行っていなかった。今日は開放食で久しぶりにミンチカツを山盛り食べた。これはちょっと体重増えるやろな。ランチを食べながら3人で雑談して、それからうちのオフィスを軽く案内して解散した。お客さんが来られたときに紹介できるお店のストックがたまってきてよい感じではある。
社員旅行の目的地決定 お手伝い先で社員旅行に今年も付いていく予定。今回は沖縄 (本島) へ行くことになったみたい。ずっと行きたいと思いつつ (いや本当の意味では思っていない) 行ったことのない場所なので楽しみではある。沖縄へ行ってもやりたいこととか全く思いつかない。おそらく他の社員さんに付いていってあちこち観光してくるような感じになるのではないだろうか。他の人たちは関心ないだろうから行かないとは思うけれど、沖縄のコワーキングスペース巡りとか、余裕があればやってみたいかもしれない。あとは本場の沖縄料理とかも食べるぐらいかなぁ。沖縄本島でなにかお勧めのアクティビティがあったら教えてほしい。</description><content>&lt;p>昨日はキングダム第5シリーズの後半を一気見してそのまま疲れて寝てた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="パワーランチ">パワーランチ&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先の会社の別チームの社員さんがたまたま神戸のお客さんの現地作業に来られるということでランチを一緒に行ってみた。私が1人だけというのも寂しいのでハニカムのやまとさんにも声をかけて一緒に行ってきた。いくつか候補を提示して先方が洋食屋へ行きたいという希望だったので &lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280102/28007317/">マックス&lt;/a> さんへ行ってきた。体脂肪コントロールする前は1週間に1回ぐらい行っていたお店だったのだけど、もう何ヶ月も行っていなかった。今日は開放食で久しぶりにミンチカツを山盛り食べた。これはちょっと体重増えるやろな。ランチを食べながら3人で雑談して、それからうちのオフィスを軽く案内して解散した。お客さんが来られたときに紹介できるお店のストックがたまってきてよい感じではある。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0424_tonkatsu.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="社員旅行の目的地決定">社員旅行の目的地決定&lt;/h2>
&lt;p>お手伝い先で社員旅行に今年も付いていく予定。今回は沖縄 (本島) へ行くことになったみたい。ずっと行きたいと思いつつ (いや本当の意味では思っていない) 行ったことのない場所なので楽しみではある。沖縄へ行ってもやりたいこととか全く思いつかない。おそらく他の社員さんに付いていってあちこち観光してくるような感じになるのではないだろうか。他の人たちは関心ないだろうから行かないとは思うけれど、沖縄のコワーキングスペース巡りとか、余裕があればやってみたいかもしれない。あとは本場の沖縄料理とかも食べるぐらいかなぁ。沖縄本島でなにかお勧めのアクティビティがあったら教えてほしい。&lt;/p></content></item><item><title>やさしさという残酷の事例</title><link>/diary/posts/2024/0405/</link><pubDate>Fri, 05 Apr 2024 08:11:31 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0405/</guid><description>1時に寝て4時に起きて6時半に起きた。昨日は出張帰りで疲れてしまって、朝からお風呂入ってのんびりしてた。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
キャリア面談 アウトプットがない開発者の状況 について 月例の進捗報告 の場で経営陣に共有した。これは知識やスキルの多寡といった個人差以前の問題で本人のキャリアの意向を確認すべきだという判断を私は下して、経営陣もその意見を取り入れて対応したらしい。キャリア面談が実施されて本人としては開発者としてやっていきたいという意志を確認したようだ。
経営陣から厳しい評価を伝えられて本人はそれなりにショックを受けていると思う。そのショックをきっかけにその人が成長するのか、ダメになってしまうのかは本人次第だ。やる気があれば私はいくらでも指導するが、そうじゃなければこのまま放置して、開発から外すという最終判断も辞さない。そういう覚悟をもってこの開発フェーズには臨む。イチローが指摘している次の記事の内容がよくわかる。最近の若い子は基本的に優秀だが、優秀な子と優秀じゃない子の格差が大きくなってしまっている。それは働き方改革やハラスメント防止の視点から叱ってもらえない若い子が増えているからだと推測される。
イチローも警鐘を鳴らした…「大人に叱ってもらえない」Z世代が直面する「やさしさという残酷」 私も若い子に叱ったりはしないが、実力不足であれば厳しい判断を下さないといけないとは考えている。経営陣からのキャリア面談というワンクッションを入れた上で次の 1on1 で本人とも話してみようと思う。
夜桜通り抜け 夜に 王子動物園の夜桜通り抜け へ行ってきた。近所で軽く見に行くにはよいスポットだと思う。遠方からわざわざ来るほどの規模でもないのでなかなか評価が難しい。入場まで30分かかって、必要以上に行ったり来たり歩かされて、その割に入場後の園内が15分ほどで通り抜けできる規模しかない。なにか誘導の仕掛けが大げさになっているような気がした。あと園内は立ち止まらずに歩いてくださいとアナウンスしているが、みんな写真を撮るために立ち止まるわけで、立ち止まってもよいスポットをところどころに作ってあげるのがよさそうに思えた。夜桜をみにきて写真を撮るなというのは無理がある。行きは阪急電車で行って、帰りは1時間弱ぐらいかけて歩いて帰ってきた。</description><content>&lt;p>1時に寝て4時に起きて6時半に起きた。昨日は出張帰りで疲れてしまって、朝からお風呂入ってのんびりしてた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="キャリア面談">キャリア面談&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0401/#アウトプットがない開発者への対応">アウトプットがない開発者の状況&lt;/a> について &lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0404/#プロジェクトの進捗報告">月例の進捗報告&lt;/a> の場で経営陣に共有した。これは知識やスキルの多寡といった個人差以前の問題で本人のキャリアの意向を確認すべきだという判断を私は下して、経営陣もその意見を取り入れて対応したらしい。キャリア面談が実施されて本人としては開発者としてやっていきたいという意志を確認したようだ。&lt;/p>
&lt;p>経営陣から厳しい評価を伝えられて本人はそれなりにショックを受けていると思う。そのショックをきっかけにその人が成長するのか、ダメになってしまうのかは本人次第だ。やる気があれば私はいくらでも指導するが、そうじゃなければこのまま放置して、開発から外すという最終判断も辞さない。そういう覚悟をもってこの開発フェーズには臨む。イチローが指摘している次の記事の内容がよくわかる。最近の若い子は基本的に優秀だが、優秀な子と優秀じゃない子の格差が大きくなってしまっている。それは働き方改革やハラスメント防止の視点から叱ってもらえない若い子が増えているからだと推測される。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://gendai.media/articles/-/119371">イチローも警鐘を鳴らした…「大人に叱ってもらえない」Z世代が直面する「やさしさという残酷」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私も若い子に叱ったりはしないが、実力不足であれば厳しい判断を下さないといけないとは考えている。経営陣からのキャリア面談というワンクッションを入れた上で次の 1on1 で本人とも話してみようと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="夜桜通り抜け">夜桜通り抜け&lt;/h2>
&lt;p>夜に &lt;a href="https://www.kobe-ojizoo.jp/event/detail/?id=520">王子動物園の夜桜通り抜け&lt;/a> へ行ってきた。近所で軽く見に行くにはよいスポットだと思う。遠方からわざわざ来るほどの規模でもないのでなかなか評価が難しい。入場まで30分かかって、必要以上に行ったり来たり歩かされて、その割に入場後の園内が15分ほどで通り抜けできる規模しかない。なにか誘導の仕掛けが大げさになっているような気がした。あと園内は立ち止まらずに歩いてくださいとアナウンスしているが、みんな写真を撮るために立ち止まるわけで、立ち止まってもよいスポットをところどころに作ってあげるのがよさそうに思えた。夜桜をみにきて写真を撮るなというのは無理がある。行きは阪急電車で行って、帰りは1時間弱ぐらいかけて歩いて帰ってきた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0405_yozakura.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>三宮の歴史を調べ直した</title><link>/diary/posts/2024/0320/</link><pubDate>Wed, 20 Mar 2024 15:08:30 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0320/</guid><description>4時前に寝て7時過ぎに起きて、8時半に起きて10時頃に起きた。昨日は飲み歩いた後にオフィス戻って作業していたので寝てなくてちょっと疲れた。1日中雨が降ったりやんだりで外に出掛けにくい日だった。
今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を 運動の記録 にまとめる。
三宮の歴史 昨日の飲み会で話題に出たことを調べ直した。JR の駅名には「三ノ宮」と「ノ」が入っている。これは「さんのみや」と読みやすくする配慮で地名は「三宮」が正しいそうな。1868年2月4日 三宮神社 付近で 神戸事件 が起きる。ちょうど明治維新の頃で 旧居留地の歴史 もこの時期から始まる。神戸事件とは大名行列を知らないフランス人の水兵が行列を横切ろうとしたことに対して、行列の隊員が無礼者と槍で軽傷を負わせ、その後、怒ったフランス人は銃撃戦を始めてエスカレートし、一時的に外国軍が神戸を占拠するまでに至った。明治政府初の外交問題となり、隊の責任者を切腹させることで一応の決着をつけた。そして、この事件が三宮という地名を全国へ一躍広めた。
【神戸市】156年前の出来事 三宮神社前で起きた「神戸事件」の関連地を訪ねる もともと日本人が住んで栄えていたところは兵庫駅や新開地付近？といった、旧居留地から少し離れたところにあった。旧居留地はそこから少し離れてなにもないところに外国人が住むために提供された。そこには日本人と外国人とのトラブルを避けるという意図もあったらしい。現在の神戸の繁華街の中心地は三宮から元町にかけてになるわけだけれども、三宮から少しズレたところに神戸駅があってその付近に 新開地 がある。
旧湊川の東岸には明治初頭から福原遊廓が位置しており、その西隣にできた新開地は大正から昭和前期にかけて映画館や劇場が立ち並ぶ神戸最大の繁華街となった。その繁栄ぶりは「東の浅草、西の新開地」と謳われるほどであった。湊川で生まれ育った映画解説者の淀川長治は、新開地を「神戸文化の噴水」と称した。
いまでも新開地の商店街はそれなりの賑わいはあるが、あまりパッとした雰囲気ではない。三宮が発展したのは旧居留地の周辺を外国人の要望によってどんどん発展させていったからという背景がある。1874年に敷設された三宮駅も実はいまの「元町駅」があるところにあった という。元町という元三宮を指しているのかな？と思ったけど 文明開化を象徴する「元町」 によると、そういうわけでもないらしい。元町と名付けられたところにたまたま昔の三宮駅が敷設されただけのようだ。
居留地側からこの川の改修を強く要望され、明治政府も放置することが出来ず、付替工事を行うことになったのです。
フラワーロードは昔、生田川だった
旧居留地の外国人がどのぐらい強い要求を通せたかを表す史実の1つに川を移動させたというエピソードがある。現在も三ノ宮駅の東を流れる生田川はもとの流れを移設した人工の川になっている。
ホットクックのレシピ作り 先週は鍋料理を作っていたり、今週は出掛けたり飲み会あったりで家でゆっくり調理する余裕がなかった。2-3日に1回ホットクックで玄米を3合炊いている。最近よく食べているのは、玄米、納豆、刻みネギ、野菜サラダ、卵、サバ缶、もみのり、もずくといったところ。1-2週間ぶりに新メニューに挑戦しようと思って 鶏とカシューナッツの炒め煮 を作ってみた。初めて作るときは要領を得なかったり、具材の量のバランスがよくなかったり、作ってみた所感からフィードバックを得て調整している。現時点のレシピは次になる。もう1-2度作ってみてからレシピを完成させる。
鶏とカシューナッツの炒め煮 (改) 鶏とカシューナッツの炒め煮、おいしかった。ソースを混ぜ合わせる一手間かかっている分、味付けに深みがあったように思う。しょうがを入れ過ぎたので、ややしょうがのアクセントが強くなってしまった。これはこれで好みならそれでもよい気はする。しょうがに相性がよい食材として次回はにんにくも少し入れてみる。調理開始のスイッチを押してから25分程度で完成するのも手短でよい。</description><content>&lt;p>4時前に寝て7時過ぎに起きて、8時半に起きて10時頃に起きた。昨日は飲み歩いた後にオフィス戻って作業していたので寝てなくてちょっと疲れた。1日中雨が降ったりやんだりで外に出掛けにくい日だった。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動は腹筋ローラー,スクワット,縄跳び(両足跳),散歩をした。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="三宮の歴史">三宮の歴史&lt;/h2>
&lt;p>昨日の飲み会で話題に出たことを調べ直した。JR の駅名には「三ノ宮」と「ノ」が入っている。これは「さんのみや」と読みやすくする配慮で地名は「三宮」が正しいそうな。1868年2月4日 &lt;a href="https://sannomiyajinja.jp/">三宮神社&lt;/a> 付近で &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%A5%9E%E6%88%B8%E4%BA%8B%E4%BB%B6">神戸事件&lt;/a> が起きる。ちょうど明治維新の頃で &lt;a href="https://www.kobe-kyoryuchi.com/history/">旧居留地の歴史&lt;/a> もこの時期から始まる。神戸事件とは大名行列を知らないフランス人の水兵が行列を横切ろうとしたことに対して、行列の隊員が無礼者と槍で軽傷を負わせ、その後、怒ったフランス人は銃撃戦を始めてエスカレートし、一時的に外国軍が神戸を占拠するまでに至った。明治政府初の外交問題となり、隊の責任者を切腹させることで一応の決着をつけた。そして、この事件が三宮という地名を全国へ一躍広めた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://news.yahoo.co.jp/expert/articles/12d71f1aa47dc71cf90822789d030cfbe0ad46d8">【神戸市】156年前の出来事 三宮神社前で起きた「神戸事件」の関連地を訪ねる&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>もともと日本人が住んで栄えていたところは兵庫駅や新開地付近？といった、旧居留地から少し離れたところにあった。旧居留地はそこから少し離れてなにもないところに外国人が住むために提供された。そこには日本人と外国人とのトラブルを避けるという意図もあったらしい。現在の神戸の繁華街の中心地は三宮から元町にかけてになるわけだけれども、三宮から少しズレたところに神戸駅があってその付近に &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E9%96%8B%E5%9C%B0">新開地&lt;/a> がある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>旧湊川の東岸には明治初頭から福原遊廓が位置しており、その西隣にできた新開地は大正から昭和前期にかけて映画館や劇場が立ち並ぶ神戸最大の繁華街となった。その繁栄ぶりは「東の浅草、西の新開地」と謳われるほどであった。湊川で生まれ育った映画解説者の淀川長治は、新開地を「神戸文化の噴水」と称した。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>いまでも新開地の商店街はそれなりの賑わいはあるが、あまりパッとした雰囲気ではない。三宮が発展したのは旧居留地の周辺を外国人の要望によってどんどん発展させていったからという背景がある。&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/documents/45346/mf-2_sannnomiyahamotomotomotomachi.pdf">1874年に敷設された三宮駅も実はいまの「元町駅」があるところにあった&lt;/a> という。元町という元三宮を指しているのかな？と思ったけど &lt;a href="https://smtrc.jp/town-archives/city/kobe/p05.html">文明開化を象徴する「元町」&lt;/a> によると、そういうわけでもないらしい。元町と名付けられたところにたまたま昔の三宮駅が敷設されただけのようだ。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>居留地側からこの川の改修を強く要望され、明治政府も放置することが出来ず、付替工事を行うことになったのです。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.city.kobe.lg.jp/a43553/kurashi/machizukuri/river/ikuta.html">フラワーロードは昔、生田川だった&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>旧居留地の外国人がどのぐらい強い要求を通せたかを表す史実の1つに川を移動させたというエピソードがある。現在も三ノ宮駅の東を流れる生田川はもとの流れを移設した人工の川になっている。&lt;/p>
&lt;h2 id="ホットクックのレシピ作り">ホットクックのレシピ作り&lt;/h2>
&lt;p>先週は鍋料理を作っていたり、今週は出掛けたり飲み会あったりで家でゆっくり調理する余裕がなかった。2-3日に1回ホットクックで玄米を3合炊いている。最近よく食べているのは、玄米、納豆、刻みネギ、野菜サラダ、卵、サバ缶、もみのり、もずくといったところ。1-2週間ぶりに新メニューに挑戦しようと思って &lt;a href="https://cocoroplus.jp.sharp/kitchen/recipe/hotcook/KN-HW16G/R4055">鶏とカシューナッツの炒め煮&lt;/a> を作ってみた。初めて作るときは要領を得なかったり、具材の量のバランスがよくなかったり、作ってみた所感からフィードバックを得て調整している。現時点のレシピは次になる。もう1-2度作ってみてからレシピを完成させる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getupnote.com/share/notes/3ztcTpBat7RA2IpEjuoFzq1JKMf2/fec30894-b6c4-486f-ba5b-430998a19b0e">鶏とカシューナッツの炒め煮 (改)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>鶏とカシューナッツの炒め煮、おいしかった。ソースを混ぜ合わせる一手間かかっている分、味付けに深みがあったように思う。しょうがを入れ過ぎたので、ややしょうがのアクセントが強くなってしまった。これはこれで好みならそれでもよい気はする。しょうがに相性がよい食材として次回はにんにくも少し入れてみる。調理開始のスイッチを押してから25分程度で完成するのも手短でよい。&lt;/p></content></item><item><title>リリースパーティの食べもの</title><link>/diary/posts/2024/0318/</link><pubDate>Mon, 18 Mar 2024 00:36:01 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0318/</guid><description>0時に寝て6時に起きて7時に起きた。
今日の運動はお休み。統計を 運動の記録 にまとめる。
go 1.22 リリースパーティのパブリックビューイング 【オフライン限定】Go HackBar in MF Kyoto #2 に参加した。裏番組で同時開催されていた Go 1.22 リリースパーティ のパブリックビューイング的な雑談イベントになっていた。神戸から京都は遠い。三条まで待ち時間などを考慮すると片道1時間半ぐらいかかった。行きはよいよい帰りは怖い的な。
go のイベントでちょくちょくみかける luccafort さんと初めて面識をもって話してみた。理詰めでしっかりした方だったように思う。マネーフォワードさんの技術広報のお仕事をされているみたい。いまは開発者以上にエンジニアリングマネージャー (EM) が求めているといったお話をしていた。うちの会社の課題管理は業務委託で EM のお仕事を手伝うのに近いものではあるけど、ビジネスにコミットしてもらうといった性質があるから業務委託はなかなか難しいみたい。あとマネーフォワードさんの場合、顧客企業の財務データがみえてしまうため、お客さんのプライバシーを守る上でも業務委託にみせにくいデータもあるといった話しもあった。
技術広報というキャリアのなり方について考えてみる 私は食べもの担当に応募したので南京町にある 劉家荘 で焼鶏 (しょうけい) という食べものを手土産にもっていった。大 (5-6人分) で4,400円。10-15人で食べるのでちょうどよい分量。包丁やまな板も持参でもっていった。慣れない鶏を捌いていて、骨があるから難しくて手を2-3箇所切った。絆創膏も用意して持っていけばよかったと、戻ってきてから失敗をふりかえりした。
完全にすごい飲み会になってるw
今日はリリパ見ながら飲み食いするだけの会のつもりだったのにwwwww
#hackbar_mfk#gocon pic.twitter.com/uxPwvRfDgN
&amp;mdash; luccafort@技術書典17（く05）まねふぉ執筆部 (@luccafort) March 18, 2024 今回はリリースパーティということもあって、焼鶏は見た目は豪華だし味もおいしかった。油で揚げているので量をたくさん食べると少しもたれる。1人あたりそれほどたくさん食べれない。あらかじめお店の人に切り分けてもらうかどうかは写真の撮り甲斐と食べるときの利便性のトレードオフになる。私が初めて切り分けてもそれなりに分解できたので素人でも配膳できなくもない。</description><content>&lt;p>0時に寝て6時に起きて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の運動はお休み。統計を &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bg85QtM-LciUgey8I79uI7vW2PEwsP6TVdeIRVkACBg/edit?usp=sharing">運動の記録&lt;/a> にまとめる。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-122-リリースパーティのパブリックビューイング">go 1.22 リリースパーティのパブリックビューイング&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://kyotogo.connpass.com/event/309622/">【オフライン限定】Go HackBar in MF Kyoto #2&lt;/a> に参加した。裏番組で同時開催されていた &lt;a href="https://gocon.connpass.com/event/310606/">Go 1.22 リリースパーティ&lt;/a> のパブリックビューイング的な雑談イベントになっていた。神戸から京都は遠い。三条まで待ち時間などを考慮すると片道1時間半ぐらいかかった。行きはよいよい帰りは怖い的な。&lt;/p>
&lt;p>go のイベントでちょくちょくみかける luccafort さんと初めて面識をもって話してみた。理詰めでしっかりした方だったように思う。マネーフォワードさんの技術広報のお仕事をされているみたい。いまは開発者以上にエンジニアリングマネージャー (EM) が求めているといったお話をしていた。うちの会社の課題管理は業務委託で EM のお仕事を手伝うのに近いものではあるけど、ビジネスにコミットしてもらうといった性質があるから業務委託はなかなか難しいみたい。あとマネーフォワードさんの場合、顧客企業の財務データがみえてしまうため、お客さんのプライバシーを守る上でも業務委託にみせにくいデータもあるといった話しもあった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://note.com/luccafort/n/nd2505a451426">技術広報というキャリアのなり方について考えてみる&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私は食べもの担当に応募したので南京町にある &lt;a href="https://www.ryukasou.com/syokei/">劉家荘&lt;/a> で焼鶏 (しょうけい) という食べものを手土産にもっていった。大 (5-6人分) で4,400円。10-15人で食べるのでちょうどよい分量。包丁やまな板も持参でもっていった。慣れない鶏を捌いていて、骨があるから難しくて手を2-3箇所切った。絆創膏も用意して持っていけばよかったと、戻ってきてから失敗をふりかえりした。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0318_syoukei1.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">完全にすごい飲み会になってるw&lt;br>今日はリリパ見ながら飲み食いするだけの会のつもりだったのにwwwww&lt;br> &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/hackbar_mfk?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#hackbar_mfk&lt;/a>&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/gocon?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#gocon&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/uxPwvRfDgN">pic.twitter.com/uxPwvRfDgN&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; luccafort@技術書典17（く05）まねふぉ執筆部 (@luccafort) &lt;a href="https://twitter.com/luccafort/status/1769669432140591307?ref_src=twsrc%5Etfw">March 18, 2024&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>今回はリリースパーティということもあって、焼鶏は見た目は豪華だし味もおいしかった。油で揚げているので量をたくさん食べると少しもたれる。1人あたりそれほどたくさん食べれない。あらかじめお店の人に切り分けてもらうかどうかは写真の撮り甲斐と食べるときの利便性のトレードオフになる。私が初めて切り分けてもそれなりに分解できたので素人でも配膳できなくもない。&lt;/p></content></item><item><title>仮想化と観光案内</title><link>/diary/posts/2024/0126/</link><pubDate>Fri, 26 Jan 2024 08:53:11 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0126/</guid><description>1時過ぎに寝て4時に起きて、その後の記憶はないが気付いたら6時半になっていて7時に起きた。
今日の筋トレは腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。夜に3-4kmほど歩いた。
テスト環境の再構築 テスト環境の見直し を進めている。今日はこれまで project specific gitlab runner として使っていた物理マシンを、gitlab runner の機能は別マシンへ移行したので、その物理マシンをテスト環境の仮想マシンを管理するホスト OS にしようといろいろ作業していた。
rhel が開発している cockpit というツールが本当に使いやすい。rhel はエンタープライズ向けなので、あまり一般の開発者が rhel が提供するツールを意識する機会は少ないかもしれない。いろいろ便利なツールを出しているのだけど、会社の色が付いているのを oss な開発者が嫌うのか、マーケティング不足なのか、よくわからないけど、私がまったく知らないツールをお手伝い先で教えてもらって驚くことがある。その1つがこの cockpit というシステム管理ツール。サイトにはシステム管理用の gui ツールとある。うちらは仮想マシンを管理するために使ったりしている。virtualbox のような使い勝手とほとんど同じような容量で仮想マシンを作成したり、管理したりできる。virt-manager (libvirt) の api 経由で低レイヤーは kvm, zen, qemu がサポートされているらしい。デフォルトは kvm なのかな？なにで動いているのだろう？
神戸ルミナリエ散策 (2回目) たまたま出張でよしださんが関西へ来られた。せっかくの機会なのでルミナリエをみていきなよと案内してきた。わたなべさんも参加してくれて3人でわいわいやりながら楽しくできた。
東遊園地の横に神戸市役所があり展望スペースがある。ルミナリエの時期は閉鎖しているんじゃないかと勝手に思っていたら、普通に空いていて10分ほど並べば24Fの展望スペースに上がることができた。実は初めて展望スペースへ上がってきた。ルミナリエが展望できるならさぞ人気があってもっと並ぶんじゃないかと思ったんだけど、登ってみてみたらそれほど夜景の見晴らしがよいわけではなかった。付近に高いビルがちらほらあって真下の東遊園地のルミナリエはよくみえたが、メリケンパークのルミナリエはそれほどきれいにはみえなかった。想像よりも展望スペースの人気がない理由がわかった。
その後、晩ご飯を食べにいって、初めてのお店へ行ってみた。まぁ悪くはなかったんだけど、知人からよいお店と紹介を受けていたほどではなく、それほど特別でもなく、何も知らずに行ったらよいお店だなと普通に思ったのかもしれないけれど「よいお店ですよ」とお勧めされて期待値を上げていった分だけ普通に思えてしまった。マーケティングと期待値の関係は難しい。私が誰かを案内するときはあまり期待値をあげないよう、気を遣って控えめに表現することが多い。20時過ぎから始めて22時で解散した。お互いの近況などを話して楽しかった。</description><content>&lt;p>1時過ぎに寝て4時に起きて、その後の記憶はないが気付いたら6時半になっていて7時に起きた。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腕立て:15x1,スクワット:20x1,背筋:10x1をした。夜に3-4kmほど歩いた。&lt;/p>
&lt;h2 id="テスト環境の再構築">テスト環境の再構築&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0116/#テスト環境の見直し">テスト環境の見直し&lt;/a> を進めている。今日はこれまで project specific gitlab runner として使っていた物理マシンを、gitlab runner の機能は別マシンへ移行したので、その物理マシンをテスト環境の仮想マシンを管理するホスト OS にしようといろいろ作業していた。&lt;/p>
&lt;p>rhel が開発している &lt;a href="https://cockpit-project.org/">cockpit&lt;/a> というツールが本当に使いやすい。rhel はエンタープライズ向けなので、あまり一般の開発者が rhel が提供するツールを意識する機会は少ないかもしれない。いろいろ便利なツールを出しているのだけど、会社の色が付いているのを oss な開発者が嫌うのか、マーケティング不足なのか、よくわからないけど、私がまったく知らないツールをお手伝い先で教えてもらって驚くことがある。その1つがこの cockpit というシステム管理ツール。サイトにはシステム管理用の gui ツールとある。うちらは仮想マシンを管理するために使ったりしている。virtualbox のような使い勝手とほとんど同じような容量で仮想マシンを作成したり、管理したりできる。virt-manager (libvirt) の api 経由で低レイヤーは kvm, zen, qemu がサポートされているらしい。デフォルトは kvm なのかな？なにで動いているのだろう？&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸ルミナリエ散策-2回目">神戸ルミナリエ散策 (2回目)&lt;/h2>
&lt;p>たまたま出張でよしださんが関西へ来られた。せっかくの機会なのでルミナリエをみていきなよと案内してきた。わたなべさんも参加してくれて3人でわいわいやりながら楽しくできた。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0126_luminarie.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>東遊園地の横に神戸市役所があり展望スペースがある。ルミナリエの時期は閉鎖しているんじゃないかと勝手に思っていたら、普通に空いていて10分ほど並べば24Fの展望スペースに上がることができた。実は初めて展望スペースへ上がってきた。ルミナリエが展望できるならさぞ人気があってもっと並ぶんじゃないかと思ったんだけど、登ってみてみたらそれほど夜景の見晴らしがよいわけではなかった。付近に高いビルがちらほらあって真下の東遊園地のルミナリエはよくみえたが、メリケンパークのルミナリエはそれほどきれいにはみえなかった。想像よりも展望スペースの人気がない理由がわかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0126_top-of-luminarie.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>その後、晩ご飯を食べにいって、初めてのお店へ行ってみた。まぁ悪くはなかったんだけど、知人からよいお店と紹介を受けていたほどではなく、それほど特別でもなく、何も知らずに行ったらよいお店だなと普通に思ったのかもしれないけれど「よいお店ですよ」とお勧めされて期待値を上げていった分だけ普通に思えてしまった。マーケティングと期待値の関係は難しい。私が誰かを案内するときはあまり期待値をあげないよう、気を遣って控えめに表現することが多い。20時過ぎから始めて22時で解散した。お互いの近況などを話して楽しかった。&lt;/p></content></item><item><title>巨大クリアブックとクラウドストレージ</title><link>/diary/posts/2024/0121/</link><pubDate>Sun, 21 Jan 2024 11:10:45 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0121/</guid><description>5時前に寝て8時過ぎに起きた。夜に部屋のレイアウト変更して掃除し始めたら集中力が出てきてやりきってしまった。
今日の筋トレは腹筋:10x2,腕立て:15x1をした。夜に1時間で3-4kmぐらいは歩いたかな。
クリアブックと書類整理 近くの文房具屋さんで クリヤーブックウェーブカット固定式A4縦 100枚青 品番:ラ-T590B を購入した。税込で4,697円になる。年度をまたいで有効な契約などの書類を一元管理しようと思う。うちが4年強で溜め込んだ年度をまたぐ書類として21ファイル使った。1つのファイルの表裏に書類を入れているので40書類ほどになる。クリアブックを机に置いても自立する。キャパシティの1/5程度しか使っていないのでまだまだ余裕がある。年度をまたがない書類は、基本的に法人決算の書類をまとめるための別クリアブックに保管している。その年に締結した契約書 (業務委託契約とか) なども年度決算のクリアブックに収めている。
年度をまたぐ契約というのは、例えば 経営セーフティ共済 の契約書などがある。こういった組織との契約だと、厚手の紙の立派な証明書が送られてくる。それを保管する義務があるのかどうかよく知らないが、これをシュレッダーにかける気にはなれない。立派なのでとりあえず保管しておこうとなる。
他にも初期の手続きの書類には契約条件や制約事項などが書いてあったりする。なにもトラブルがなければ不要だが、後になって調べたいときがある。例えば、2023年10月分からシェアオフィスの賃料の自動引き落としの手数料が200円請求されるようになった。請求額が増えていることに気付いて「おいおい。引き落としの手数料なんか聞いてないぞ。文句言ってやろう。」と思いつつ、念のため、契約書を掘り返してきて自動引き落としの手数料について記載があるかどうかを調べた。すると、自動引き落としの手数料は借り主が負担するとちゃんと書いてあった。つまり、2023年10月分から請求するようになったのは、これまで4年近く運営会社が自動引き落としの手数料を請求すべきところをなにかの手違いで見落としていて請求していなかったのだと推測する。その見落としに10月頃に気付いて請求するようになったと推測される。引っ越し前の契約書も 2022年12月に引っ越しした ときの契約書のどちらにも自動引き落としの手数料は借り主負担と書いてあった。ちゃんと契約書を保管していたので、運営会社に勇ましくクレームして、後になって自分が間違っていたと恥をかくこともなかった。
これまで種別やカテゴリ、取引先組織といった、なんらかのグルーピングをして書類をクリアファイルに収めていた。そうして4年経ったらやや膨らんだクリアファイルが数十できてしまった。そして、なにかを調べたいときに目当ての書類がどのクリアファイルの、どこにあるのかを探すのが煩雑になってきた。さらにクリアファイルを棚のあちこちに置くと、どこに置いたかも忘れてしまって、結局すべてのクリアファイルを机の上に並べて線型探索するみたいな作業になってしまう。この運用にうんざりしてきた。
そこで100枚入りの巨大クリアブックの出番だ。個々のクリアファイルに保管していたものを1つに収める。なにかあったらその1つのクリアブックを線形探索するだけで済む。クラウドに例えると、100枚入りの巨大クリアブックは s3 の1つの bucket で、書類はそこに格納されるオブジェクトになる。その bucket を ListObjects api で列挙すればどこかに入っているとわかる。その bucket は無限に拡張するのであふれることはない (巨大クリアブックは100枚が上限だが) 。運用ログを1つの bucket に溜め込む感覚と似ている。なにもトラブルがなければただのアーカイブだ。なにか起きたときだけ調査して見返す。これまでは、書類ファイルがローカルのファイルシステムにあったり、google drive にあったり、dropbox にあったりしていたようなイメージだ。
神戸ルミナリエ散策 4年ぶりの開催 ということなので散策してきた。5年ほど神戸に住んでいるけど、ちゃんとルミナリエに参加するのは初めて。今回のメイン会場はメリケンパークにあり、有料チケットを購入することでイルミネーションの真下を歩ける。1時間ごとに5000人の人数制限をしている。チケット料金は前売り500円、当日券1,000円になる。屋台の出店も10件以上は並んでいてそこに100人ぐらいの行列ができて繁盛していた。19:30の開始時間の入場でちょうどそのぐらいの時間に行ったら入場ゲートで20分待ちの行列になっていた。入場ゲートが4テントほどあって、1つのテントに2つの入口があってチケットをもぎりしてカードを渡すといった運用になっていた。もう2倍ぐらいあったらスムーズに入場できんたんじゃないかと思えた。入場ゲートさえ通過してしまえばちょっと混み合っている程度の過密度だったので人数制限は適切だったと思う。入場ハックするなら1時間の区切りの終了時間の15分前ぐらいに行って行列を待たずにすぐ入場させてもらうのがいいんじゃないか？と思えた。
初めてちゃんと参加したルミナリエはこれだけの参加者を集客する荘厳さがあったように思う。鎮魂イベントやしね。普段みないような巨大イルミネーションを鑑賞して非日常の気分を味わえたと思う。今回は初めての1月開催、交通規制をせずに3会場分散配置、人数調整のための有料エリアなど、ルミナリエのイベント自体も新しい取り組みをしていたようにみえる。私は過去イベントに参加していないので比較しようもないが、混雑を制御できているという視点からはうまくイベント運営されているようにみえた。新しい企画をした運営スタッフはしてやったりじゃないかな？コミュニティのイベントスタッフをしていた影響でイベント運営の勘所みたいなところをついついみてしまう。
4年ぶりに復活！『神戸ルミナリエ』を巡ってきた。初の「1月開催」は今までと何が違う？</description><content>&lt;p>5時前に寝て8時過ぎに起きた。夜に部屋のレイアウト変更して掃除し始めたら集中力が出てきてやりきってしまった。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:10x2,腕立て:15x1をした。夜に1時間で3-4kmぐらいは歩いたかな。&lt;/p>
&lt;h2 id="クリアブックと書類整理">クリアブックと書類整理&lt;/h2>
&lt;p>近くの文房具屋さんで &lt;a href="https://www.kokuyo-st.co.jp/search/1_detail.php?sid=100113380">クリヤーブックウェーブカット固定式A4縦 100枚青 品番:ラ-T590B&lt;/a> を購入した。税込で4,697円になる。年度をまたいで有効な契約などの書類を一元管理しようと思う。うちが4年強で溜め込んだ年度をまたぐ書類として21ファイル使った。1つのファイルの表裏に書類を入れているので40書類ほどになる。クリアブックを机に置いても自立する。キャパシティの1/5程度しか使っていないのでまだまだ余裕がある。年度をまたがない書類は、基本的に法人決算の書類をまとめるための別クリアブックに保管している。その年に締結した契約書 (業務委託契約とか) なども年度決算のクリアブックに収めている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0121_clearbook1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0121_clearbook2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>年度をまたぐ契約というのは、例えば &lt;a href="https://www.smrj.go.jp/kyosai/tkyosai/">経営セーフティ共済&lt;/a> の契約書などがある。こういった組織との契約だと、厚手の紙の立派な証明書が送られてくる。それを保管する義務があるのかどうかよく知らないが、これをシュレッダーにかける気にはなれない。立派なのでとりあえず保管しておこうとなる。&lt;/p>
&lt;p>他にも初期の手続きの書類には契約条件や制約事項などが書いてあったりする。なにもトラブルがなければ不要だが、後になって調べたいときがある。例えば、2023年10月分からシェアオフィスの賃料の自動引き落としの手数料が200円請求されるようになった。請求額が増えていることに気付いて「おいおい。引き落としの手数料なんか聞いてないぞ。文句言ってやろう。」と思いつつ、念のため、契約書を掘り返してきて自動引き落としの手数料について記載があるかどうかを調べた。すると、自動引き落としの手数料は借り主が負担するとちゃんと書いてあった。つまり、2023年10月分から請求するようになったのは、これまで4年近く運営会社が自動引き落としの手数料を請求すべきところをなにかの手違いで見落としていて請求していなかったのだと推測する。その見落としに10月頃に気付いて請求するようになったと推測される。引っ越し前の契約書も &lt;a href="https://kazamori.jp/news/2022/12/06/first-office-relocation/">2022年12月に引っ越しした&lt;/a> ときの契約書のどちらにも自動引き落としの手数料は借り主負担と書いてあった。ちゃんと契約書を保管していたので、運営会社に勇ましくクレームして、後になって自分が間違っていたと恥をかくこともなかった。&lt;/p>
&lt;p>これまで種別やカテゴリ、取引先組織といった、なんらかのグルーピングをして書類をクリアファイルに収めていた。そうして4年経ったらやや膨らんだクリアファイルが数十できてしまった。そして、なにかを調べたいときに目当ての書類がどのクリアファイルの、どこにあるのかを探すのが煩雑になってきた。さらにクリアファイルを棚のあちこちに置くと、どこに置いたかも忘れてしまって、結局すべてのクリアファイルを机の上に並べて線型探索するみたいな作業になってしまう。この運用にうんざりしてきた。&lt;/p>
&lt;p>そこで100枚入りの巨大クリアブックの出番だ。個々のクリアファイルに保管していたものを1つに収める。なにかあったらその1つのクリアブックを線形探索するだけで済む。クラウドに例えると、100枚入りの巨大クリアブックは s3 の1つの bucket で、書類はそこに格納されるオブジェクトになる。その bucket を ListObjects api で列挙すればどこかに入っているとわかる。その bucket は無限に拡張するのであふれることはない (巨大クリアブックは100枚が上限だが) 。運用ログを1つの bucket に溜め込む感覚と似ている。なにもトラブルがなければただのアーカイブだ。なにか起きたときだけ調査して見返す。これまでは、書類ファイルがローカルのファイルシステムにあったり、google drive にあったり、dropbox にあったりしていたようなイメージだ。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸ルミナリエ散策">神戸ルミナリエ散策&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2024/0112/#4年ぶりの神戸ルミナリエ">4年ぶりの開催&lt;/a> ということなので散策してきた。5年ほど神戸に住んでいるけど、ちゃんとルミナリエに参加するのは初めて。今回のメイン会場はメリケンパークにあり、有料チケットを購入することでイルミネーションの真下を歩ける。1時間ごとに5000人の人数制限をしている。チケット料金は前売り500円、当日券1,000円になる。屋台の出店も10件以上は並んでいてそこに100人ぐらいの行列ができて繁盛していた。19:30の開始時間の入場でちょうどそのぐらいの時間に行ったら入場ゲートで20分待ちの行列になっていた。入場ゲートが4テントほどあって、1つのテントに2つの入口があってチケットをもぎりしてカードを渡すといった運用になっていた。もう2倍ぐらいあったらスムーズに入場できんたんじゃないかと思えた。入場ゲートさえ通過してしまえばちょっと混み合っている程度の過密度だったので人数制限は適切だったと思う。入場ハックするなら1時間の区切りの終了時間の15分前ぐらいに行って行列を待たずにすぐ入場させてもらうのがいいんじゃないか？と思えた。&lt;/p>
&lt;p>初めてちゃんと参加したルミナリエはこれだけの参加者を集客する荘厳さがあったように思う。鎮魂イベントやしね。普段みないような巨大イルミネーションを鑑賞して非日常の気分を味わえたと思う。今回は初めての1月開催、交通規制をせずに3会場分散配置、人数調整のための有料エリアなど、ルミナリエのイベント自体も新しい取り組みをしていたようにみえる。私は過去イベントに参加していないので比較しようもないが、混雑を制御できているという視点からはうまくイベント運営されているようにみえた。新しい企画をした運営スタッフはしてやったりじゃないかな？コミュニティのイベントスタッフをしていた影響でイベント運営の勘所みたいなところをついついみてしまう。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2024/0121_luminarie.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kobe-journal.com/archives/5272825356.html">4年ぶりに復活！『神戸ルミナリエ』を巡ってきた。初の「1月開催」は今までと何が違う？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>RWMutex の試用</title><link>/diary/posts/2024/0112/</link><pubDate>Fri, 12 Jan 2024 09:03:15 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2024/0112/</guid><description>0時に寝て3時半に起きてネットみたてたら6時半になってそれから寝て7時半に起きた。やっぱり生活のリズムがおかしい。
今日の筋トレは腹筋:20x1,腕立て:10x1,スクワット10x1をした。あと1kmほど散歩した。
go の RWMutex を使う テストツールでちょっとしたプールを実装していて mutex を使うコードを書いた。書き込みはロックしないといけないけど、読み込みはロックする必要がないようなものは RWMutex を使うと普通の Mutex よりは読み込みが並行に動くので効率がよくなる。実際に RWMutex を使ってコードを書いたことがなかったので試しに書いて単体テストを実行して振る舞いを確認してみた。
type pool struct { l []string m map[string]struct{} mu sync.RWMutex } func (p *pool) exists(dn *ldap.DN) bool { p.mu.RLock() defer p.mu.RUnlock() _, ok := p.m[dn.String()] return ok } func (p *pool) get() *ldap.DN { p.mu.RLock() defer p.mu.RUnlock() length := len(p.l) if length == 0 { return nil } s := p.l[rand.Intn(length)] return mustParseDN(s) } func (p *pool) put(dn *ldap.</description><content>&lt;p>0時に寝て3時半に起きてネットみたてたら6時半になってそれから寝て7時半に起きた。やっぱり生活のリズムがおかしい。&lt;/p>
&lt;p>今日の筋トレは腹筋:20x1,腕立て:10x1,スクワット10x1をした。あと1kmほど散歩した。&lt;/p>
&lt;h2 id="go-の-rwmutex-を使う">go の RWMutex を使う&lt;/h2>
&lt;p>テストツールでちょっとしたプールを実装していて mutex を使うコードを書いた。書き込みはロックしないといけないけど、読み込みはロックする必要がないようなものは &lt;a href="https://pkg.go.dev/sync#RWMutex">RWMutex&lt;/a> を使うと普通の Mutex よりは読み込みが並行に動くので効率がよくなる。実際に RWMutex を使ってコードを書いたことがなかったので試しに書いて単体テストを実行して振る舞いを確認してみた。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">type&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">pool&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span> []&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">m&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">map&lt;/span>[&lt;span style="color:#66d9ef">string&lt;/span>]&lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span>{}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">sync&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RWMutex&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">pool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">exists&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ldap&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">DN&lt;/span>) &lt;span style="color:#66d9ef">bool&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RLock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">defer&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RUnlock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">_&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">m&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>()]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ok&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">pool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">get&lt;/span>() &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ldap&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">DN&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RLock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">defer&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">RUnlock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">length&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> len(&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">length&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">0&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">rand&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Intn&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">length&lt;/span>)]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">return&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">mustParseDN&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> (&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">pool&lt;/span>) &lt;span style="color:#a6e22e">put&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">ldap&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">DN&lt;/span>) {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Lock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">defer&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">mu&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Unlock&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">dn&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">String&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span> = append(&lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">l&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">p&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">m&lt;/span>[&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>] = &lt;span style="color:#66d9ef">struct&lt;/span>{}{}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="4年ぶりの神戸ルミナリエ">4年ぶりの神戸ルミナリエ&lt;/h2>
&lt;p>たまたま &lt;a href="https://www.feel-kobe.jp/kobe_luminarie/">第29回 神戸ルミナリエ&lt;/a> が1月の19日から28日にかけて行われるという記事をみかけた。そう言えば、いつも12月に開催されていたのが今回から1月に変わったみたい。毎年今回が最後みたいな含みをもたせて、なんやらかんやらでもう29回も続いているんやね。今回が第29回だからおそらく来年に第30回もやるのでしょう。「4年ぶりの開催が決定」と書いてあって、あれ？やってなかったっけ？と思ったらコロナ禍のために2020-2023年まで中止という意思決定はされていて、代替イベントとして小さいルミナリエっぽいイルミネーションをやっていたらしい。ルミナリエの展示場となる東遊園地がうちの近所なのでこれまでもやっていたような記憶があるのはそのせいかもしれない。今年は規模を拡張してやるのかな？久しぶりなので時間があるときに観に行ってみようと思う。&lt;/p></content></item><item><title>深夜コワーキングという試み</title><link>/diary/posts/2023/1119/</link><pubDate>Sun, 19 Nov 2023 01:21:42 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1119/</guid><description>0時前から出掛けて行って寝ないで深夜コワーキングに参加した。スーパーでよく買う「山元さん家のええたまご」でゆで卵を作って持っていったら好評だった。また今度どこかでもやってみよう。
深夜コワーキングの所感 先日の オンラインイベント で話題に出たアイディアで一度やってみようと 深夜コワーキング Vol.0 が企画されたので参加した。参加者は5人だった。私は0時過ぎにカフーツさんへ行って3時ぐらいまで雑談しながら作業して、それからはお酒を飲んで遊んでいた。ながいさんが3時頃にたこやきを uber eats でを注文して、こんな時間に配達してくれる人がいるんやというのも発見だった。5時過ぎが眠気のピークでいっとき寝てしまいそうだったが、なんとか起きたまま6時まで完走できた。別に寝たらいけないというわけではないが。
総評として、深夜コワーキングで作業に集中するというよりは、作業しながら他のコワーカーの人たちと雑談して、普段とは異なる刺激を受けたり、考えることがないことを考えてみたり、知らないことに気付いたり。そういった体験のすべてがコワーキングの価値であったり、コラボレーションの積み重ねだったりするように思う。そのコワーキングにおける価値の、さらに非日常を演出するという意図では効果があったように思えるし、おもしろい取り組みでもあると思う。また率直に楽しかった。
一方で6時半に帰ってきて、そのまま寝て10時半に神戸マラソンのアナウンスで起きて、2度寝して13時頃に起きて、起きようかと思っているうちに3度寝して結局15時ぐらいまで寝てた。よく眠れたのだけど、普段の生活とは違うことをすると、疲れてしまって可処分時間は余分に消費したようにも思える。毎月やるというよりも、たまにやるぐらいの頻度で非日常の中での価値創造の役割程度に考えるのがよいのではないかと思えた。私の日常はとくに朝型の生活をしているから夜通し起きているのは心身に疲労が大きい気がした。
ながいさんはショートスリーパーで平時も4時ぐらいまで作業していて3時間ぐらいしか寝ないらしい。他のコワーカーも4時まで作業する人、4時から起きて作業する人など、それぞれの人の働き方のスタイルがあるようだ。昔から私は一律9時出社のようなことが嫌いで、その人の働きたい時間に出社して自由に働けばよいと考えていた。労働基準法があるので一概に自由化は難しいと思うが、将来うちの会社でも社員を雇うことになってもコアタイムの概念は柔軟に設計しようと考えている。
サンライズ瀬戸・出雲 神戸から東京へ行くのに サンライズ瀬戸・出雲 という夜行列車という移動手段があることを教えてもらった。のぼりだけ三ノ宮に停車する。いま始発で当日に東京へ行っているが、前日はあまり眠れなくて眠れたとしても4時から起きて準備して出張すると、当日の16時ぐらいから眠くなってしまって集中力が落ちるという課題がある。もしかしたら夜行列車ならよく眠れてその問題を解決できるかもしれない。一度試してみようと思う。夜行バスとの違いとして、夜行列車はベッドで横になれるのでより快適だという。
【夜行列車】神戸から東京への行き方を紹介！料金や所要時間もまとめ 寝台列車「サンライズ瀬戸・出雲」をe5489で予約したいのですが、どうすればよいですか 専用の予約画面 からでないと予約が取れないみたい。予約システムの入り口からして難しい。すでに次の出張はスマート EX で予約済みなので、この次は2月かな。
三ノ宮(00:11発) =&amp;gt; 東京 (07:08着)
特急サンライズ瀬戸 (シングル) 料金券部分 10,660円 乗車券部分 9,460円 ビジネスだとラップトップを盗まられたら困るのでスタンダードな鍵がかかる1人個室を選択する。料金券と乗車券があって合計すると20,120円になる。予約は1ヶ月前から。新幹線 + カプセルホテルに泊まるぐらいの価格帯。高くはない。スマート EX の「EX早特21ワイド」だと12,630円になる。料金券を出張費用としてお手伝い先に請求して、乗車券はうちの会社持ちといった按分でよいかもしれない。
餃子の王将 御影店 阪神御影駅の近くにある餃子の王将がおいしいと有名らしい。食べログで 3.54 という驚異的な評価になっている。王将ですよ。
食べログ: 餃子の王将 御影店 口コミでフランチャイズ最高とか全国一とかよい評価になっている。電車ですぐ行けるので今度行ってみようと思う。
あわじ島バーガーと淡路島バーガー 島内の道の駅で売っていた観光向けの あわじしまバーガー が有名になって、フランチャイズ展開をしているのだと私は思っていた。どうやら運営や成り立ちはまったく違うようだ。全国にフランチャイズ展開している漢字の「淡路島バーガー」はもともと西宮でバーガーショプをやっていた会社が手掛けて大きくなっているものらしい。神戸市に本社がある株式会社なゆたさんが運営しているらしい。
島内にある あわじ島バーガー (サイト内表記は漢字の淡路島バーガーだけど、ここにあるのが本来のあわじ島バーガー) はまた別の運営になっているようにみえる。もともと道の駅で売っていたものが流行って、淡路島産の食材を使っていれば丸ごとそう読んでしまえ的な緩いルールで運営しているようにみえる。加入条件は次になる。こっちがオリジナルの「あわじ島バーガー」になる。
淡路島の食材（畜産・農産・海産）を使用した「ご当地バーガーの提供」をしていること 淡路島バーガーを通じて淡路島を盛り上げていく熱い志があること 淡路島に店舗を構える飲食店であること 1年以上の販売継続と常時提供できる体制であること バーガーは作り置きせず提供していること 柏原の読み方 もう酔っ払いが雑談して遊んでただけなんだが、柏原の読み方が件によって違うらしい。
【ややこしい】兵庫・大阪・京都・滋賀で異なる読み方をする地名「柏原」 兵庫県の丹波市にある柏原は「かいばら」と読む。大阪は「かしわら」、京都は「かせばら」、滋賀は「かしわばら」になる。へーって感じ。
瑞祥 黒松剣菱 先日、飲まなかった瑞祥 黒松剣菱 を飲んでみた。珍しい黄色い日本酒が特徴。サイトの紹介には剣菱のお酒の特徴であるらしい。</description><content>&lt;p>0時前から出掛けて行って寝ないで深夜コワーキングに参加した。スーパーでよく買う「山元さん家のええたまご」でゆで卵を作って持っていったら好評だった。また今度どこかでもやってみよう。&lt;/p>
&lt;h2 id="深夜コワーキングの所感">深夜コワーキングの所感&lt;/h2>
&lt;p>先日の &lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1025/#コワーキングのオンラインイベント">オンラインイベント&lt;/a> で話題に出たアイディアで一度やってみようと &lt;a href="https://www.facebook.com/events/174110609105738?ref=newsfeed">深夜コワーキング Vol.0&lt;/a> が企画されたので参加した。参加者は5人だった。私は0時過ぎにカフーツさんへ行って3時ぐらいまで雑談しながら作業して、それからはお酒を飲んで遊んでいた。ながいさんが3時頃にたこやきを uber eats でを注文して、こんな時間に配達してくれる人がいるんやというのも発見だった。5時過ぎが眠気のピークでいっとき寝てしまいそうだったが、なんとか起きたまま6時まで完走できた。別に寝たらいけないというわけではないが。&lt;/p>
&lt;p>総評として、深夜コワーキングで作業に集中するというよりは、作業しながら他のコワーカーの人たちと雑談して、普段とは異なる刺激を受けたり、考えることがないことを考えてみたり、知らないことに気付いたり。そういった体験のすべてがコワーキングの価値であったり、コラボレーションの積み重ねだったりするように思う。そのコワーキングにおける価値の、さらに非日常を演出するという意図では効果があったように思えるし、おもしろい取り組みでもあると思う。また率直に楽しかった。&lt;/p>
&lt;p>一方で6時半に帰ってきて、そのまま寝て10時半に神戸マラソンのアナウンスで起きて、2度寝して13時頃に起きて、起きようかと思っているうちに3度寝して結局15時ぐらいまで寝てた。よく眠れたのだけど、普段の生活とは違うことをすると、疲れてしまって可処分時間は余分に消費したようにも思える。毎月やるというよりも、たまにやるぐらいの頻度で非日常の中での価値創造の役割程度に考えるのがよいのではないかと思えた。私の日常はとくに朝型の生活をしているから夜通し起きているのは心身に疲労が大きい気がした。&lt;/p>
&lt;p>ながいさんはショートスリーパーで平時も4時ぐらいまで作業していて3時間ぐらいしか寝ないらしい。他のコワーカーも4時まで作業する人、4時から起きて作業する人など、それぞれの人の働き方のスタイルがあるようだ。昔から私は一律9時出社のようなことが嫌いで、その人の働きたい時間に出社して自由に働けばよいと考えていた。労働基準法があるので一概に自由化は難しいと思うが、将来うちの会社でも社員を雇うことになってもコアタイムの概念は柔軟に設計しようと考えている。&lt;/p>
&lt;h2 id="サンライズ瀬戸出雲">サンライズ瀬戸・出雲&lt;/h2>
&lt;p>神戸から東京へ行くのに &lt;a href="https://www.jr-odekake.net/train/sunriseseto_izumo/">サンライズ瀬戸・出雲&lt;/a> という夜行列車という移動手段があることを教えてもらった。のぼりだけ三ノ宮に停車する。いま始発で当日に東京へ行っているが、前日はあまり眠れなくて眠れたとしても4時から起きて準備して出張すると、当日の16時ぐらいから眠くなってしまって集中力が落ちるという課題がある。もしかしたら夜行列車ならよく眠れてその問題を解決できるかもしれない。一度試してみようと思う。夜行バスとの違いとして、夜行列車はベッドで横になれるのでより快適だという。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kokyo-kotsu.jp/sunrise-kobe-tokyo/">【夜行列車】神戸から東京への行き方を紹介！料金や所要時間もまとめ&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://faq.jr-odekake.net/faq_detail.html?id=10291">寝台列車「サンライズ瀬戸・出雲」をe5489で予約したいのですが、どうすればよいですか&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://www.jr-odekake.net/goyoyaku/campaign/sunriseseto_izumo/form.html">専用の予約画面&lt;/a> からでないと予約が取れないみたい。予約システムの入り口からして難しい。すでに次の出張はスマート EX で予約済みなので、この次は2月かな。&lt;/p>
&lt;p>三ノ宮(00:11発) =&amp;gt; 東京 (07:08着)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>特急サンライズ瀬戸 (シングル)
&lt;ul>
&lt;li>料金券部分 10,660円&lt;/li>
&lt;li>乗車券部分 9,460円&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ビジネスだとラップトップを盗まられたら困るのでスタンダードな鍵がかかる1人個室を選択する。料金券と乗車券があって合計すると20,120円になる。予約は1ヶ月前から。新幹線 + カプセルホテルに泊まるぐらいの価格帯。高くはない。スマート EX の「EX早特21ワイド」だと12,630円になる。料金券を出張費用としてお手伝い先に請求して、乗車券はうちの会社持ちといった按分でよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;h3 id="餃子の王将-御影店">餃子の王将 御影店&lt;/h3>
&lt;p>阪神御影駅の近くにある餃子の王将がおいしいと有名らしい。食べログで 3.54 という驚異的な評価になっている。王将ですよ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://tabelog.com/hyogo/A2801/A280106/28009407/">食べログ: 餃子の王将 御影店&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>口コミでフランチャイズ最高とか全国一とかよい評価になっている。電車ですぐ行けるので今度行ってみようと思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="あわじ島バーガーと淡路島バーガー">あわじ島バーガーと淡路島バーガー&lt;/h3>
&lt;p>島内の道の駅で売っていた観光向けの &lt;a href="https://ja.m.wikipedia.org/wiki/%E6%B7%A1%E8%B7%AF%E5%B3%B6%E3%83%90%E3%83%BC%E3%82%AC%E3%83%BC">あわじしまバーガー&lt;/a> が有名になって、フランチャイズ展開をしているのだと私は思っていた。どうやら運営や成り立ちはまったく違うようだ。全国にフランチャイズ展開している漢字の「淡路島バーガー」はもともと西宮でバーガーショプをやっていた会社が手掛けて大きくなっているものらしい。神戸市に本社がある株式会社なゆたさんが運営しているらしい。&lt;/p>
&lt;p>島内にある &lt;a href="https://awajishima-burger.com/index.html">あわじ島バーガー&lt;/a> (サイト内表記は漢字の淡路島バーガーだけど、ここにあるのが本来のあわじ島バーガー) はまた別の運営になっているようにみえる。もともと道の駅で売っていたものが流行って、淡路島産の食材を使っていれば丸ごとそう読んでしまえ的な緩いルールで運営しているようにみえる。加入条件は次になる。こっちがオリジナルの「あわじ島バーガー」になる。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>淡路島の食材（畜産・農産・海産）を使用した「ご当地バーガーの提供」をしていること&lt;/li>
&lt;li>淡路島バーガーを通じて淡路島を盛り上げていく熱い志があること&lt;/li>
&lt;li>淡路島に店舗を構える飲食店であること&lt;/li>
&lt;li>1年以上の販売継続と常時提供できる体制であること&lt;/li>
&lt;li>バーガーは作り置きせず提供していること&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="柏原の読み方">柏原の読み方&lt;/h3>
&lt;p>もう酔っ払いが雑談して遊んでただけなんだが、柏原の読み方が件によって違うらしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://anna-media.jp/archives/622171">【ややこしい】兵庫・大阪・京都・滋賀で異なる読み方をする地名「柏原」&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>兵庫県の丹波市にある柏原は「かいばら」と読む。大阪は「かしわら」、京都は「かせばら」、滋賀は「かしわばら」になる。へーって感じ。&lt;/p>
&lt;h3 id="瑞祥-黒松剣菱">瑞祥 黒松剣菱&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/1104/#カフーツさん訪問">先日、飲まなかった瑞祥 黒松剣菱&lt;/a> を飲んでみた。珍しい黄色い日本酒が特徴。サイトの紹介には剣菱のお酒の特徴であるらしい。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>また、剣菱の酒は一般的な日本酒のように無色透明ではありません。それは、ろ過をし過ぎて色と一緒に旨みまで抜けてしまわないよう調整しているため。剣菱の色の濃さは、いわば味の濃さの証といえます。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>さらに瑞祥の説明には古酒であることが書いてある。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>5年以上かけてじっくりと長期熟成させた古酒のみを厳選してブレンド。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これまであまり古酒を飲んだことがなかったせいか、私が飲み慣れた日本酒とは違和感を感じるが、不思議と後味はすっきりしていて、上品な風味であることはわかる。他の日本酒と違うことはすぐにわかるが、それが何なのかを表現できない、ややもやもやした気持ちが第一印象だった。好みは分かれるかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>剣菱さんは特徴のある日本酒の1つとして印象に残った。&lt;/p>
&lt;h3 id="エチゴビールの背景">エチゴビールの背景&lt;/h3>
&lt;p>法改正によってクラフトビールの製造が中小でもできるようになって &lt;a href="https://echigobeer.com/about.php">全国第一号クラフトビール (地ビール)&lt;/a> を作ったのがエチゴビールさんらしい。知らんかった。たまたまもらったエチゴビールの「華やぎホップのうきうきエール」という IPA のクラフトビールがおいしかった。また今度買ってみよう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.jbja.jp/archives/48466">【飲んでみた】エチゴビール「華やぎホップのうきうきエール」10月20日(金)に新発売！&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>筋肉痛の翌日</title><link>/diary/posts/2023/1104/</link><pubDate>Sat, 04 Nov 2023 12:50:02 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1104/</guid><description>昨日は山登りで筋肉痛になって夕方からずっと寝ていて7時に起きて8時半に起きた。それでも寝たら筋肉痛はある程度は直った。寝ると回復するもんや。
ストレッチ 昨日から全身筋肉痛になっている。それでも夕方からずっと安静にしていたせいか、昨日の一番ひどかった頃よりずっと回復していた。さらにストレッチでそういった話しをしたら、トレーナーさんも筋肉痛を気遣った形でストレッチをしてくれた。筋肉痛の状態だと筋肉は伸びないらしい。あまり筋を押さず、ほぐすようなストレッチにしてくれたという。筋肉痛にも関わらず、いつもよりも関節や筋肉の負荷が小さかったように思える。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後155cmだった。
カフーツさん訪問 たまたま見かけたので ブログJelly Vol.135 に参加してきた。瑞祥 黒松剣菱 というお酒をもっていった。こういうイベントで灘のお酒を飲む機会にしようと思ったものの、今回は周りの人たちにあわせてワインとビールを飲むだけで終わってしまった。次回のイベントのときに飲みましょうとお酒を置いてきた。私自身、家で日本酒を飲まない。カジュアルに日本酒を飲もうという空気や雰囲気がない。入り口を変えるため、日本酒にあう食事やつまみも用意していくのがよいと気付いた。次回は日本酒向けの食べものをもっていこうと思う。
昨日の山登りの下山中もマネジメントや気付きについて2時間ほど一緒に行った人たちと話していた。ここでもお酒が入ったらその延長の話しをだらだらやってしまった。気付きがないという事象に対して、どうやれば気付きを得られるようになるか、その背景や変化、人の特性・性格・成長などについて、私はいま関心をもっている。人に依るというのも多分にあると思う。教えてできることなのかどうかすら、私はわかっていない。私の立場としては、仕組みとプラクティスで気付きを与えて、教育によって成長することを願いたい。
いとうさんに note のオンラインコンテンツの領収書にインボイスの登録番号を設定してほしいとお願いした。さらにコワーキングスペースのサービス料がいま1,000円になっている。よくみると、90円の消費税を含んで税込み価格になっている。こういうとき、1,000円をサービス料、100円を消費税、税込みで1,100円にすればいいとアドバイスした。次回からそうするといとうさんも話されていた。免税事業者が課税事業者になっても事業者の損益には影響を与えない状態を支持したい。
インボイスの少額特例 freee の「修正待ちリスト一覧」にインボイスの少額特例に該当する明細があるという通知が出ている。次の条件に当てはまる事業者は少額特例の対象になるという。
「前々年度の課税売上高が1億円以下」または「前年度の開始から6ヶ月間の課税売上高が5,000万円以下」のどちらかに当てはまる事業者で、税込1万円未満の仕入や経費は、インボイス（適格請求書）があるかどうかにかかわらず仕入税額を控除できます。
少額特例（一定規模以下の事業者に対する事務負担の軽減措置の概要）の概要 うちは消費税の申告に 簡易課税制度 を選択しているため、事実上、インボイスの有無で消費税の仕入れ控除に影響はない。実際の消費税の納税には影響を与えないが、税制の理解を深めるために取引明細や税区分の処理などをちゃんと記帳しようとは考えている。将来的に簡易課税制度が廃止されたり、その条件を満たさないようになる可能性もある。消費税のようなシンプルな税金にも関わらず、事業者は本質的に損益に影響を与えないものにも関わらず、取引先との関係、政治や社会的な事情によって税制が混乱している。
消費税の逆進性についての問題も見聞きはする。次の記事では生活必需品に低い税率を適用することで緩和するという対策を述べている。さまざまな条件で時限的な特例を多重に発令するよりも、すでに軽減税率があるのだから食品は5%にするとか、そういったシンプルな税制で対策を取れないのだろうかと考えてしまう。
消費税の逆進性は大問題か？</description><content>&lt;p>昨日は山登りで筋肉痛になって夕方からずっと寝ていて7時に起きて8時半に起きた。それでも寝たら筋肉痛はある程度は直った。寝ると回復するもんや。&lt;/p>
&lt;h2 id="ストレッチ">ストレッチ&lt;/h2>
&lt;p>昨日から全身筋肉痛になっている。それでも夕方からずっと安静にしていたせいか、昨日の一番ひどかった頃よりずっと回復していた。さらにストレッチでそういった話しをしたら、トレーナーさんも筋肉痛を気遣った形でストレッチをしてくれた。筋肉痛の状態だと筋肉は伸びないらしい。あまり筋を押さず、ほぐすようなストレッチにしてくれたという。筋肉痛にも関わらず、いつもよりも関節や筋肉の負荷が小さかったように思える。今日の開脚幅は開始前153cmで、ストレッチ後155cmだった。&lt;/p>
&lt;h2 id="カフーツさん訪問">カフーツさん訪問&lt;/h2>
&lt;p>たまたま見かけたので &lt;a href="https://www.facebook.com/events/302759626024469">ブログJelly Vol.135&lt;/a> に参加してきた。&lt;a href="https://www.kenbishi.co.jp/product/sake5/">瑞祥 黒松剣菱&lt;/a> というお酒をもっていった。こういうイベントで灘のお酒を飲む機会にしようと思ったものの、今回は周りの人たちにあわせてワインとビールを飲むだけで終わってしまった。次回のイベントのときに飲みましょうとお酒を置いてきた。私自身、家で日本酒を飲まない。カジュアルに日本酒を飲もうという空気や雰囲気がない。入り口を変えるため、日本酒にあう食事やつまみも用意していくのがよいと気付いた。次回は日本酒向けの食べものをもっていこうと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1104_sake.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>昨日の山登りの下山中もマネジメントや気付きについて2時間ほど一緒に行った人たちと話していた。ここでもお酒が入ったらその延長の話しをだらだらやってしまった。気付きがないという事象に対して、どうやれば気付きを得られるようになるか、その背景や変化、人の特性・性格・成長などについて、私はいま関心をもっている。人に依るというのも多分にあると思う。教えてできることなのかどうかすら、私はわかっていない。私の立場としては、仕組みとプラクティスで気付きを与えて、教育によって成長することを願いたい。&lt;/p>
&lt;p>いとうさんに note のオンラインコンテンツの領収書にインボイスの登録番号を設定してほしいとお願いした。さらにコワーキングスペースのサービス料がいま1,000円になっている。よくみると、90円の消費税を含んで税込み価格になっている。こういうとき、1,000円をサービス料、100円を消費税、税込みで1,100円にすればいいとアドバイスした。次回からそうするといとうさんも話されていた。免税事業者が課税事業者になっても事業者の損益には影響を与えない状態を支持したい。&lt;/p>
&lt;h2 id="インボイスの少額特例">インボイスの少額特例&lt;/h2>
&lt;p>freee の「修正待ちリスト一覧」にインボイスの少額特例に該当する明細があるという通知が出ている。次の条件に当てはまる事業者は少額特例の対象になるという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「前々年度の課税売上高が1億円以下」または「前年度の開始から6ヶ月間の課税売上高が5,000万円以下」のどちらかに当てはまる事業者で、税込1万円未満の仕入や経費は、インボイス（適格請求書）があるかどうかにかかわらず仕入税額を控除できます。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.nta.go.jp/publication/pamph/shohi/kaisei/202304/02.htm">少額特例（一定規模以下の事業者に対する事務負担の軽減措置の概要）の概要&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>うちは消費税の申告に &lt;a href="https://www.nta.go.jp/taxes/shiraberu/taxanswer/shohi/6505.htm">簡易課税制度&lt;/a> を選択しているため、事実上、インボイスの有無で消費税の仕入れ控除に影響はない。実際の消費税の納税には影響を与えないが、税制の理解を深めるために取引明細や税区分の処理などをちゃんと記帳しようとは考えている。将来的に簡易課税制度が廃止されたり、その条件を満たさないようになる可能性もある。消費税のようなシンプルな税金にも関わらず、事業者は本質的に損益に影響を与えないものにも関わらず、取引先との関係、政治や社会的な事情によって税制が混乱している。&lt;/p>
&lt;p>消費税の逆進性についての問題も見聞きはする。次の記事では生活必需品に低い税率を適用することで緩和するという対策を述べている。さまざまな条件で時限的な特例を多重に発令するよりも、すでに軽減税率があるのだから食品は5%にするとか、そういったシンプルな税制で対策を取れないのだろうかと考えてしまう。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.nli-research.co.jp/report/detail/id=39892?site=nli">消費税の逆進性は大問題か？&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>ハイキング山登り</title><link>/diary/posts/2023/1103/</link><pubDate>Fri, 03 Nov 2023 08:50:00 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/1103/</guid><description>4時に寝て8時に起きた。久しぶりに深夜過ぎまでコードを書いて、あと文章を書いて、気付いたら3時をまわっていた。
新神戸駅からのハイキング 新神戸駅に10時集合、遅刻もあって少し出発は遅れたが、10時半には駅を出発した。駅を出たらすぐに登山道に入れる。これはすごい立地だと思う。通常、登山道までは市街地から1-2時間かけて移動することが多いと思う。新神戸駅という市街地からすぐに山登りできるというのは神戸観光の1つとして十分によいと思えた。11月としては高めの最高気温23℃とやや暑いぐらいだったが、山登りにはちょうどいい気候だった。寒い時期や暑い時期を避けるという意味で11月はよい時期の選択にみえる。まだ暖かいせいか、紅葉は始まったばかりで、もう少し遅い時期だと紅葉も楽しめてよいかもしれない。
トレイルステーション 布引の滝 (雄滝) ハイキングマップの B 布引ゾーンは、山道もコンクリートで舗装されていて歩きやすい。布引の滝は雌と雄の2つがあり、雄滝は整備されているのもあって観光向けになっている。
布引五本松堰堤 ダムの1つ。周囲をぐるっと回りながらハイキングを続ける。この辺りも舗装された道路が続くので初心者向けコースの延長にある。紅葉はほとんどなかった。
再度山 (ふたたびやま) 山頂 大龍寺から30分ぐらいかな？ここは初心者向けではなく、やや険しい山道を登っていく必要がある。道路は整備されなくて、かろうじて1人が歩けるような狭い山道を、所々、よじ登るような感覚でやや体力がいる。体力のない人や子どもはちょっと難しいと思う。私がいっぱいいっぱいだったので (山登りに慣れていない) 高齢な人には無理だと思う。山頂には 470m という置きものがあって神戸の町並みを展望できる。ここまでは舗装された道路のハイキングなので山登りが好きな人はこのぐらいの負荷をかけた方が楽しめるかもしれない。
山頂から下って再度山公園へ到着した。上るのが山道だったから下るのも山道で、下手すると崖から滑ってしまうので降りるのも注意が必要になる。
再度山公園 ここは車でも来れるそうで、のどかな公園になっていた。紅葉もちらほらみえて、あと2-3週間したらよい時期かもしれない。また車でも行ってみようかと思う。ここで休憩しているときに13時をまわっていたと思う。登りは所々でうちらは休憩をとってゆっくり進んでいたので一般よりは遅いペースだったと思う。
下山 ここからは一気に下山してきた。なだらかな下りがずっと続くコースだったので体力的にはそうしんどくなく一気に降りてきた。だいたい2時間ぐらいで県庁駅まで来れた。そこで15時ぐらいになっていた。これはこれで山道を眺めながら歩くのも気持ちがよいし、登る方が好きな人はもっと登ってロープウェイで降りてくるというのもよいかもしれない。私は太ももの負荷が限界なぐらい体力的にしんどかったのでこのぐらいの行程が限界だというのもわかってよかった。歩ける距離としては3時間程度を目安に、なだらかなハイキングコースを探すとよさそうに思う。</description><content>&lt;p>4時に寝て8時に起きた。久しぶりに深夜過ぎまでコードを書いて、あと文章を書いて、気付いたら3時をまわっていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="新神戸駅からのハイキング">新神戸駅からのハイキング&lt;/h2>
&lt;p>新神戸駅に10時集合、遅刻もあって少し出発は遅れたが、10時半には駅を出発した。駅を出たらすぐに登山道に入れる。これはすごい立地だと思う。通常、登山道までは市街地から1-2時間かけて移動することが多いと思う。新神戸駅という市街地からすぐに山登りできるというのは神戸観光の1つとして十分によいと思えた。11月としては高めの最高気温23℃とやや暑いぐらいだったが、山登りにはちょうどいい気候だった。寒い時期や暑い時期を避けるという意味で11月はよい時期の選択にみえる。まだ暖かいせいか、紅葉は始まったばかりで、もう少し遅い時期だと紅葉も楽しめてよいかもしれない。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://kobe-rokko.jp/toreko/">トレイルステーション&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="布引の滝-雄滝">布引の滝 (雄滝)&lt;/h4>
&lt;p>ハイキングマップの B 布引ゾーンは、山道もコンクリートで舗装されていて歩きやすい。布引の滝は雌と雄の2つがあり、雄滝は整備されているのもあって観光向けになっている。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1103_waterfall.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h4 id="布引五本松堰堤">布引五本松堰堤&lt;/h4>
&lt;p>ダムの1つ。周囲をぐるっと回りながらハイキングを続ける。この辺りも舗装された道路が続くので初心者向けコースの延長にある。紅葉はほとんどなかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1103_dam.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h4 id="再度山-ふたたびやま-山頂">再度山 (ふたたびやま) 山頂&lt;/h4>
&lt;p>大龍寺から30分ぐらいかな？ここは初心者向けではなく、やや険しい山道を登っていく必要がある。道路は整備されなくて、かろうじて1人が歩けるような狭い山道を、所々、よじ登るような感覚でやや体力がいる。体力のない人や子どもはちょっと難しいと思う。私がいっぱいいっぱいだったので (山登りに慣れていない) 高齢な人には無理だと思う。山頂には 470m という置きものがあって神戸の町並みを展望できる。ここまでは舗装された道路のハイキングなので山登りが好きな人はこのぐらいの負荷をかけた方が楽しめるかもしれない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1103_mountain.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>山頂から下って再度山公園へ到着した。上るのが山道だったから下るのも山道で、下手すると崖から滑ってしまうので降りるのも注意が必要になる。&lt;/p>
&lt;h4 id="再度山公園">再度山公園&lt;/h4>
&lt;p>ここは車でも来れるそうで、のどかな公園になっていた。紅葉もちらほらみえて、あと2-3週間したらよい時期かもしれない。また車でも行ってみようかと思う。ここで休憩しているときに13時をまわっていたと思う。登りは所々でうちらは休憩をとってゆっくり進んでいたので一般よりは遅いペースだったと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/1103_park.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h4 id="下山">下山&lt;/h4>
&lt;p>ここからは一気に下山してきた。なだらかな下りがずっと続くコースだったので体力的にはそうしんどくなく一気に降りてきた。だいたい2時間ぐらいで県庁駅まで来れた。そこで15時ぐらいになっていた。これはこれで山道を眺めながら歩くのも気持ちがよいし、登る方が好きな人はもっと登ってロープウェイで降りてくるというのもよいかもしれない。私は太ももの負荷が限界なぐらい体力的にしんどかったのでこのぐらいの行程が限界だというのもわかってよかった。歩ける距離としては3時間程度を目安に、なだらかなハイキングコースを探すとよさそうに思う。&lt;/p></content></item><item><title>のんびり過ごす休日</title><link>/diary/posts/2023/0918/</link><pubDate>Mon, 18 Sep 2023 14:51:28 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0918/</guid><description>0時に寝て何度か起きて8時に起きた。今日も祝日だからのんびりしようと思ってのんびりしていた。
神戸マロン 季節ものでいいなと思った。神戸シェルブール さんの三木市の本店まで行ってきた。通販だと取り寄せに1週間以上かかる。三ノ宮から下道でも車で45分もあれば着く。高速道路を使えばもっと早く行けると思う。栗が丸ごと1個入っているので食べ応えがあるし豪華な1個のお菓子といった印象を与えられる。1つ試食してみて甘過ぎない上品な餡の雰囲気がする。
椅子の引き取り 一昨日ジモティーでたまたま椅子を探していたらコワーキングスペースで不要になったら椅子を処分したいといった出品をみかけた。これはいいなと思って早速問い合わせて、写真の背景をみたことありそうな施設だと思いながらメールを送って、その後に住所を確認したら、これ カフーツ さんだろ？と推測できて、その後にいとうさんに messenger でメッセージ送ったらそうだったw その後、ジモティー上のやり取りで受取日時を調整した。
お昼に引き取りに行ったら、いとうさんはジモティーでやり取りした人を私だと把握していなくて「えっ」ってなって、私は姓を一応は名乗ってたし messenger でもやり取りしたから伝わっていると思い込んでいて「えっ」ってなった。お互いに「えっ」「えっ」って感じだったw いとうさんは8脚出品していて、私は1脚譲り受ける予定だった。しかし、3脚譲り受ける予定の人が連絡がつかなくなったらしく、持っていってほしいとお願いされて、4脚ぐらいなら実家の離れにあってもいいなと思えたので譲り受けることにした。ちょうど椅子の買い替えらしく、明日に新しい椅子が9脚届くから早く処分したかったみたい。
車の荷室に入るのはぎりぎり3脚が限度で、一旦その状態で家に帰って自宅の部屋に2脚置いて、もう1度引き取りに行って4脚を受けとってきた。実家の離れへ持って帰るのも2回に分けて2脚ずつ運ぶことになる。4脚もあれば、次はまた机を探すのをがんばろうと思う。椅子よりも机の方が引っ越しのタイミングで処分に困る人が出品する傾向にあるように思える。つまり、入手しやすい。これで離れに椅子が5脚揃う。あとは4人で向き合える机を1つ入手すれば、仲間内で作業するだけのコワーキングスペースの体裁は整うように思える。同時に部屋にある不要な家具も整理しないといけない。
記事の拡散 昨日の翻訳記事 が思いの外、バズっているみたい。2019年の古い記事だし、多少は読まれるかな？とは思ったけど、はてブ100もいかないだろうと感覚的に思っていた。現時点でも150を超えてて、多くの人に読んでもらえること自体は翻訳した甲斐もあって嬉しい。その翻訳記事のリファレンスに、過去に私が書いた記事も紹介したところ、ついでに私の記事にも関心をもって読んでくれる人たちがいた。過去に書いた当時はまったく読まれなかった記事が、マーケティング的に多くの人の目に止まったことによって読まれることになった。自分でもよい記事を書いた手応えがあったので多くの人に読んでもらえること自体が嬉しかった。
昨年に マーケティングをやっていく宣言 をしたときに「映像研には手を出すな！」の金森氏の言葉を引用した。そのことを思い出していた。</description><content>&lt;p>0時に寝て何度か起きて8時に起きた。今日も祝日だからのんびりしようと思ってのんびりしていた。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸マロン">神戸マロン&lt;/h2>
&lt;p>季節ものでいいなと思った。&lt;a href="https://shop.cherbourg.co.jp/">神戸シェルブール&lt;/a> さんの三木市の本店まで行ってきた。通販だと取り寄せに1週間以上かかる。三ノ宮から下道でも車で45分もあれば着く。高速道路を使えばもっと早く行けると思う。栗が丸ごと1個入っているので食べ応えがあるし豪華な1個のお菓子といった印象を与えられる。1つ試食してみて甘過ぎない上品な餡の雰囲気がする。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0918_malon.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="椅子の引き取り">椅子の引き取り&lt;/h2>
&lt;p>一昨日ジモティーでたまたま椅子を探していたらコワーキングスペースで不要になったら椅子を処分したいといった出品をみかけた。これはいいなと思って早速問い合わせて、写真の背景をみたことありそうな施設だと思いながらメールを送って、その後に住所を確認したら、これ &lt;a href="http://cahootz.jp/">カフーツ&lt;/a> さんだろ？と推測できて、その後にいとうさんに messenger でメッセージ送ったらそうだったw その後、ジモティー上のやり取りで受取日時を調整した。&lt;/p>
&lt;p>お昼に引き取りに行ったら、いとうさんはジモティーでやり取りした人を私だと把握していなくて「えっ」ってなって、私は姓を一応は名乗ってたし messenger でもやり取りしたから伝わっていると思い込んでいて「えっ」ってなった。お互いに「えっ」「えっ」って感じだったw いとうさんは8脚出品していて、私は1脚譲り受ける予定だった。しかし、3脚譲り受ける予定の人が連絡がつかなくなったらしく、持っていってほしいとお願いされて、4脚ぐらいなら実家の離れにあってもいいなと思えたので譲り受けることにした。ちょうど椅子の買い替えらしく、明日に新しい椅子が9脚届くから早く処分したかったみたい。&lt;/p>
&lt;p>車の荷室に入るのはぎりぎり3脚が限度で、一旦その状態で家に帰って自宅の部屋に2脚置いて、もう1度引き取りに行って4脚を受けとってきた。実家の離れへ持って帰るのも2回に分けて2脚ずつ運ぶことになる。4脚もあれば、次はまた机を探すのをがんばろうと思う。椅子よりも机の方が引っ越しのタイミングで処分に困る人が出品する傾向にあるように思える。つまり、入手しやすい。これで離れに椅子が5脚揃う。あとは4人で向き合える机を1つ入手すれば、仲間内で作業するだけのコワーキングスペースの体裁は整うように思える。同時に部屋にある不要な家具も整理しないといけない。&lt;/p>
&lt;h2 id="記事の拡散">記事の拡散&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0917/#翻訳-ストーリーポイント再考">昨日の翻訳記事&lt;/a> が思いの外、バズっているみたい。2019年の古い記事だし、多少は読まれるかな？とは思ったけど、はてブ100もいかないだろうと感覚的に思っていた。現時点でも150を超えてて、多くの人に読んでもらえること自体は翻訳した甲斐もあって嬉しい。その翻訳記事のリファレンスに、過去に私が書いた記事も紹介したところ、ついでに私の記事にも関心をもって読んでくれる人たちがいた。過去に書いた当時はまったく読まれなかった記事が、マーケティング的に多くの人の目に止まったことによって読まれることになった。自分でもよい記事を書いた手応えがあったので多くの人に読んでもらえること自体が嬉しかった。&lt;/p>
&lt;p>昨年に &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0513/#隔週の雑談">マーケティングをやっていく宣言&lt;/a> をしたときに「映像研には手を出すな！」の金森氏の言葉を引用した。そのことを思い出していた。&lt;/p>
&lt;iframe width="500" height="250" scrolling="no" src="https://alu.jp/series/%E6%98%A0%E5%83%8F%E7%A0%94%E3%81%AB%E3%81%AF%E6%89%8B%E3%82%92%E5%87%BA%E3%81%99%E3%81%AA%EF%BC%81/crop/embed/X8MNLWdDgPeZ5RIF25sD/0?referer=oembed" style="margin: auto;">&lt;/iframe></content></item><item><title>スマートプラグ制御の調査</title><link>/diary/posts/2023/0611/</link><pubDate>Sun, 11 Jun 2023 15:44:47 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0611/</guid><description>23時に寝てうまく眠れなくて5時に起きた。そのまま10時ぐらいまでだらだらしてた。
スマートプラグの通電テスター 昨日の続き 。スマートプラグを検索すると TP-Link 社の製品がよく出てくるのでミニスマート wifi プラグの Tapo P105 を購入してみた。この製品だとネットワーク経由で電源の on/off ができそう。ifttt というサービスが TP-Link Tapo インテグレーションを公開している。TP-Link 社も自前で TP-LINK Cloud というサービスを提供していて、どうやらその web api は公開されていないようだけど、おそらくそこで使っている web api を調べてライブラリにしたのが tplink-cloud-api のようにみえる。サイトをみる限りはカメラしかサポートしていないようにもみえる。スマートプラグのようなデバイスがハックしやすい性質のせいか、書いてある情報が曖昧で実際にどうやってデバイスを制御したらよいのかネット上の記事からよくわからない。実際に購入したもので試してみるのが早そう。明日届く予定。
このスマートプラグによる電源 on/off のテスターに、ダイソーで電球を購入してきた。電源ソケットアダプタが100円、電球は100円、200円、300円とそれぞれあったんだけど、100円の差異でどうせ買うなら精度のよいものをと考えて300円のものを購入した。LED で電力消費も少ない。
試しにオフィスにあった amazon 純正スマートプラグ経由で接続して alexa アプリで on/off したら意図したように電球が灯ってテスターの代替にできた。デモのために使うのでそれぐらいわかりやすいのがよい。
モロゾフ 昨日参加したもくもく会を借りていた 中央区文化センター には2フロアに渡って大小いくつかの会議室がある。それぞれの会議室には張り紙をしていて借り主の名前が外からわかる。たまたま通ったところに「モロゾフ労働組合」と書いてあって、どこかの会社の労組が会議しているんだなと覚えていた。今日になって来週の東京出張のお土産を探していたらモロゾフというお店があることに気付いた。モロゾフの歩み によると1931年創業の神戸本店の洋菓子の会社らしい。これもなにかの縁だと思って今回はモロゾフさんの神戸本店へ行って ブロードランド 15個入 をお土産用に購入した。
自分用にアーモンドケーキを買って食べてみた。しっとり食感で控え目にアーモンドの風味がして甘過ぎなくて後味のよいケーキでおいしかった。</description><content>&lt;p>23時に寝てうまく眠れなくて5時に起きた。そのまま10時ぐらいまでだらだらしてた。&lt;/p>
&lt;h2 id="スマートプラグの通電テスター">スマートプラグの通電テスター&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0610/">昨日の続き&lt;/a> 。スマートプラグを検索すると TP-Link 社の製品がよく出てくるのでミニスマート wifi プラグの &lt;a href="https://www.tp-link.com/jp/home-networking/smart-plug/tapo-p105/">Tapo P105&lt;/a> を購入してみた。この製品だとネットワーク経由で電源の on/off ができそう。ifttt というサービスが &lt;a href="https://ifttt.com/tplink_tapo">TP-Link Tapo&lt;/a> インテグレーションを公開している。TP-Link 社も自前で &lt;a href="https://www.tplinkcloud.com/">TP-LINK Cloud&lt;/a> というサービスを提供していて、どうやらその web api は公開されていないようだけど、おそらくそこで使っている web api を調べてライブラリにしたのが &lt;a href="https://www.npmjs.com/package/tplink-cloud-api">tplink-cloud-api&lt;/a> のようにみえる。サイトをみる限りはカメラしかサポートしていないようにもみえる。スマートプラグのようなデバイスがハックしやすい性質のせいか、書いてある情報が曖昧で実際にどうやってデバイスを制御したらよいのかネット上の記事からよくわからない。実際に購入したもので試してみるのが早そう。明日届く予定。&lt;/p>
&lt;p>このスマートプラグによる電源 on/off のテスターに、ダイソーで電球を購入してきた。電源ソケットアダプタが100円、電球は100円、200円、300円とそれぞれあったんだけど、100円の差異でどうせ買うなら精度のよいものをと考えて300円のものを購入した。LED で電力消費も少ない。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0611_light.jpeg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>試しにオフィスにあった amazon 純正スマートプラグ経由で接続して alexa アプリで on/off したら意図したように電球が灯ってテスターの代替にできた。デモのために使うのでそれぐらいわかりやすいのがよい。&lt;/p>
&lt;h2 id="モロゾフ">モロゾフ&lt;/h2>
&lt;p>昨日参加したもくもく会を借りていた &lt;a href="https://www.kobe-bunka.jp/facilities/chuo/">中央区文化センター&lt;/a> には2フロアに渡って大小いくつかの会議室がある。それぞれの会議室には張り紙をしていて借り主の名前が外からわかる。たまたま通ったところに「モロゾフ労働組合」と書いてあって、どこかの会社の労組が会議しているんだなと覚えていた。今日になって来週の東京出張のお土産を探していたらモロゾフというお店があることに気付いた。&lt;a href="https://www.morozoff.co.jp/company_ir/history_index.html">モロゾフの歩み&lt;/a> によると1931年創業の神戸本店の洋菓子の会社らしい。これもなにかの縁だと思って今回はモロゾフさんの神戸本店へ行って &lt;a href="https://www.morozoff.co.jp/products/baked_sweets/15_3/">ブロードランド 15個入&lt;/a> をお土産用に購入した。&lt;/p>
&lt;p>自分用にアーモンドケーキを買って食べてみた。しっとり食感で控え目にアーモンドの風味がして甘過ぎなくて後味のよいケーキでおいしかった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0611_armond-cake.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>事務手続き時々お出かけ</title><link>/diary/posts/2023/0402/</link><pubDate>Sun, 02 Apr 2023 11:19:12 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0402/</guid><description>0時に寝て4時に起きて6時に起きて8時ぐらいまでだらだらしてた。出張前にプロジェクトの進捗を確認したり近況報告の資料を作ったり。
Mon copain (モン・コパン) 出張するときはお土産をもっていく ようにしていて、2月の中旬からお土産を探す余裕もなくてネタ切れでどうしようと思っていたものの、朝から調べてたら パティスリー モンプリュ というお店をみつけた。 Mon copain というガトーショコラの詰め合わせを選んでみた。ガトーショコラをあまり買ったことも食べたこともないので試しに購入してみた。本当は私が味見してからお土産にするかどうかを選定する (自分が食べてイマイチなものはお土産に持っていかない) のだが、先月からそんな余裕がなくて、お店を信頼して自分用と一緒にその場で購入したりしている。単品だと3個入りを1セットで購入できる。税込で580円になる。
それぞれ上から次になる。
茶色の包み: au lait キャラメルのコクが味わい深いミルク・ショコラ 白色の包み: blanc ほんのりレモンが香るホワイト・ショコラ 焦げ茶の包み: noir ほろ苦さが大人味のスイート・ショコラ しっとり柔らかい口当たりで上品な風味だった。神戸の洋菓子屋さんという印象がそのままのお菓子。甘いが甘過ぎない雰囲気でよいと思う。3つとも食感は似ているが、どれも風味がまったく違うので全部食べてみるのも楽しめると思う。お土産として量と値段のバランスも取れていてちょうどよかった。全然調査していなくても、即席でよいお店がみつかるのは神戸という地域のよさだと思う。
夜のお花見 at 生田川公園 昨年に引き続き生田川公園 で三ノ宮.devのお花見。今年は夜桜にしようと夕方から始めることに。私は16時ぐらいから車で買い出しへ行って17時ぐらいから参加してきた。ここ2-3週間ほど車を動かす機会を伺っていてできなかったのが、明確な目的があると車を動かすことができてよかった。初めて近所のスーパーマーケットへ車で出掛けて駐車場に停めて買いものしてきた。15分ほどで買いものして、駐車場から出るときに220円必要だった。後で調べると500円以上購入すると120分無料になったらしい。レジで駐車券ありませんか？と聞かれて車に忘れてきていたので無料化のための手続きができなかった。次回から持参するための学びの1つとなった。その後、生田川公園へ移動して、付近をまわりながらパーキングのスポットをみつけることもできた。次のお花見はまた来年になるけど、そのときに役立つはず。
昨年は4人だったのが今年は7人参加していた。昨年よりは三ノ宮.devも少し成長したのかもしれない。1月に起業相談 されていた方も来ていて、その後、デザイナーや開発者をみつけることができて、プロダクト開発をしているらしい。3ヶ月でさっそくピボットしましたという話しをしていて、起業したばかりだとそんなもんだと私も思う。うまくいっているように話していたのでよかったと思う。これから海外に3ヶ月ぐらい出かけるといった話しもされていてスケールの大きい人だなと聞いてた。
17時頃から始めて20時半でお開きになった。街灯の近くの場所をとったので暗くなっても灯りは問題なかった。始めたときは涼しくてちょうどよかったものの、さすがに20時をまわると寒くて解散することにした。私も20-21時ぐらいで帰ろうと思っていたのでちょうどよかった。食べものも飲みものもそんなに外してはなかったが、せっかく車があったので最初にコアメンバーに声を掛けて買い出しに行ってもよかったなと思えた。私が余裕なくて段取りできなかったせいでもある。16時から始めて19時に終える花見のやり方もあることを学んだ。
請求書の即時払い 今月から請求書の支払いを即時払いに切り替えることにした。いまお手伝いしているお客さんは当社から請求書を送ると即時払いしてくれる。これまで取り引きしてきたお客さんは翌月末払いが普通だったのでそういうものだと思い込んでいた。私も無条件でその慣習に従っていた。もちろん契約上の支払い期限そのものは翌月末に設定しているが、支払いを即時で行うことに問題はなにもない。
キャッシュフローの視点から「回収は早く支払いは遅く」の原則がある。レバレッジを効かせた経営 (資金繰り) をするなら正しいが、うちみたいな会社が支払いを1ヶ月遅くするメリットは何もない。これまでは請求書を受け取ったときに会計システムに取り引き登録して、銀行口座から1ヶ月後に予約振り込みの登録をしていた。そして、実際に振り込みされた1ヶ月後に、銀行の振り込み明細と会計システムの取り引き明細を付き合わせて決済が完了となる。請求書を受け取ったときに即時払いにすると、タイミング的に1ヶ月ずれる2度の事務手続きを1度にまとめられる。一言でいうと事務手続きの効率化になる。
うちみたいな会社にとっては請求書の即時払いをすると、事務手続きの工数を少なくできるというメリットがあることに気付いた。こんな簡単なことにこれまで気付いていなかったわけではないのだが、私の目が曇っていたのか、慣習に引き摺られて気付かない振りをしていた。自分の頭で考えること、実際に実践してみることの重要性を改めて学んだ。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きて6時に起きて8時ぐらいまでだらだらしてた。出張前にプロジェクトの進捗を確認したり近況報告の資料を作ったり。&lt;/p>
&lt;h2 id="mon-copain-モンコパン">Mon copain (モン・コパン)&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/1030/#神戸お土産探し">出張するときはお土産をもっていく&lt;/a> ようにしていて、2月の中旬からお土産を探す余裕もなくてネタ切れでどうしようと思っていたものの、朝から調べてたら
&lt;a href="https://montplus.com/">パティスリー モンプリュ&lt;/a> というお店をみつけた。
Mon copain というガトーショコラの詰め合わせを選んでみた。ガトーショコラをあまり買ったことも食べたこともないので試しに購入してみた。本当は私が味見してからお土産にするかどうかを選定する (自分が食べてイマイチなものはお土産に持っていかない) のだが、先月からそんな余裕がなくて、お店を信頼して自分用と一緒にその場で購入したりしている。単品だと3個入りを1セットで購入できる。税込で580円になる。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0402_mon-copain.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>それぞれ上から次になる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>茶色の包み: au lait キャラメルのコクが味わい深いミルク・ショコラ&lt;/li>
&lt;li>白色の包み: blanc ほんのりレモンが香るホワイト・ショコラ&lt;/li>
&lt;li>焦げ茶の包み: noir ほろ苦さが大人味のスイート・ショコラ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>しっとり柔らかい口当たりで上品な風味だった。神戸の洋菓子屋さんという印象がそのままのお菓子。甘いが甘過ぎない雰囲気でよいと思う。3つとも食感は似ているが、どれも風味がまったく違うので全部食べてみるのも楽しめると思う。お土産として量と値段のバランスも取れていてちょうどよかった。全然調査していなくても、即席でよいお店がみつかるのは神戸という地域のよさだと思う。&lt;/p>
&lt;h2 id="夜のお花見-at-生田川公園">夜のお花見 at 生田川公園&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0410/#お花見-at-生田川公園">昨年に引き続き生田川公園&lt;/a> で三ノ宮.devのお花見。今年は夜桜にしようと夕方から始めることに。私は16時ぐらいから車で買い出しへ行って17時ぐらいから参加してきた。ここ2-3週間ほど車を動かす機会を伺っていてできなかったのが、明確な目的があると車を動かすことができてよかった。初めて近所のスーパーマーケットへ車で出掛けて駐車場に停めて買いものしてきた。15分ほどで買いものして、駐車場から出るときに220円必要だった。後で調べると500円以上購入すると120分無料になったらしい。レジで駐車券ありませんか？と聞かれて車に忘れてきていたので無料化のための手続きができなかった。次回から持参するための学びの1つとなった。その後、生田川公園へ移動して、付近をまわりながらパーキングのスポットをみつけることもできた。次のお花見はまた来年になるけど、そのときに役立つはず。&lt;/p>
&lt;p>昨年は4人だったのが今年は7人参加していた。昨年よりは三ノ宮.devも少し成長したのかもしれない。&lt;a href="/diary/diary/posts/2023/0124/#起業相談">1月に起業相談&lt;/a> されていた方も来ていて、その後、デザイナーや開発者をみつけることができて、プロダクト開発をしているらしい。3ヶ月でさっそくピボットしましたという話しをしていて、起業したばかりだとそんなもんだと私も思う。うまくいっているように話していたのでよかったと思う。これから海外に3ヶ月ぐらい出かけるといった話しもされていてスケールの大きい人だなと聞いてた。&lt;/p>
&lt;p>17時頃から始めて20時半でお開きになった。街灯の近くの場所をとったので暗くなっても灯りは問題なかった。始めたときは涼しくてちょうどよかったものの、さすがに20時をまわると寒くて解散することにした。私も20-21時ぐらいで帰ろうと思っていたのでちょうどよかった。食べものも飲みものもそんなに外してはなかったが、せっかく車があったので最初にコアメンバーに声を掛けて買い出しに行ってもよかったなと思えた。私が余裕なくて段取りできなかったせいでもある。16時から始めて19時に終える花見のやり方もあることを学んだ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0402_hanami.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="請求書の即時払い">請求書の即時払い&lt;/h2>
&lt;p>今月から請求書の支払いを即時払いに切り替えることにした。いまお手伝いしているお客さんは当社から請求書を送ると即時払いしてくれる。これまで取り引きしてきたお客さんは翌月末払いが普通だったのでそういうものだと思い込んでいた。私も無条件でその慣習に従っていた。もちろん契約上の支払い期限そのものは翌月末に設定しているが、支払いを即時で行うことに問題はなにもない。&lt;/p>
&lt;p>キャッシュフローの視点から「回収は早く支払いは遅く」の原則がある。レバレッジを効かせた経営 (資金繰り) をするなら正しいが、うちみたいな会社が支払いを1ヶ月遅くするメリットは何もない。これまでは請求書を受け取ったときに会計システムに取り引き登録して、銀行口座から1ヶ月後に予約振り込みの登録をしていた。そして、実際に振り込みされた1ヶ月後に、銀行の振り込み明細と会計システムの取り引き明細を付き合わせて決済が完了となる。請求書を受け取ったときに即時払いにすると、タイミング的に1ヶ月ずれる2度の事務手続きを1度にまとめられる。一言でいうと事務手続きの効率化になる。&lt;/p>
&lt;p>うちみたいな会社にとっては請求書の即時払いをすると、事務手続きの工数を少なくできるというメリットがあることに気付いた。こんな簡単なことにこれまで気付いていなかったわけではないのだが、私の目が曇っていたのか、慣習に引き摺られて気付かない振りをしていた。自分の頭で考えること、実際に実践してみることの重要性を改めて学んだ。&lt;/p></content></item><item><title>だんご転がし</title><link>/diary/posts/2023/0129/</link><pubDate>Sun, 29 Jan 2023 17:54:08 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2023/0129/</guid><description>昨日から実家に帰ってた。23時に寝て5時に起きた。親が3時ぐらいから起きているから4時ぐらいから布団の中で起きてた気がする。親がだんご転がしで登る山の場所を確認しておきたいというから7時から山登りしてきた。
35日 (だんご転がし) 住職が来る前にだんご転がしを済ませておく。親戚に9時半に近所のお寺に集まってもらってだんご (おにぎり) を持って山登りをする。私は今日2回目。
言うても低い山なので往復20分ぐらいの山登り。登ったところから1人3個、崖に向かって後ろ向きにおにぎりを谷へ放り投げる。三十五日目の山参り というタイトルで日本昔ばなしでも放送されていたらしい。ググれば youtube でみつかるけど、著作権的によいのかどうかわからなかったのでここでは紹介しない。
11時から住職に来てもらってお経をあげていただく。お経後の住職の法話でだんご転がしの風習について話しがあった。そこで日本昔ばなしでも取り上げられたというのを教えてもらった。日本では淡路島にしか残っていない風習だという。その理由を聞いてみたら住職は次の3つをあげていた。
島であること 島民の大半が 真言宗 であること お米が取れる地域であること 仏教の宗派が異なれば葬式の風習も異なる。たまたま島なので外部の影響を受けなかったのではないかという。昔は兵庫の北部や徳島県でもだんご転がしの風習はあったものの、徐々に廃れていったのは他の宗派の影響があるのではないかと話されていた。だんご転がしと言いながら実際はおにぎりを転がすのもややこしい歴史的経緯になっている。昔はお米は貴重であったため、おにぎりの代わりに団子を放っていた時代があって、その後またおにぎりに戻ってきたのではないかと考えられる。現代ならおにぎり転がしというのが正しい。お餅を祀るという習慣も関西では普通だが、関東では行われないという。それもお米が取れる地域の影響があるのではないかと話されていた。歴史の勉強になっておもしろかった。
本髙砂屋の金つば 本髙砂屋 という老舗の和菓子屋さんがある。洋菓子も売っているようだけど。35日に来てくれた親戚に配るためにお土産に買って帰っていた。これまでもお店があるのは知っていたけど、購入する機会がなくて初めてお店に入って買ってみた。詰め合わせは自由に好きなものを組み合わせてくれるという。
現在の「角きんつば」は、神戸元町の紅花堂（現在の本高砂屋）の創業者である杉田太吉により明治時代に考案されたものである。
wikipedia: きんつば
wikipedia によると、当初は刀の「つば」のような丸い形状で、その色から銀つばと呼ばれていたという。大阪で発明されたものが江戸に伝わったときに銀よりも金の方が景気がよいという理由で名前が金つばになったらしい。またいまの四角い金つばは本高砂屋さんがオリジナルで始めたことらしい。なるほど。歴史つきの神戸のお土産として素晴らしい。甘さ控え目で上品な風味になっている。あんこの甘いのが好きな人とそうじゃない人で好みは分かれるかも？私は甘さ控え目の方が好みかな。普通においしいと思う。</description><content>&lt;p>昨日から実家に帰ってた。23時に寝て5時に起きた。親が3時ぐらいから起きているから4時ぐらいから布団の中で起きてた気がする。親がだんご転がしで登る山の場所を確認しておきたいというから7時から山登りしてきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="35日-だんご転がし">35日 (だんご転がし)&lt;/h2>
&lt;p>住職が来る前にだんご転がしを済ませておく。親戚に9時半に近所のお寺に集まってもらってだんご (おにぎり) を持って山登りをする。私は今日2回目。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0129_dango.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>言うても低い山なので往復20分ぐらいの山登り。登ったところから1人3個、崖に向かって後ろ向きにおにぎりを谷へ放り投げる。&lt;a href="http://nihon.syoukoukai.com/modules/stories/index.php?lid=1431">三十五日目の山参り&lt;/a> というタイトルで日本昔ばなしでも放送されていたらしい。ググれば youtube でみつかるけど、著作権的によいのかどうかわからなかったのでここでは紹介しない。&lt;/p>
&lt;p>11時から住職に来てもらってお経をあげていただく。お経後の住職の法話でだんご転がしの風習について話しがあった。そこで日本昔ばなしでも取り上げられたというのを教えてもらった。日本では淡路島にしか残っていない風習だという。その理由を聞いてみたら住職は次の3つをあげていた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>島であること&lt;/li>
&lt;li>島民の大半が &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%9C%9F%E8%A8%80%E5%AE%97">真言宗&lt;/a> であること&lt;/li>
&lt;li>お米が取れる地域であること&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>仏教の宗派が異なれば葬式の風習も異なる。たまたま島なので外部の影響を受けなかったのではないかという。昔は兵庫の北部や徳島県でもだんご転がしの風習はあったものの、徐々に廃れていったのは他の宗派の影響があるのではないかと話されていた。だんご転がしと言いながら実際はおにぎりを転がすのもややこしい歴史的経緯になっている。昔はお米は貴重であったため、おにぎりの代わりに団子を放っていた時代があって、その後またおにぎりに戻ってきたのではないかと考えられる。現代ならおにぎり転がしというのが正しい。お餅を祀るという習慣も関西では普通だが、関東では行われないという。それもお米が取れる地域の影響があるのではないかと話されていた。歴史の勉強になっておもしろかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="本髙砂屋の金つば">本髙砂屋の金つば&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.hontaka.jp/">本髙砂屋&lt;/a> という老舗の和菓子屋さんがある。洋菓子も売っているようだけど。35日に来てくれた親戚に配るためにお土産に買って帰っていた。これまでもお店があるのは知っていたけど、購入する機会がなくて初めてお店に入って買ってみた。詰め合わせは自由に好きなものを組み合わせてくれるという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>現在の「角きんつば」は、神戸元町の紅花堂（現在の本高砂屋）の創業者である杉田太吉により明治時代に考案されたものである。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%81%8D%E3%82%93%E3%81%A4%E3%81%B0">wikipedia: きんつば&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>wikipedia によると、当初は刀の「つば」のような丸い形状で、その色から銀つばと呼ばれていたという。大阪で発明されたものが江戸に伝わったときに銀よりも金の方が景気がよいという理由で名前が金つばになったらしい。またいまの四角い金つばは本高砂屋さんがオリジナルで始めたことらしい。なるほど。歴史つきの神戸のお土産として素晴らしい。甘さ控え目で上品な風味になっている。あんこの甘いのが好きな人とそうじゃない人で好みは分かれるかも？私は甘さ控え目の方が好みかな。普通においしいと思う。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2023/0129_kintsuba.jpg"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>日本酒を嗜む</title><link>/diary/posts/2022/1225/</link><pubDate>Sun, 25 Dec 2022 10:46:57 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1225/</guid><description>22時から寝て2時に起きて5時に起きて7時に起きた。久しぶりに吐き気もなくよく眠れた。
雑多な整理 本当はやりかけて途中の svelte 入門をしようとオフィスに来たものの、課題管理システムの整理や週明け2日間のお仕事の準備などをやっていた。あと毎年そうなんだけど、うちの会社は交際費として年間で30万円の予算を計上している。現時点で7万円しか使っていない。放っておくと私は交際費を使わない。交際費を使わないというのは情報収集を疎かにしていると同義である。これから3ヶ月かけて交際費を使いつつオンラインで雑談してくれる人を探していく。この調整作業そのものにも時間と意識をとられる。人とやり取りして予定を調整する作業だけは効率化できない。過去に話したことのある人が徐々に増えていくと、また毎年のアレやりましょうと言えるのでコミュニケーションコストは下がっていく。一方で新しい人とも話していかないと視野が狭くなっていくのでバランスをとっていく必要がある。
忘年会のお酒選び カフーツさんの忘年会 へ参加するときにもっていく飲みものを探してきた。ビールは用意してあるということなので灘五郷の日本酒をもっていくことにした。以前 灘五郷酒所 へ行ったときに飲んだ琥泉というお酒がおいしかったからそれを購入しようと調べていたら、同じ 泉酒造 では仙介という有名なお酒もある。実は2019年に近所の公園で灘の酒フェスティバルをやっていてそのときに仙介を飲んでおいしかったと記憶に残っていた。仙介は山田錦を100%使っていて琥泉が国産米となっていてこの素材の差が主な価格差 (720mlで2,050円と1,500円) になっていると推測される。イベントにもっていくならブランディング的に上等な方がよいかなと考えて仙介を忘年会に、琥泉を実家へもって帰ることにした。それぞれ次のお酒を購入した。どちらも生酒を選んだ。
琥泉 純米吟醸おりがらみ無濾過生酒原酒 仙介 純米大吟醸無濾過生酒原酒 おりがらみ とは、にごり酒の一種とみなすこともできるそうで「おり」と呼ばれる、米のかけらや酵母などの細かな固形物を少し残した日本酒を言うらしい。それによる風味の違いを楽しむといったものにみえる。たまたま灘五郷酒所で飲んだのがおりがらみだったので同じものを選択してみた。
初夏に 開発合宿 (ワーケーション) へ行く前のレンタカー運転リハーサル で 白鶴酒造資料館 へ行ったときにお土産に Hakutsuru Blanc を購入した。そのときにいくらか飲んでその後ずっと冷蔵庫に残っていたお酒を飲み終えた。灘五郷を学ぶよい機会だと思うのでこれから飲んだ灘五郷の酒造のお酒を課題管理してそれぞれの特徴や所感を溜めていこうと思う。
エピック名は BE KOBE にした。なんかうまくはまった。</description><content>&lt;p>22時から寝て2時に起きて5時に起きて7時に起きた。久しぶりに吐き気もなくよく眠れた。&lt;/p>
&lt;h2 id="雑多な整理">雑多な整理&lt;/h2>
&lt;p>本当はやりかけて途中の svelte 入門をしようとオフィスに来たものの、課題管理システムの整理や週明け2日間のお仕事の準備などをやっていた。あと毎年そうなんだけど、うちの会社は交際費として年間で30万円の予算を計上している。現時点で7万円しか使っていない。放っておくと私は交際費を使わない。交際費を使わないというのは情報収集を疎かにしていると同義である。これから3ヶ月かけて交際費を使いつつオンラインで雑談してくれる人を探していく。この調整作業そのものにも時間と意識をとられる。人とやり取りして予定を調整する作業だけは効率化できない。過去に話したことのある人が徐々に増えていくと、また毎年のアレやりましょうと言えるのでコミュニケーションコストは下がっていく。一方で新しい人とも話していかないと視野が狭くなっていくのでバランスをとっていく必要がある。&lt;/p>
&lt;h2 id="忘年会のお酒選び">忘年会のお酒選び&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://fb.me/e/47tgUIW7N">カフーツさんの忘年会&lt;/a> へ参加するときにもっていく飲みものを探してきた。ビールは用意してあるということなので灘五郷の日本酒をもっていくことにした。以前 &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0707/#灘五郷酒所イベント">灘五郷酒所&lt;/a> へ行ったときに飲んだ琥泉というお酒がおいしかったからそれを購入しようと調べていたら、同じ &lt;a href="https://izumisyuzou.co.jp/">泉酒造&lt;/a> では仙介という有名なお酒もある。実は2019年に近所の公園で灘の酒フェスティバルをやっていてそのときに仙介を飲んでおいしかったと記憶に残っていた。仙介は山田錦を100%使っていて琥泉が国産米となっていてこの素材の差が主な価格差 (720mlで2,050円と1,500円) になっていると推測される。イベントにもっていくならブランディング的に上等な方がよいかなと考えて仙介を忘年会に、琥泉を実家へもって帰ることにした。それぞれ次のお酒を購入した。どちらも生酒を選んだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://izumisyuzou.co.jp/publics/index/66/">琥泉 純米吟醸おりがらみ無濾過生酒原酒&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://izumisyuzou.co.jp/publics/index/46/">仙介 純米大吟醸無濾過生酒原酒&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://tanoshiiosake.jp/10049">おりがらみ&lt;/a> とは、にごり酒の一種とみなすこともできるそうで「おり」と呼ばれる、米のかけらや酵母などの細かな固形物を少し残した日本酒を言うらしい。それによる風味の違いを楽しむといったものにみえる。たまたま灘五郷酒所で飲んだのがおりがらみだったので同じものを選択してみた。&lt;/p>
&lt;p>初夏に &lt;a href="/diary/diary/posts/2022/0529/#レンタカーで運転の練習">開発合宿 (ワーケーション) へ行く前のレンタカー運転リハーサル&lt;/a> で &lt;a href="https://www.hakutsuru.co.jp/community/shiryo/">白鶴酒造資料館&lt;/a> へ行ったときにお土産に &lt;a href="https://www.hakutsuru.co.jp/blanc/">Hakutsuru Blanc&lt;/a> を購入した。そのときにいくらか飲んでその後ずっと冷蔵庫に残っていたお酒を飲み終えた。灘五郷を学ぶよい機会だと思うのでこれから飲んだ灘五郷の酒造のお酒を課題管理してそれぞれの特徴や所感を溜めていこうと思う。&lt;/p>
&lt;p>エピック名は &lt;a href="https://bekobe.jp/">BE KOBE&lt;/a> にした。なんかうまくはまった。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/1225_bekobe.png"/>
&lt;/figure></content></item><item><title>元同僚の来訪</title><link>/diary/posts/2022/1122/</link><pubDate>Tue, 22 Nov 2022 18:20:06 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1122/</guid><description>0時に寝て4時に起きてドラクエタクトしてだらだらして7時に起きた。
echo を採用 昨日の続き。echo か chi でそれぞれサンプルコードを書いたものを定例でメンバーに説明して echo に決まった。echo は知っているメンバーもいたけど、chi は知らなかったみたい。アプリケーションに近いせいか echo の方が認知度が高いみたい。既存コードの移行は私がちゃちゃとやろうと着手したものの、わりとコードが込み入っていて2-3時間でできるものでもなかった。環境変数周りの処理も dry の原則に違反していたので caarlos0/env を使うことにした。エントリーポイント周りのコードをリファクタリングして merge request を作成した。明日中には既存の http ハンドラー周りの移行をしてレビューができるようにしておきたい。
遠方より来る たまたまタイムラインで元同僚が近くに来るというのをみかけてせっかくの機会なので晩ご飯を食べに行ってきた。大阪に泊まっているのにわざわざ神戸まで足を運んでくれた。感謝。ゲームのコミュニティに属していると私は思っていたのだけど、最近はゲームよりも vr の世界の住人らしくて、vr の世界のコミュニティに入り浸っているらしい。そんな生活を何年もしているうちに仲間うちで仲良くなって、たまにオフ会で会ったりもするとのこと。全国に vr の世界の仲間がいるから出張したときにオフ会したりするそうな。oculus quest 2 をもっているけど workrooms ぐらいしか使ってなくて、若い人はもっと進んでいるなと関心をもって聞いていた。
内製のデータベースのプロダクトが完成して社内でも使ってもらう運用段階まできたとのこと。データベースをフルスクラッチから3年かけて開発できるだけの余裕のある会社は少ないだろう。本人もいくつか社内・社外の事情が重なってプロジェクトが中止にならず運がよかったと話されていた。開発の区切りもついたので今後のキャリアや転職も含めていろいろ考える時期になっているみたい。まだ30歳前後だと思うのでいろいろ挑戦したらよいと思う。
帰りに三ノ宮の街並みも少し紹介した。三宮という地名は他にも一宮から八宮まであって 神戸八社 と言う。間違えて九まであると言ってしまった。八までだった。2021年に 神戸三宮阪急ビル が完成して阪急三宮駅の周辺が再整備された。夜歩きしても楽しめる雰囲気にはなっている。</description><content>&lt;p>0時に寝て4時に起きてドラクエタクトしてだらだらして7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="echo-を採用">echo を採用&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続き。echo か chi でそれぞれサンプルコードを書いたものを定例でメンバーに説明して echo に決まった。echo は知っているメンバーもいたけど、chi は知らなかったみたい。アプリケーションに近いせいか echo の方が認知度が高いみたい。既存コードの移行は私がちゃちゃとやろうと着手したものの、わりとコードが込み入っていて2-3時間でできるものでもなかった。環境変数周りの処理も dry の原則に違反していたので &lt;a href="https://github.com/caarlos0/env">caarlos0/env&lt;/a> を使うことにした。エントリーポイント周りのコードをリファクタリングして merge request を作成した。明日中には既存の http ハンドラー周りの移行をしてレビューができるようにしておきたい。&lt;/p>
&lt;h2 id="遠方より来る">遠方より来る&lt;/h2>
&lt;p>たまたまタイムラインで元同僚が近くに来るというのをみかけてせっかくの機会なので晩ご飯を食べに行ってきた。大阪に泊まっているのにわざわざ神戸まで足を運んでくれた。感謝。ゲームのコミュニティに属していると私は思っていたのだけど、最近はゲームよりも vr の世界の住人らしくて、vr の世界のコミュニティに入り浸っているらしい。そんな生活を何年もしているうちに仲間うちで仲良くなって、たまにオフ会で会ったりもするとのこと。全国に vr の世界の仲間がいるから出張したときにオフ会したりするそうな。oculus quest 2 をもっているけど workrooms ぐらいしか使ってなくて、若い人はもっと進んでいるなと関心をもって聞いていた。&lt;/p>
&lt;p>内製のデータベースのプロダクトが完成して社内でも使ってもらう運用段階まできたとのこと。データベースをフルスクラッチから3年かけて開発できるだけの余裕のある会社は少ないだろう。本人もいくつか社内・社外の事情が重なってプロジェクトが中止にならず運がよかったと話されていた。開発の区切りもついたので今後のキャリアや転職も含めていろいろ考える時期になっているみたい。まだ30歳前後だと思うのでいろいろ挑戦したらよいと思う。&lt;/p>
&lt;p>帰りに三ノ宮の街並みも少し紹介した。三宮という地名は他にも一宮から八宮まであって &lt;a href="https://www.shoko-dw.com/shrine8/index.html">神戸八社&lt;/a> と言う。間違えて九まであると言ってしまった。八までだった。2021年に &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%A5%9E%E6%88%B8%E4%B8%89%E5%AE%AE%E9%98%AA%E6%80%A5%E3%83%93%E3%83%AB">神戸三宮阪急ビル&lt;/a> が完成して阪急三宮駅の周辺が再整備された。夜歩きしても楽しめる雰囲気にはなっている。&lt;/p></content></item><item><title>速く巧く文章を書けるようになりたい</title><link>/diary/posts/2022/1030/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 10:40:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/1030/</guid><description>2時に寝て7時に起きた。タスクが全然消化できなくてしんどい。ただ燃え尽き症候群は落ち着いて次に向けての気力が出てきた。
神戸お土産探し 3年ぶりに出張が増えそうなので神戸のお土産探しも始めようと思う。今回は リッチフィールド さんのバウムクーヘンと丹波みるく黒豆萬をもっていく。オンラインで注文すると取り寄せに1週間かかる。ちょうど発注するときのタイミングが悪くて間に合わない。店頭受け取りだとそのリードタイムが4日になる。明石駅に店舗があったので電車に乗って朝9時から受け取りに行ってきた。電車の待ち時間を含めて往復で約1時間で受け取れる。もっていくお土産は自分がおいしいと思うものをもっていきたいという考えもあって単品でも購入して食べてみた。バウムクーヘンはしっとりした食感で普通においしい。プレーンよりも黒糖の方が風味の自己主張が強いという特徴があって私は好きかな。丹波みるく黒豆萬は濃厚なミルク餡で丁寧で上品なお菓子という印象を受けた。甘いのが苦手な人はややしつこいかもしれないけど、普通においしいと思う。黒豆がちょこんとのっているのが他の乳菓子との差別化かな。(なんの認定にもならないが) 私の審査は軽く通るお土産だとわかった。
開発者として効果的に伝える方法 関心のあるタイトルをタイムラインでみかけたので読んでみた。
How to communicate effectively as a developer 期待したほど私にとって参考になることが書いてあったわけではないけれど、読んでみて参考になることはいくつかあった。著者は「効果的に伝えることを共感的に文章の解像度を高めること」と定義している。私の周りでもエンジニアリングの文脈で解像度の高低というキーワードをよく聞く。一方で共感というキーワードを私は意識していなかったのでこれは素直に参考になった。読み手を想像してその人が共感できるように書くことの重要性に言及している。empathically=「共感して、親身になって」という意味だから日本語らしく訳すと相手の気持ちに寄り添って書くとか、相手のために親身になって書くとか、それ自体はよいことのように思える。高解像度、且つ共感性の高い文章を書くことは労力を要するものの、次のことから win-win-win だと著者は表現している。
読者はより深く理解し、レベルアップする 組織は知識の共有が進み生産性が向上する 自分の考えを伝えるのが上手になり、キャリアアップにつながる いまとなっては後の祭りではあるが、私がいまの3倍速く巧く文章を書ければたしかにもっとキャリアップできていた気がする。書こうと思いながら筆が進まずに断念した文章はいくつもある。最後の結びの言葉も気に入った。
自分が相手の立場なら喜んで読んでくれるような文章を書きましょう。
課題管理の勉強会の資料作り 来週の出張で使うかもしれない課題管理の勉強会向けの資料の叩き台を作った。過去の資料を見返しながらスライドを作り直していた。過去に資料を作ったときは納得して作ったものを、いま見返すと誤解している箇所があったり、あまり重要とは思えなかったり、当たり前の話しだけど、スライドやドキュメントも時間が経って見返すと粗が目立つようになる。こういうとき私は自分を信じないと再確認できて慢心せずにすむ。常に課題管理システムに日々の学んだこと、考えたことを書き続け、チケットの構成を整理し直したり、チケットとチケットの関連を結びつけたりしているうちに過ちや無知に気付くきっかけになる。この暗黙知をいつか形式知として言語化できるようになりたい。</description><content>&lt;p>2時に寝て7時に起きた。タスクが全然消化できなくてしんどい。ただ燃え尽き症候群は落ち着いて次に向けての気力が出てきた。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸お土産探し">神戸お土産探し&lt;/h2>
&lt;p>3年ぶりに出張が増えそうなので神戸のお土産探しも始めようと思う。今回は &lt;a href="https://www.rich-field.biz/">リッチフィールド&lt;/a> さんのバウムクーヘンと丹波みるく黒豆萬をもっていく。オンラインで注文すると取り寄せに1週間かかる。ちょうど発注するときのタイミングが悪くて間に合わない。店頭受け取りだとそのリードタイムが4日になる。明石駅に店舗があったので電車に乗って朝9時から受け取りに行ってきた。電車の待ち時間を含めて往復で約1時間で受け取れる。もっていくお土産は自分がおいしいと思うものをもっていきたいという考えもあって単品でも購入して食べてみた。バウムクーヘンはしっとりした食感で普通においしい。プレーンよりも黒糖の方が風味の自己主張が強いという特徴があって私は好きかな。丹波みるく黒豆萬は濃厚なミルク餡で丁寧で上品なお菓子という印象を受けた。甘いのが苦手な人はややしつこいかもしれないけど、普通においしいと思う。黒豆がちょこんとのっているのが他の乳菓子との差別化かな。(なんの認定にもならないが) 私の審査は軽く通るお土産だとわかった。&lt;/p>
&lt;h2 id="開発者として効果的に伝える方法">開発者として効果的に伝える方法&lt;/h2>
&lt;p>関心のあるタイトルをタイムラインでみかけたので読んでみた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.karlsutt.com/articles/communicating-effectively-as-a-developer/">How to communicate effectively as a developer&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>期待したほど私にとって参考になることが書いてあったわけではないけれど、読んでみて参考になることはいくつかあった。著者は「効果的に伝えることを共感的に文章の解像度を高めること」と定義している。私の周りでもエンジニアリングの文脈で解像度の高低というキーワードをよく聞く。一方で共感というキーワードを私は意識していなかったのでこれは素直に参考になった。読み手を想像してその人が共感できるように書くことの重要性に言及している。empathically=「共感して、親身になって」という意味だから日本語らしく訳すと相手の気持ちに寄り添って書くとか、相手のために親身になって書くとか、それ自体はよいことのように思える。高解像度、且つ共感性の高い文章を書くことは労力を要するものの、次のことから win-win-win だと著者は表現している。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>読者はより深く理解し、レベルアップする&lt;/li>
&lt;li>組織は知識の共有が進み生産性が向上する&lt;/li>
&lt;li>自分の考えを伝えるのが上手になり、キャリアアップにつながる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>いまとなっては後の祭りではあるが、私がいまの3倍速く巧く文章を書ければたしかにもっとキャリアップできていた気がする。書こうと思いながら筆が進まずに断念した文章はいくつもある。最後の結びの言葉も気に入った。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>自分が相手の立場なら喜んで読んでくれるような文章を書きましょう。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="課題管理の勉強会の資料作り">課題管理の勉強会の資料作り&lt;/h2>
&lt;p>来週の出張で使うかもしれない課題管理の勉強会向けの資料の叩き台を作った。過去の資料を見返しながらスライドを作り直していた。過去に資料を作ったときは納得して作ったものを、いま見返すと誤解している箇所があったり、あまり重要とは思えなかったり、当たり前の話しだけど、スライドやドキュメントも時間が経って見返すと粗が目立つようになる。こういうとき私は自分を信じないと再確認できて慢心せずにすむ。常に課題管理システムに日々の学んだこと、考えたことを書き続け、チケットの構成を整理し直したり、チケットとチケットの関連を結びつけたりしているうちに過ちや無知に気付くきっかけになる。この暗黙知をいつか形式知として言語化できるようになりたい。&lt;/p></content></item><item><title>七夕と日本酒</title><link>/diary/posts/2022/0707/</link><pubDate>Thu, 07 Jul 2022 08:14:37 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2022/0707/</guid><description>1時に寝て7時に起きた。
障害対応の手伝い 昨日の続きで定期処理を k8s の cronjob へすべて移行した。その後、チケット整理したり、他メンバーの手がまわっていない作業を手伝ったりしてた。バッチ処理の在庫チェックの数字があわなくて「俺たちは雰囲気で在庫チェックをやっている」みたいな状況に陥っていた。とはいえ、サービスイン3日目でも致命的な運用の問題は発生していないということでこのリリースはもう完了したと断言してしまってもよいだろう。今後、数ヶ月かけてさらに他施設へのサービスインが続いていくわけだけど、見通しはみえてきた感じはする。まぁ大丈夫そう。
灘五郷酒所イベント なにかのきっかけで クラウドファンディングの灘五郷酒所 をみつけた。地元の応援をしとくかと思って5,000円を支援した。いまみたら271人の支援者から1,472,900円の支援金が集まったみたい。その支援金のお礼イベントがあって、せっかくの機会なので行ってきた。5,000円ってちょっとよい居酒屋さんで使うぐらいの金額だけど、その場で飲める2,000円分の金券とお腹いっぱい食べられたビッフェ形式で十分に飲み食いできた。写真にある料理をもう1皿もらってきてお腹いっぱいになった。料理はなくなっても補充されていたので十分に用意されていた。支払った支援金を考慮すると十分に良心的なイベントだった。小耳に聞いた話だと80人ほど参加者がいたらしい。
飲んだお酒はこれら。あと竹酒と呼ばれる竹の筒に入れて主催者がついでまわっていたのを2杯ほど飲んだ。
福寿 純米酒「御影郷」 (神戸酒心館) 琥泉 純米吟醸おりがらみ無濾過生酒原酒 (泉酒造) 黒松剣菱 (剣菱酒造) 浜福鶴 生酛純米辛口 (小山本家酒造 灘浜福鶴蔵) 1人で行ったのでぼっちだったらどうしよう？みたいな不安もあったんだけど、たまたま隣り合わせた人が プライズ日本酒会 というコミュニティのメンバーで4人組で参加していた。その人たちと雑談してた。ご近所さんでとてもよい人たちだった。三ノ宮でお酒イベントをやっているそうで、また機会があればそちらにも参加してみようと思う。私は地元の人たちとのコネがほとんどない。今後会社のマーケティングをやっていく上でも地元の人たちともなにかしら繋がりをもてるとよいなとは考えている。お仕事がバタバタしてたから朝の時点では行くのをやめようかと考えていたけど、午後から落ち着いていたのもあって行ってよかった。</description><content>&lt;p>1時に寝て7時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="障害対応の手伝い">障害対応の手伝い&lt;/h2>
&lt;p>昨日の続きで定期処理を k8s の cronjob へすべて移行した。その後、チケット整理したり、他メンバーの手がまわっていない作業を手伝ったりしてた。バッチ処理の在庫チェックの数字があわなくて「俺たちは雰囲気で在庫チェックをやっている」みたいな状況に陥っていた。とはいえ、サービスイン3日目でも致命的な運用の問題は発生していないということでこのリリースはもう完了したと断言してしまってもよいだろう。今後、数ヶ月かけてさらに他施設へのサービスインが続いていくわけだけど、見通しはみえてきた感じはする。まぁ大丈夫そう。&lt;/p>
&lt;h2 id="灘五郷酒所イベント">灘五郷酒所イベント&lt;/h2>
&lt;p>なにかのきっかけで &lt;a href="https://camp-fire.jp/projects/view/585844">クラウドファンディングの灘五郷酒所&lt;/a> をみつけた。地元の応援をしとくかと思って5,000円を支援した。いまみたら271人の支援者から1,472,900円の支援金が集まったみたい。その支援金のお礼イベントがあって、せっかくの機会なので行ってきた。5,000円ってちょっとよい居酒屋さんで使うぐらいの金額だけど、その場で飲める2,000円分の金券とお腹いっぱい食べられたビッフェ形式で十分に飲み食いできた。写真にある料理をもう1皿もらってきてお腹いっぱいになった。料理はなくなっても補充されていたので十分に用意されていた。支払った支援金を考慮すると十分に良心的なイベントだった。小耳に聞いた話だと80人ほど参加者がいたらしい。&lt;/p>
&lt;p>飲んだお酒はこれら。あと竹酒と呼ばれる竹の筒に入れて主催者がついでまわっていたのを2杯ほど飲んだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>福寿 純米酒「御影郷」 (神戸酒心館)&lt;/li>
&lt;li>琥泉 純米吟醸おりがらみ無濾過生酒原酒 (泉酒造)&lt;/li>
&lt;li>黒松剣菱 (剣菱酒造)&lt;/li>
&lt;li>浜福鶴 生酛純米辛口 (小山本家酒造 灘浜福鶴蔵)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0707_sake1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0707_sake2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2022/0707_sake3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>1人で行ったのでぼっちだったらどうしよう？みたいな不安もあったんだけど、たまたま隣り合わせた人が &lt;a href="https://www.instagram.com/nihonsyu_kai/">プライズ日本酒会&lt;/a> というコミュニティのメンバーで4人組で参加していた。その人たちと雑談してた。ご近所さんでとてもよい人たちだった。三ノ宮でお酒イベントをやっているそうで、また機会があればそちらにも参加してみようと思う。私は地元の人たちとのコネがほとんどない。今後会社のマーケティングをやっていく上でも地元の人たちともなにかしら繋がりをもてるとよいなとは考えている。お仕事がバタバタしてたから朝の時点では行くのをやめようかと考えていたけど、午後から落ち着いていたのもあって行ってよかった。&lt;/p></content></item><item><title>六甲山と灘五郷</title><link>/diary/posts/2021/1121/</link><pubDate>Sun, 21 Nov 2021 13:40:43 +0900</pubDate><guid>/diary/posts/2021/1121/</guid><description>1時ぐらいに寝て6時に起きた。
オリックスレンタカー 昨日、9:00 - 17:00 で予約したものの、8時には出掛けられる状態になったので電話で確認したら早くてもよいと言う話だったので 8:15 から車を借りる。車種は トヨタ・ヴィッツ 1.3l だった。wikipedia によると、2020年3月31日で販売終了になっているみたい。六甲山のような山登りを普通に走る分にはコンパクトな車体で快適に走行できた。私は車に全くこだわりがないのでこのぐらいのサイズの車で十分だと感じた。保険やWeb割引を含めて8時間レンタルして7,700円だった。
神戸市立森林植物園 三ノ宮市内から約30分ほどで 神戸市立森林植物園 に着いた。8時15分ぐらいに出発したので比較的車が少なくて渋滞にあわずに行けたのもある。六甲山の山道は2車線しかなく、森林植物園の少し手前で渋滞になった。なぜ渋滞しているかというと、駐車場に入るところで料金の支払いが手作業だから。私が行った9時前の時間帯では駐車場のキャパシティは十分にあったが、駐車場の料金支払いで渋滞を引き起こしていたようにみえた。ネットワーク回線がどのような状態かわからないけど、ETC のような機器があれば渋滞を緩和できるのだろうと推測する。六甲山行くならなるべく朝早く出発した方がよいとわかった。
森林植物園全体の1/3ぐらいしかまわれなかったけど、写真とかでみる想像通りの場所でとてもよかった。11月は紅葉シーズンでライトアップもしているらしい。朝みても紅葉がすごくきれいだったのでライトアップも期待して見に行ってよさそうに思えた。時間があれば3時間ぐらいハイキングしても楽しめると思う。
六甲山牧場 森林植物園から10分ちょっとぐらいで 六甲山牧場 に着いた。ここも北エリアしかまわれなかったけど、山羊と羊と馬と牛に触れながらのほほんできるような場所。小さい子ども連れの家族が多かったので、子どもが動物と遊んでいるところの邪魔をしないように配慮しながら楽しむ感じ。
ちょっと前に山羊は草を食べてくれるという榛葉賀津也氏のツィートをみかけた。実家に草刈りのために定期的に帰るのが面倒だと常々思っていたので山羊を飼えばいいんじゃないかと考えている。そのためには山羊が生活する場所を作ってあげないといけない。田んぼの余っているスペースに柵を設け、一緒に山羊小屋も作ってあげればよさそう。六甲山牧場でも山羊はずっと草を食べていた。その辺に生えている雑草を食べるのかどうかわからないけど、確かに草を食べてくれそうな雰囲気はした。すぐに出来ることではないけど、段階的に実家で山羊を飼うための調査をしていこうと思う。
【スタッフ】注目！！4月15日読売新聞夕刊に「ヤギのおじさん！」として紹介されました！ pic.twitter.com/3lIObrub4X
&amp;mdash; 榛葉賀津也 国民民主党幹事長 参議院議員 (@SHIMBA_OFFICE) April 16, 2021 六甲山天覧台 六甲山天覧台 も行こうと予定していたが、道を間違えて辿り着けなかった。次回の機会があれば挑戦する。
菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館 お昼ごろに六甲山を降ってきたので 菊正宗酒造記念館 に行ってみた。お酒造りの道具や作業方法などの展示があって、お土産コーナーで無料試飲と有料試飲があって、無料でも2種類のきき酒ができる。お金を払うと4種類+つまみやアイスなどが付いてくるみたい。私は運転しないといけないのできき酒は飲めなかったけど、お酒が好きな人はいろんなお酒を試せておもしろそうに思う。
ついでにすぐ近くにある 櫻正宗記念館“櫻宴” にも寄ってみた。ここは菊正宗記念館に比べると展示類などは少ないが、お土産コーナーは充実していたのとカフェと食事処は充実していた。また無料試飲はなく有料試飲のみだった。
灘五郷にはこういった記念館がたくさんあるので 灘五郷酒蔵めぐり をしても楽しそうに思えた。
人と防災未来センター レンタカーのレンタル時間がまだ少しあったので 人と防災未来センター に行ってみた。西館と東館に分かれていて、西館は阪神・淡路大震災の映像や展示など、東館は地震や津波一般の展示が行われているらしい。西館だけみてきた。10分ぐらいの阪神・淡路大震災の再現映像をみたけど、これはかなり迫力があって、震度7という地震の恐ろしさが伝わってきた。私は南あわじ市で15歳のときに震災を経験したけど、南あわじ市は震度4で大した被害がなかったと思う。震度7とか死んでてもおかしくないというのが再現映像から受け取れた。この映像をみて防災意識を高めるだけでも価値があったように思う。</description><content>&lt;p>1時ぐらいに寝て6時に起きた。&lt;/p>
&lt;h2 id="オリックスレンタカー">オリックスレンタカー&lt;/h2>
&lt;p>昨日、9:00 - 17:00 で予約したものの、8時には出掛けられる状態になったので電話で確認したら早くてもよいと言う話だったので 8:15 から車を借りる。車種は &lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%88%E3%83%A8%E3%82%BF%E3%83%BB%E3%83%B4%E3%82%A3%E3%83%83%E3%83%84">トヨタ・ヴィッツ&lt;/a> 1.3l だった。wikipedia によると、2020年3月31日で販売終了になっているみたい。六甲山のような山登りを普通に走る分にはコンパクトな車体で快適に走行できた。私は車に全くこだわりがないのでこのぐらいのサイズの車で十分だと感じた。保険やWeb割引を含めて8時間レンタルして7,700円だった。&lt;/p>
&lt;h2 id="神戸市立森林植物園">神戸市立森林植物園&lt;/h2>
&lt;p>三ノ宮市内から約30分ほどで &lt;a href="https://www.kobe-park.or.jp/shinrin/">神戸市立森林植物園&lt;/a> に着いた。8時15分ぐらいに出発したので比較的車が少なくて渋滞にあわずに行けたのもある。六甲山の山道は2車線しかなく、森林植物園の少し手前で渋滞になった。なぜ渋滞しているかというと、駐車場に入るところで料金の支払いが手作業だから。私が行った9時前の時間帯では駐車場のキャパシティは十分にあったが、駐車場の料金支払いで渋滞を引き起こしていたようにみえた。ネットワーク回線がどのような状態かわからないけど、ETC のような機器があれば渋滞を緩和できるのだろうと推測する。六甲山行くならなるべく朝早く出発した方がよいとわかった。&lt;/p>
&lt;p>森林植物園全体の1/3ぐらいしかまわれなかったけど、写真とかでみる想像通りの場所でとてもよかった。11月は紅葉シーズンでライトアップもしているらしい。朝みても紅葉がすごくきれいだったのでライトアップも期待して見に行ってよさそうに思えた。時間があれば3時間ぐらいハイキングしても楽しめると思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest1.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest2.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_forest3.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="六甲山牧場">六甲山牧場&lt;/h2>
&lt;p>森林植物園から10分ちょっとぐらいで &lt;a href="https://rokkosan.jp/">六甲山牧場&lt;/a> に着いた。ここも北エリアしかまわれなかったけど、山羊と羊と馬と牛に触れながらのほほんできるような場所。小さい子ども連れの家族が多かったので、子どもが動物と遊んでいるところの邪魔をしないように配慮しながら楽しむ感じ。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/diary/diary/img/2021/1121_goat.jpg"/>
&lt;/figure>
&lt;p>ちょっと前に山羊は草を食べてくれるという榛葉賀津也氏のツィートをみかけた。実家に草刈りのために定期的に帰るのが面倒だと常々思っていたので山羊を飼えばいいんじゃないかと考えている。そのためには山羊が生活する場所を作ってあげないといけない。田んぼの余っているスペースに柵を設け、一緒に山羊小屋も作ってあげればよさそう。六甲山牧場でも山羊はずっと草を食べていた。その辺に生えている雑草を食べるのかどうかわからないけど、確かに草を食べてくれそうな雰囲気はした。すぐに出来ることではないけど、段階的に実家で山羊を飼うための調査をしていこうと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">【スタッフ】注目！！4月15日読売新聞夕刊に「ヤギのおじさん！」として紹介されました！ &lt;a href="https://t.co/3lIObrub4X">pic.twitter.com/3lIObrub4X&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; 榛葉賀津也 国民民主党幹事長 参議院議員 (@SHIMBA_OFFICE) &lt;a href="https://twitter.com/SHIMBA_OFFICE/status/1382868429384806401?ref_src=twsrc%5Etfw">April 16, 2021&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;h2 id="六甲山天覧台">六甲山天覧台&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://www.rokkosan.com/tenrandai/">六甲山天覧台&lt;/a> も行こうと予定していたが、道を間違えて辿り着けなかった。次回の機会があれば挑戦する。&lt;/p>
&lt;h2 id="菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館">菊正宗酒造記念館と櫻正宗記念館&lt;/h2>
&lt;p>お昼ごろに六甲山を降ってきたので &lt;a href="https://www.kikumasamune.co.jp/kinenkan/">菊正宗酒造記念館&lt;/a> に行ってみた。お酒造りの道具や作業方法などの展示があって、お土産コーナーで無料試飲と有料試飲があって、無料でも2種類のきき酒ができる。お金を払うと4種類+つまみやアイスなどが付いてくるみたい。私は運転しないといけないのできき酒は飲めなかったけど、お酒が好きな人はいろんなお酒を試せておもしろそうに思う。&lt;/p>
&lt;p>ついでにすぐ近くにある &lt;a href="https://www.sakuramasamune.co.jp/sakuraen/sakuraen_index.html">櫻正宗記念館“櫻宴”&lt;/a> にも寄ってみた。ここは菊正宗記念館に比べると展示類などは少ないが、お土産コーナーは充実していたのとカフェと食事処は充実していた。また無料試飲はなく有料試飲のみだった。&lt;/p>
&lt;p>灘五郷にはこういった記念館がたくさんあるので &lt;a href="https://www.hyogo-tourism.jp/course/result/35">灘五郷酒蔵めぐり&lt;/a> をしても楽しそうに思えた。&lt;/p>
&lt;h2 id="人と防災未来センター">人と防災未来センター&lt;/h2>
&lt;p>レンタカーのレンタル時間がまだ少しあったので &lt;a href="https://www.dri.ne.jp/">人と防災未来センター&lt;/a> に行ってみた。西館と東館に分かれていて、西館は阪神・淡路大震災の映像や展示など、東館は地震や津波一般の展示が行われているらしい。西館だけみてきた。10分ぐらいの阪神・淡路大震災の再現映像をみたけど、これはかなり迫力があって、震度7という地震の恐ろしさが伝わってきた。私は南あわじ市で15歳のときに震災を経験したけど、南あわじ市は震度4で大した被害がなかったと思う。震度7とか死んでてもおかしくないというのが再現映像から受け取れた。この映像をみて防災意識を高めるだけでも価値があったように思う。&lt;/p></content></item></channel></rss>